<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Соллогуб Ф." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1863" name="birthday"></meta>
<meta content="Победа смерти" name="title"></meta>
<meta content="1907" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="ирреальный мир" name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>






















<p class="H2">Змеиноокая в надменном чертоге. Пролог трагедии</p>

<p><span class="note">Трагедия в трёх действиях «Победа смерти» впервые была опубликована в отдельном издании в начале 1908 года (СПб., изд-во). Затем была воспроизведена в составе двух Собраний Сочинений (1910 и 1913).</span></p>


<p class="H3">Действующие лица:</p>

<p>Король.</p>
<p>Альдонса, именуемая королевою Ортрудою.</p>
<p>Дульцинея, именуемая Альдонсою.</p>
<p>Дагоберт, паж.</p>
<p>Поэт, в сюртуке.</p>
<p>Дама, в шёлковом платье.</p>
<p><span class="note">Сени королевского замка. Стены сложены из громадных, грубо стесанных камней. В передней стене -- огромная арка входа, через которую и видно зрителям сени. Спереди широкая и пологая лестница до партера, который соответствует внутреннему двору замка; по середине вышины лестницы -- неширокая площадка, и от неё отделяются направо и налево две лестницы поуже, -- они ведут под боковые стены к наружным дворам замка. В глубине и по бокам сеней массивные колонны. От сеней подымаются вверх три короткие лестницы: средняя широкая -- в зал пиров и торжественных приемов, две боковые -- узкие, из них правая ведёт в королевскую почивальню. Часть лестницы освещена луною. На ступеньках сидит Король. Всматривается в темноту неосвещенного двора и говорит тихо, словно разговаривая с каким-то незримым собеседником.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Кто зовёт меня, -- не знаю, и к чему зовет, -- не могу понять. Темный призрак, чего ты от меня хочешь? Невнятен твой голос и темно лицо твое, словно туманною закрытое личиною. И не знаю, зачем я пришел сюда, в это темное н полное полуночных страхов пространство. Вещая, ширококрылая птица разбудила меня, и я ушел из моей опочивальни, оставив на моем ложе мою милую супругу, сладкому отдавшуюся сну. И вот я здесь, и мнится мне, что передо мною множество неведомых лиц. Словно весь двор моего наследственного чертога наполнился, и изо всех окон, и с галерей, и с балконов смотрят на меня бледные тени давно почивших. Слушают, -- и молчат. Смотрят на меня, -- и ничего мне не скажут. Страшное равнодушие, томительное безучастие пришедших!</speach>
<p><span class="note">По боковой лестнице поднимается Дульцинея. Она имеет облик крестьянской бедной девушки, и все здесь зовут её Альдонсою. На ней бедная, в лохмотьях, одежда; волосы её полуразвиты; руки у неё обнажены и ноги босы. На плече несёт она коромысло с двумя ведрами.</span></p>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Как я устала! Боже мой, как я устала! Они заставляют меня ходить к источникам мертвой и живой воды, и когда я приношу наполненные ведра, они говорят, что эта вода моя не годится для питья. Они заставляют меня мыть ею полы, а меня бьют за то, что я приношу им воду горькую и терпкую. И не знают, что полные ведра сладкой воды я приношу им. И я устала.</speach>
<p><span class="note">Ставит ведра на нижнюю ступень. Садится на лестницу близ короля, долго смотрит на него молча и наконец говорит ему тихо:</span></p>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Не ты ли король, обитающий в этом надменном чертоге и владеющий этою темною страною?</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Да, змеиноокая, я -- король этой страны, но страна моя светлая.</speach>
<p><span class="note">Всматривается в неё и говорит:</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Я узнаю тебя. Ты -- крестьянская девка Альдонса, та самая, над которой смеются мальчишки за то, что безумец называл тебя сладким именем Дульцинеи, милой очаровательницы, прекраснейшей из дев на земле. Ты научилась колдовать и ворожить, змеиноокая, но не нашла себе жениха.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Я жду короля и поэта, которые увенчают меня. Увенчают красоту и низвергнут безобразие. Отринут обычное и к невозможному устремятся.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Ведра твои стоят пусты, пославшие тебя ждут воды и будут бить тебя, если ты замедлишь на дороге. Возьми свои ведра, положив коромысло на молодое, смуглое плечо, иди за водою, служи усердно тому, кто тебя нанял за малую плату.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">За малую плату!</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Полновесного и звонкого золота не стоит твой рабский труд. Грубые объятия хозяйского сына в темных сенях, где пахнет козлом и coбaкой, -- вот достойная тебя награда. Научилась ты ворожить, -- но что же пользы в твоих волхвованиях!</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Сюда идёт поэт, -- и вместе с ним ты должен увенчать меня, Дульцинею.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Иди за водою.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Вот твоя милость, король! Усталую, посылаешь ты меня снова. Исполню твою волю, принесу воды живой и принесу воды мертвой. А теперь, король, возьми от меня этот малый дар.</speach>
<p><span class="note">Даёт ему амулет. Уходит с вёдрами на коромысле.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Что дала она мне, волшебница? Злые чары в этом амулете? Или благое нечто? Но надену его на шею.</speach>
<p><span class="note">Надевает амулет на шею.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Все легко и все свободно становится вокруг меня. Легкая, такая легкая жизнь! Легкая, такая легкая смерть! И сладким сном становится все предстоящее. Золотым сном.</speach>
<p><span class="note">Склоняется на ступени. Входит паж Дагоберт.</span></p>
<speach role="Дагоберт" sex="муж" profession="паж">Король очарован змеиным взором Альдонсы и спит на ступенях. Королева Ортруда одна. Судьба благоприятствует мне.</speach>
<p><span class="note">Тихо уходитъ в королевскую опочивальню. Входят поэт и дама.</span></p>
<speach role="Поэт" sex="муж">Нам попался очень хороший извозчик.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">Да,он ехал очень быстро. Ветер шумел в ушах, и замирало сердце. Но он странный. Точно мертвый сидел. Господин поэт, куда он нас завез? Здесь тихо, темно и неподвижно.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Это -- кабачок. Но извозчик мне нравится. В стихотворении, которое я напишу об этой поездке, я назову его тройкой.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">На вашем месте, господин поэт, я назвала бы его автомобилем.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Нет, моя госпожа, лучше тройка. И я нашел к этому слову хорошие рифмы.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">Какие, господин поэт?</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Чародейка и водка.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">Это хорошие рифмы, господин</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Но мне нравится только первая.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">А к слову автомобиль нет таких хороших рифм.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">А может быть и есть.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Какая рифма?</speach>
<p><span class="note">Слышен бесстрастный голос:</span></p>
<p>-- Смерть.</p>
<speach role="Дама" sex="жен">Вы слышали?</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Слышал. Кто-то спрятался и шутит.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">Кто-то сидит на ступеньках.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Это швейцар.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">Господин поэт, вы близоруки. Посмотрите хорошенько, это -- король.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Моя госпожа, вы ошибаетесь: короли не сидят на ступеньках.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">Может быть, вы правы, господин поэт. Но здесь скучно и страшно.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Мы выпьем вина и поужинаем.</speach>
<p><span class="note">Обращаясь в пространство, к партеру, зовет: </span></p>
<speach role="Поэт" sex="муж">Человек!</speach>
<p><span class="note">Ждут. Всматриваются в темноту.</span></p>
<speach role="Дама" sex="жен">Как здесь темно!</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Так надо. Сейчас зажгут электричество. Человек!</speach>
<p><span class="note">Выходит Дульцинея, сгибаясь под тяжестью коромысла.</span></p>
<speach role="Поэт" sex="муж">Милая девушка, вы здесь подаете на стол? Дайте нам карточку.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Я принесла полные ведра живой и мертвой воды.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">В этом кабачке свой язык. Это -- красное и белое вино. Моя госпожа, вы какого хотите?</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">Я хочу белого.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Это здесь называется, очевидно, мертвою водою. Милая девушка, налейте нам мертвой воды.</speach>
<p><span class="note">Дульцинея подходит. Черпает ковшом, подаёт поэту. Тот слегка отстраняется.</span></p>
<speach role="Поэт" sex="муж">Неужели вино подается здесь в ведрах? Неужели его надо пить только из ковша?</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">Мне кажется, это оригинально.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Мне кажется, это противно.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">Вы правы, господин</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Оригинально, но противно. Мы не будем пить этой грязной воды из этих неопрятных ведер, из этого ржавого ковша.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Вы ошибаетесь, моя милая. Это живая и мертвая вода, и вам следовало бы её выпить. Вы бы увидели себя в волшебном зеркале.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">капризно. Не хочу.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Господин поэт, я ждала вас долго. Вы пришли сюда в глубину времен...</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж"><span class="note">(Даме)</span>Этот кабачок называется ;В глубине времен;.</speach>
<p><span class="note">Дульцинея продолжает:</span></p>
<p>-- ... для того, чтобы воспеть меня, прекраснейшую из земных дев, очаровательницу Дульцинею, которую здесь, в этой темной стране, неправо называют Альдонсою.</p>
<speach role="Поэт" sex="муж">Я пришел сюда не для этого.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Воспойте меня, господин поэт, и тогда король меня увенчает. Воспойте меня, милый поэт, и тогда юноша меня полюбит. Воспойте меня, милый и прекрасный поэт, и тогда для всех откроется мое настоящее имя.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Вы самозванка. Настоящая Дульцинея живёт в надменном чертоге. Она не таскает тяжелых ведер. На её ногах -- атласные башмаки, шитые жемчугом.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Господин поэт, смотрите в мои глаза и слагайте мне стихи.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Я боюсь твоих глаз, змеиноокая. Я уже напечатал все мои стихи, и у меня нет новых.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Господин поэт, вы, однако, не уйдете от моих чар. И эта чужая вам не поможет. Сядьте на ступени и смотрите на то, что здесь произойдет.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Я чувствую странную усталость. Сядемте здесь, моя госпожа: эта странная девица обещает нам зрелище.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">От вас самих зависит, чтобы это было только зрелище, или чтобы это стало мистериею.</speach>
<speach role="Поэт" sex="муж">Она говорит об интимном театре. Посмотрим.</speach>
<p><span class="note">Король продолжает дремать посреди лестницы. Поэт и его дама садятся у колонны справа, прижимаясь друг к другу, и смотрят на зрелище, как на золотой сон.</span></p>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Тяжко дремлет король, -- и не хочет меня увенчать. Усталый склонился поэт на ступени чертога, прижимаясь плечом к плечу своей случайной спутницы, -- и не хочет воспеть меня, и не узнает Дульцинеи. Призову юных и прекрасных, сладкие тайны любви вознесу к высокому блаженству.</speach>
<p><span class="note">Дульцинея обращается лицом к королевской опочивальне, и зовет.</span></p>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Альдонса, именуемая королевою Ортрудою! И ты, юный паж Дагоберт! Идите ко мне.</speach>
<p><span class="note">На верху лестницы показываются королева Ортруда и паж Дагоберт.</span></p>
<speach role="Дагоберт" sex="муж" profession="паж">Милая госпожа моя Ортруда, зачем ты вышла сюда? Король, очарованный змеиными очами безумной Альдонсы, дремал бы долго и не помешал бы нам насладиться сладкою нашею любовью.</speach>
<speach role="Ортруда" sex="жен" age="королева">Кто-то звал меня, и так повелителен был зов.</speach>
<speach role="Дагоберт" sex="муж" profession="паж">И она здесь, змеиноокая!</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Милый Дагоберт, разве ты не знаешь, кого ты любишь?</speach>
<speach role="Дагоберт" sex="муж" profession="паж">Я люблю королеву Ортруду. И она меня любит.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Разве ты не видишь, что это Альдонса? Глаза её тусклы, и голос её чрезмерно звонок. Люби меня, милый отрок, меня, прекрасную Дульцинею. Отвергни королеву, отдай её супругу.</speach>
<speach role="Ортруда" sex="жен" age="королева">Она безумная. Не слушай ее, Дагоберт.</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Молчи!</speach>
<p><span class="note">Королева молча склоняется рядом с королем на ступени, и зачарованным смотрит взором на зрелище.</span></p>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Люби меня, милый Дагоберт.</speach>
<speach role="Дагоберт" sex="муж" profession="паж">Ты красавица, милая Альдонса. И ты умеешь очаровать. Вот сидят на ступенях они, зачарованные тобою. Ты и меня зачаруешь, хитрая Альдонса?</speach>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Не зови меня Альдонсою. Я Дульцинея.</speach>
<speach role="Дагоберт" sex="муж" profession="паж">Все знают, что ты -- Альдонса. Но мне все равно. Я буду звать тебя, как ты хочешь. Меня от этого не убудет.</speach>
<p><span class="note">Обнимает Дульцинею и хочет её поцеловать. Дульцинея отстраняется. Говорит тихо: </span></p>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">И ты мне не веришь. И самая страшная насмешка надо мною в том, что ты назовешь меня именем, которое принадлежит мне, но которому ты не веришь. Такой любви мне не надо. Вернись к своей милой.</speach>
<p><span class="note">Дагоберт садится рядом с Ортрудою, обнимает её, и дремлет на её плече.</span></p>
<speach role="Дульцинея, именуемая Альдонсою" sex="жен">Опять зрелище остается зрелищем, и не становится мистериею. Опять не увенчана, не воспета, не полюблена истинная красота этого мира, очаровательница Дульцинея, во образе змеиноокой Альдонсы. И великая во мне усталость, и великая тоска. Но не могу и не хочу оставить моего замысла. Неутомимая, буду стремиться к тому, чтобы увенчана была красота и низвергнуто безобразие. Неустанно в разных образах явлюсь поэту, любовнику и королю. Воспой меня, -- скажу, -- полюби меня, увенчай меня. Иди ко мне, иди за мною. Только я жива в жизни и в смерти, только во мне жизнь, только мне последняя победа. Вот, приму образ рабыни и Альгисту пошлю на великий подвиг, на исполнение моего вечного замысла. С её девственной свежестью сочетаю мои вечные чары, -- победа ли жизни, победа ли смерти, но победа будет моя.</speach>


<p class="H2">Победа смерти</p>


<p class="H3">Действующие лица:</p>

<p>Король Хлодовег.</p>
<p>Берта, его жена.</p>
<p>Альгиста, её служанка.</p>
<p>Мальгиста, мать Альгисты.</p>
<p>Этельберт, брат Берты.</p>
<p>Лингард, паж.</p>
<p>Рыцари, дамы, пажи, слуги и служанки.</p>


<p class="H3">Действие первое</p>

<p><span class="note">Те же сени слабо освещены факелами, вставленными в железные кольца у колонн. Из дверей в зале слышатся громкие голоса пирующих, песни, смех, звон бокалов.</span></p>
<p>Песня (в зале).</p>
<p>	В чаше крепкое вино</p>
<p>	Горько! горько! горько!</p>
<p>	Королева под фатой -</p>
<p>	За туманом зорька.</p>
<p>	Но в фате для короля</p>
<p>	Развернется складка.</p>
<p>	Целовать жену в уста</p>
<p>	Сладко! сладко! сладко!</p>
<p><span class="note">Альгиста и Мальгиста стоят близ входа в столовую, таясь за колонною. Альгиста закрыла свое лицо серым покрывалом. Говорят тихо:</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Милая дочь моя Альгиста, ты не боишься?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я не боюсь.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Настало время совершить великий наш замысел, увенчать красоту и низвергнуть безобразие.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Безобразная и злая, глупая и жадная, достойная дочь многих поколений королей жестоких и коварных, она веселится и торжествует. Она хочет быть королевою -- зачем?</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Нет, не Берта хромая, дочь кровожадного короля Коломана, -- ты, моя прекрасная Альгиста, достойна быть королевою.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я буду королевою. И не будет Альгисты, и забудется имя Альгисты, -- а я буду королевою.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Может быть, последний раз называю я тебя моею дочерью. Дай же мне еще раз поцеловать лицо моей Альгисты, цветущие розами уста моей милой дочери. Завтра я склонюсь пред тобою, как рабыня перед госпожой.</speach>
<p><span class="note">Альгиста быстро откидывает покрывало. Любуется ею мать, целует её прекрасное лицо. Альгиста закрывается.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я стояла здесь долго одна, прячась в темном углу за столпами. Здесь, передо мною, после венчального торжества, с королем прощались рыцари, привезшие королевну нашу Берту. Ушли, уехали, и теперь только мы две остались при ней. Потом смотрела я, как здешний король, и Берта, и гости вошли в тот зал и сели за стол. Сидят и пируют, а я стою одна и смотрю. С моего места видно мне лицо короля, и рядом с ним Берта.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Госпожа наша Берта, следуя древнему обыкновению, сидит, покрытая левантскою тканью, расшитою золотом.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Пусть Берта закрыта своею златотканною вуалью, -- я знаю, я помню её изрытое оспою лицо, я знаю, что одна нога госпожи моей короче, чем другая, и хитро сделанными золотыми каблуками она скрывает это.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">, <span class="note">тихо смеётся и говорит шепотом</span>Много пышных обрядов придумали владыки, чтобы возвеличить себя выше нас. Их тщеславие и нам иногда на пользу. Король Хлодовег еще не видел лица госпожи нашей.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я знаю. Хотели обмануть здешнего короля. Увидел бы завтра утром, да уж поздно было бы. Не прогонишь разделившую ложе, хоть бы и противна она была.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Нет, мы дадим ему жену прекрасную и мудрую. Он упился вином. Сейчас он не увидит её лица во мраке опочивальни, а потом не поймет, кто чем его обманул.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Обман и коварство не нами начаты. Владыки увенчанные и сильные открыли путь коварства и зла.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Пир кончается. Уйду. Не надо, чтобы меня увидели с тобою.</speach>
<p><span class="note">Поспешно целует Альгисту и уходит. Из столовой выходит паж Лингард.</span></p>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">Устал. Хоть на пол сесть. Легко сказать, -- с утра на ногах.</speach>
<p><span class="note">Идёт в тот угол, где Альгиста.</span></p>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">Да тут кто-то есть. Кто ты?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">, притворно глухим голосом. Я служанка королевы Берты, Альгиста.</speach>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">Что ты тут делаешь впотьмах? Пировала бы с другими девушками. Они все пьяны. Или и ты устала? Отдохнем, посидим вместе.</speach>
<p><span class="note">Обнимает Альгисту, хочет поцеловать.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Поди прочь, или я закричу.</speach>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">Недотрога! Разве я тебе противен?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Ты красив, но сегодня нам некогда целоваться. Да и нельзя. Сейчас пойдут из-за стола, и я должна буду раздеть госпожу нашу Берту и погасить огни в опочивальне, чтобы не разглядел король раньше времени, чего не надо.</speach>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">А чего не надо?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Чего не надо? Не хорошо будет, если новобрачный увидит раньше времени рябое лицо королевы. Пожалуй, прогонит! Скажет, -- уходи, пока ты еще дева.</speach>
<p><span class="note">Притворно смеётся.</span></p>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">Так Берта, говоришь, рябая?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Как кукушка. И хромая.</speach>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж"><span class="note">смеётся.</span>Значит, короля обманули?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Да. Но ты пока молчи.</speach>
<p><span class="note">Отходит, притворно хромая.</span></p>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">А ты зачем закрылась? Да и ты, никак, хромая? По госпоже и служанка!</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Что ты! Я никогда не хромала.</speach>
<p><span class="note">Прислоняется к стене.</span></p>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">Дай-ка я сам посмотрю. Уж и ты не рябая ли?</speach>
<p><span class="note">Хватается за её плащ. Альгиста кричит пронзительно громко.</span></p>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">Дура, с тобою в петлю попадешь.</speach>
<p><span class="note">Убегает. Из залы выходят король, Берта, рыцари, дамы, пажи, слуги и служанки.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Кто-то кричал здесь о помощи. Кто осмелился потревожить наш светлый и радостный пир? Найти и поставить дерзкого перед нами.</speach>
<p><span class="note">Альгиста вмешивается в толпу королевских служанок. Пажи и слуги с нестройным шумом и восклицаниями мечутся по сеням. Рыцари стоят в воинственных и несколько смешных позах, грозно вращая глазами; лица их красны от обильно выпитого вина.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Ты испугана, милая моя супруга Берта? Ты дрожишь?</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Нет, господин мой, рядом с тобою я ничего не боюсь.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Кто-то с пьяных глаз поднял крик и, сам испуганный своей дерзостью, скрылся. Для нашей радости прощаем дерзкого. Верные слуги наши, оставьте ваши поиски женщины, проводите королеву в нашу опочивальню.</speach>
<p><span class="note">Берта, дамы и служанки уходят в опочивальню, и с ними Альгиста.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">А мы, друзья, вернемся за стол и выпьем последнюю чашу.</speach>
<p><span class="note">Король, рыцари, пажи и слуги уходят в столовую. Дамы, проводившие королеву в опочивальню, возвращаются и уходят по боковой лестнице налево. Сени пустеют. Из столовой слышны громкие крики, нескромные песни, пьяный хохот. По боковой лестнице осторожно поднимается Мальгиста. Осматривается. Крадется к дверям опочивальни. Прислушивается. Быстро уходит, прячась за колоннами. Из опочивальни выходят служанки. Смеются. Говорят пьяными голосами:</span></p>
<p>Служанки:</p>
<p>-- Какая скромная!</p>
<p>-- Не хотела при нас раздеваться.</p>
<p>-- Даже лица не открыла.</p>
<p>-- Только свою молодую служанку оставила.</p>
<p>-- Да и та странная, -- закрылась покрывалом и молчит.</p>
<p>-- Старая Мальгиста шепнула мне потихоньку, что её дочь -- рябая.</p>
<p>-- И хромая, будто бы, и потому носит башмаки с разными каблуками, один высокий, другой низкий.</p>
<p>-- Все равно увидим, -- не век же им прятаться под своими длинными вуалями.</p>
<p><span class="note">Уходят вниз по лестнице. Из опочивальни выходит Альгиста, босая, в сорочке, покрытая большим темным плащом. Разрезывает кинжалом кожу на груди. Отходит в темный угол и, полузакрывшись плащом, ложится. Из столовой выходит король, сопровождаемый шумною толпою. Короля провожают до опочивальни.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Друзья, благодарю вас за то, что вы разделили мой торжественный пир и веселили меня и королеву веселыми песнями и благопристойными шутками. Теперь идите спать, оставив здесь стражу, и да благословит нас всех Бог.</speach>
<p><span class="note">Рыцари, пажи и слуги кричат громко и нестройно: </span></p>
<p>-- Да хранит Бог короля и королеву на многие годы! Да пошлёт он счастья королю, и королеве, и наследнику! И наследника! Счастливой ночи, государь! И удачной!</p>
<p><span class="note">Король уходит. Рыцари унимают шумливых и смешливых пажей. Уходят. У дверей опочивальни остаются два вооруженные рыцаря. Разговаривают шепотом. Потом дремлют, прислонясь к колоннам и опершись на свои копья. Некоторые факелы гаснут. В тишине слышатся шорохи и шелесты. Альгиста стонет. Рыцари встрепенулись.</span></p>
<speach role="Первый" sex="муж">Здесь кто-то есть.</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Помнишь, кто-то закричал, когда еще сидели за столом?</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Здесь лежит женщина.</speach>
<p><span class="note">Они нагибаются к Альгисте.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">(со стоном). Помогите!</speach>
<p><span class="note">Рыцари освещают её факелом.</span></p>
<speach role="Первый" sex="муж">Красавица!</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Кто-то полоснул её ножом в грудь.</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Слабый удар. Красавица испугана, но не опасно ранена. Плохой удар, точно ребенок или женщина.</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Кто ты, красавица?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Берта.</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Она Берту зовет.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я Берта.</speach>
<speach role="Первый рыцарь" sex="муж">Королева?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Да.</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Но королева с королем в опочивальне. Ты бредишь, красавица.</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Она опять закрыла глаза.</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Что же нам с нею делать?</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Позовем сенешаля.</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Хорошо ли будет, если все сразу узнают эту темную и странную историю?</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Что же делать?</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Постучимся к королю. Он нас похвалит за скромность. Может быть, эту красавицу или кого другого понадобится убрать без шума, чтобы никто и не узнал, что тут было.</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Пожалуй, что так.</speach>
<p><span class="note">Отходит от Альгисты. Альгиста громко стонет. По сцене пробегает Мальгиста, вопя: </span></p>
<p>-- Где дочь моя Альгиста? Альгиста, Альгиста, где ты?</p>
<p><span class="note">Убегает. За сценой слышны её вопли. Вбегают рыцари, женщины и пажи. На шут выходит король.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Что здесь?</speach>
<p><span class="note">Восклицания, шум.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Господин мой, Хлодовег, спаси меня!</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Кто эта женщина?</speach>
<speach role="Первый рыцарь" sex="муж">Она лежала здесь в темном углу, раненая кем-то. Мы спросили ее, она сказала нам, что она королева Берта.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Что она говорит! Королева в опочивальне покоится на моем ложе.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">(слабым голосом). Раздели, ушли. Одна осталась. Закрывала лицо. Но я её узнала. Ударила меня кинжалом. Вытащила меня сюда. Рабыня моя Альгиста замыслила на меня злое.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Что ты говоришь, несчастная! Неужели с рабынею разделил я мое ложе!</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Горе мне! Я умираю, я, дочь короля, я, супруга короля, я, юная и прекрасная, а она, -- моя рабыня, рябая и хромая девка Альгиста будет королевою! Лежу на камнях, а рабыня моя на моем ложе!</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Женщины, войдите в мою опочивальню, оденьте королеву, и приведите её сюда, -- и здесь королева уличит обманщицу, и правда воссияет ярче солнца.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты"><span class="note">вбегая</span>Добрые люди, скажите, где моя дочь Альгиста?</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Посмотри, не это ли твоя дочь, раненая кем-то.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Альгиста, дитя мое, кто тебя обидел?</speach>
<p><span class="note">Бросается к Альгисте. Всматривается. Вскакивает с громким криком. Отходит. Опять бросается на колени перед Альгистою.</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Милая госпожа моя Берта, что с тобою? Зачем ты лежишь здесь, на холодных камнях, полунагая? За что твой супруг отторг тебя от своего ложа?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Верная моя Мальгиста, какое горе! Какой стыд! Твоя дочь, раздевая меня, ударила меня кинжалом. Как мертвая упала я к её ногам. Она вытащила меня сюда, бросила в темный угол и сама ушла на мое ложе.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">О, горе мне! Безумная Альгиста, что ты замыслила!</speach>
<p><span class="note">Берта выходит из опочивальни, и женщины с нею.</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Несчастная дочь моя, безумная Альгиста! Зачем подняла ты руку на свою госпожу?</speach>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">Так вот зачем она уверяла меня, что королева -- рябая и хромая!</speach>
<speach role="Первый Рыцарь" sex="муж">Когда? Что ты говоришь?</speach>
<speach role="Лингард" sex="муж" profession="паж">Подожди, я все расскажу королю.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Мальгиста, что ты говоришь! Или горе помутило твой разум? Вот лежит дочь твоя Альгиста, раненая кем-то.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">О, коварная! Ты -- Альгиста, ты -- моя дочь, а здесь лежит госпожа наша</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Убить её ты замыслила, но она еще жива и уличает тебя, преступница!</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Кому же верить?</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Я -- Берта, дочь короля Коломана.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я -- королева Берта.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Я с тобою венчалась, Король.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я с тобою венчалась, Хлодовег.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Я сидела с тобою за пиршественным столом.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я, сидя за столом, просила: ;Господин мой, поцелуй мои плечи;.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Я говорила эти слова.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Вслух?</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Я шептала их на ухо моему господину.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Как же я могла бы их услышать?</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Мальгиста научила тебя.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Никто меня не учил, я хотела, чтобы приласкал меня господин мой.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Верните рыцарей, которые привезли меня, -- они скажут...</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Король, тебе рассказывали, конечно, послы моего отца, что я прекрасна?</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Да. Разве взял бы я урода!</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Король, смотри, какая я красивая, смотри, какая она рябая.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Да, но я -- королева, а ты, красавица Альгиста, моя служанка.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Смотри, король, у неё одна нога короче другой.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Я хромая, но королева.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Король, разве послы моего отца говорили тебе, что Берта -- рябая и хромая?</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Нет. Я и не взял бы в жены хромую и рябую, и не думал, что король Коломан меня обманет.</speach>
<p><span class="note">Альгиста притворяется потерявшей сознание.</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты"><span class="note">склоняясь над нею</span>Милая моя госпожа!</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Сеть обмана, широкая сеть обмана раскинута надо мною. Кто поможет мне разорвать вязкие петли обмана? Кому крикну: ;Помогите;? Оставили меня жертвою обмана.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Вижу, кто из двух -- обманщица. Но скажите, бароны и рыцари, как по вашему, кто королева?</speach>
<speach role="Рыцари" sex="муж">Эта прекрасная раненая дама.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Кто обманщица?</speach>
<speach role="Рыцари" sex="муж">Эта рябая и хромая женщина.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Что сделать с нею?</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Король, прости мою дочь! Враг человека помутил её мысли. За мою верность королеве прости мою дочь.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Уведите её далеко в лес, и да будет над нею воля Господня. А её мать...</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Король, оставь при мне эту верную женщину. Видишь, родную дочь уличила она, -- истинно верная душа!</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Да будет, как ты хочешь, милая королева.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Бедный король, ты поверил обману.</speach>
<p><span class="note">Берту уводят. Альгисту поднимают и несут в опочивальню. Люди уходят. Слышен бесстрастный голос:</span></p>
<p>-- Проходит ночь. День. Ночь. День. Ночи и дни. Годы. Во мраке времен проходят быстро годы. Десять лет.</p>


<p class="H3">Действие второе</p>

<p><span class="note">Те же сени. День. Из средних дверей стремительно выходит Альгиста. На ней торжественный наряд королевы. Она беспокойно мечется по сеням. Мальгиста выходит за нею. Слышен конец песни.</span></p>
<p>Баллада Этельберта:</p>
<p>	И вот король поверил</p>
<p>	Седому колдуну,</p>
<p>	И выгнал он за двери</p>
<p>	Любезную жену.</p>
<p>	Обманутые славят</p>
<p>	Отродье колдуна,</p>
<p>	И королевством правят</p>
<p>	Волшебник и она.</p>
<p>	А где же королева?</p>
<p>	Она в лесу глухом.</p>
<p>	Вернется ль королева?</p>
<p>	О том спою потом.</p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Король заметил?</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Нет, госпожа, -- все заслушались песен захожего певца.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Ты узнала его?</speach>
<p><span class="note">Мальгиста молчит.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Что же нам делать?</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Он ничего не посмеет сказать. Не станет же он говорить, что король Коломан, отец Берты и его отец, -- обманщик.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Мне страшно!</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Не бойся, милая дочь моя.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Нет, даже не страшно, я устала. Я думала не то. Я верила, что люди хотят свободы и света. Как настойчиво, как хитро, ночью и днем, повторяла я королю одно и то же всеми словами, какие находила! Он мне верил, он наконец научился думать по-моему. Но он ничего не может сделать, кроме того, что делали его предки: воевать, судить, награждать. Ничего дерзкого. Господа хотят властвовать, -- это я понимаю. Но народ, -- все эти простые люди, земледельцы и ремесленники, о, как они хотят быть рабами! Только рабами.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Все говорят, что при тебе король стал милостив к народу, щедр к своим слугам, справедлив для всех, прибегающих к его суду. Народ благословляет имя твое, милая королева наша Берта.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Прославляют имя Берты! Но откроется правда, узнает король мое имя, -- прославит ли он сладкое имя Альгисты?</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Король не узнает.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Узнает.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">И узнает, да не поверит.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Идут.</speach>
<p><span class="note">Мальгиста отходит от неё и становится за колонною. Альгиста становится впереди сеней, в полуоборот к средним дверям, так что её лицо в тени. Из залы выходит король, принц Этельберт в одежде захожего певца, рыцари, дамы и пажи. </span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Милая Берта, свет моих очей, зачем ты ушла от нас? Он спел нам еще две песни, одну лучше другой.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Велико искусство захожего певца. Кто бы из людей мог петь так сладко и так коварно? Не силою ли нечистого беса внушены ему его хитрые напевы?</speach>
<speach role="Король" sex="муж">По всему видно, что он человек благочестивый.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Враг человека и в рясе приходит. У меня от его злых песен закружилась голова.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Прости, милая Берта, я думал, что тебе приятно. Певец, возьми это золото и иди отдыхать. Хороши твои песни, велико твое искусство, и боюсь, -- не чародейная ли в нем сила.</speach>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты">Моя сестра поёт лучше, и если от моих песен ушла милостивая госпожа Берта с королевского светлого пира, то пение сестры моей утешит королеву.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Где же твоя сестра?</speach>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты">Здесь, ждёт на дворе. Если позволишь, король, я приведу ее.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Приведи.</speach>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты"><span class="note">проходя мимо Альгисты</span>И девка Альгиста в королевах.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Сын обманщика идёт с обманом на обман.</speach>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты">Бичу и розгам предадут прекрасное тело, и позорной смерти.</speach>
<p><span class="note">Уходит.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Что бормотал тебе захожий певец?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Непонятные слова. Он одержим нечистым духом, и ум его охвачен злыми, жестокими видениями. Мерещатся ему измены, обманы, кровь, муки и смерть. Напрасно велел ты ему позвать его сестру. Если и она такая же, наведут они на тебя, милый мой господин, и на меня, бедную, злые чары.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Так пусть скажут им, чтобы они не входили.</speach>
<p><span class="note">Но едва король начал говорить, по средней лестнице уже стремительно поднималась Берта с мальчиком, а за ними Этельберт.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Милый певец, усладили наш слух твои песни. Верю, что еще искуснее и приятнее пение и голос твоей сестры, -- но королева устала и не может слушать песен. А ты, искусница, не досадуй, что напрасно ожидала своей очереди петь. Возьми это золото и удались, может быть, мы с королевою призовем тебя завтра.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Устала и я, королева Берта. Изгнанная тобою, милый супруг, потому что обманщице Альгисте поверил ты больше, чем мне, скиталась я долго по дремучим лесам, по крутым горам, по широким долам. Рыскучие ветры меня обвевали, частые дожди меня мочили, красное солнце меня палило, колючие кустарники рвали мою одежду и царапали мое тело, о песок и о камни изранила я мои ноги. В поле под стогом родила я тебе, король, сына. Повила его нищая старуха, окрестила я его в бедной деревенской церкви, назвала его Карлом, и будет он королем великим. Возьми его, милый король, и меня не гони с твоего ложа.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Спела ты, певица, свою песню, хоть и не хотели тебя слушать. Ну что же, пой ceбе дальше, -- о себе спела, обо мне пой.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Ты -- моя служанка Альгиста. Вон там, за столом, прячется, бледная от злобы и от страха, твоя мать Мальгиста.</speach>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты">Милая Берта, не унижай себя спором с рабынею. Король, узнай, что я -- Этельберт, сын короля Коломана, брат твоей несчастной супруги Берты, которую ты изгнал, обманутый злою Альгистою.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Он -- безумный, и сестра его такая же.</speach>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты">Со мною рыцари, привезшие десять лет назад Берту. Ты их узнаешь, и они скажут тебе правду.</speach>
<p><span class="note">Трубит в золотой рог. По средней лестнице всходят двенадцать рыцарей.</span></p>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты">И вот, король, грамота от короля Коломана.</speach>
<p><span class="note">Подаёт королю грамоту. Король берёт её.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Канцлер, распечатай эту грамоту, и мы прочтём её, как надлежит читать королевские послания, стоя на королевском нашем месте. А теперь ты, захожий певец, называющий себя принцем Этельбертом., скажи нам еще раз, утверждаешь ли ты, что вот эта женщина, пришедшая с тобою, -- она то и есть прекрасная Берта, дочь короля Коломана.</speach>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты">Да, это -- королева Берта, твоя жена и дочь моего отца, короля Коломана.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка"><span class="note">смеётся</span>Прекрасная Берта! Красавица! Смотри, король, какой у неё большой рот! Какая она рябая! И одна нога у неё длиннее другой.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Ты все это хорошо помнишь, Альгиста, -- да и тебе ли не помнить! Ты одевала и обувала меня.</speach>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты">Сестра моя была прекрасна, но злыми чарами по дороге сюда испортила её</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Смотри, король, как сестра моя похожа на меня.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Такой же рыжий урод, как и она.</speach>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты">Однако девушки моей родины, да и в других странах, засматривались на меня, и любая из них...</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Золотом брякнешь, -- распутная девка виснет на шею.</speach>
<speach role="Этельберт" sex="муж" profession="брат Берты">Король, допроси моих спутников. Может быть, ты припомнишь их лица.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Вернемся в наш королевский чертог, прочтем эту грамоту, рассмотрим дело и решим его по совести. И грозен будет суд наш для замысливших обман.</speach>
<p><span class="note">Уходит в среднюю дверь. За ним все, кроме Альгисты и Мальгисты.</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты"><span class="note">подходя к дочери</span>Милая госпожа, иди на свое место рядом с королем. Ничего не бойся. Не сознавайся. Король тебя любит и только тебе поверит.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Останусь здесь. Я устала. И не хочу быть Бертою.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Что ты говоришь, безумная! И себя, и меня погубишь.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Разве я не прекрасна? Разве я не была ему верна? Разве у меня нет ему сына? Видела ты? Притащили сюда чахлого выродка, а мой сын, мой сын, -- сильный, прекрасный, мой сын, о Хильперик!</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Видишь, все за тебя, милая дочь моя. Так не бойся, иди смело, займи свое место, король только тебе поверит.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Настал час последнего испытания. Если он меня любит, если долгие дни и сладкие ночи нас навеки сковали, то он меня не отвергнет и увенчает Альгисту. Иду, открою мое имя.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Безумная, невозможное ты замыслила.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Иду.</speach>
<p><span class="note">Идёт к дверям в зал. Мальгиста её удерживает. Краткая борьба.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка"><span class="note">кричит</span>Король, я -- Альгиста!</speach>
<p><span class="note">Быстро входит в зал. Мальгиста бежит за нею.</span></p>
<p><span class="note">За сценой.</span></p>
<speach role="Король" sex="муж">Альгиста?</speach>
<p><span class="note">Шум. Отдельные возгласы.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я -- Альгиста. Вот, Хлодовег, я перед тобою, суди меня, как хочешь, казни или милуй, -- но вспомни, вспомни, король, как была я тебе...</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Молчи! Обманщица и рабыня опозорила мое ложе!</speach>
<speach role="Рыцари и дамы">Обманщица! Рабыня! Смерть ей!</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Милый король мой Хлодовег, я была тебе верною женою.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Молчи! Позорной смерти...</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Хлодовег, милый супруг мой Хлодовег...</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Женщины, заставьте её молчать.</speach>
<p><span class="note">Альгиста глухо вскрикивает. Шум, восклицания. Выделяется один голос: </span></p>
<p>-- Замолчите! Король произносит свой грозный приговор.</p>
<speach role="Король" sex="муж">Снять с обманщицы венец, ожерелье и одежду королевы. Ты, любезная королева Берта, займи свое место. Обманщицу позорной и лютой казнить смертию перед народом, -- бичу и розгам предать, обнажив её тело... и сечь до смерти, и тело бросить в ров на съедение собакам. И мальчишку бить и повесить. А мы с тобою, королева, пойдем и с высокого будем смотреть балкона на её муки и слушать её вопли.</speach>
<p><span class="note">Заглушенные возгласы Альгисты. Вопли Мальгисты. Смех. Шум. Крики. Шум постепенно возрастает. Слышен грубый хохот. Рыцари, дамы, пажи, слуги и служанки начинают выходить из зала. В их толпе крики.</span></p>
<p><span class="note">Рыцари, дамы, пажи, слуги и служанки:</span></p>
<p>-- Обманщица уличена!</p>
<p>-- Эта простая девка Альгиста.</p>
<p>-- С неё сорвали все уборы, и возложили на настоящую королеву.</p>
<p>-- Где её будут наказывать?</p>
<p>-- Здесь, на дворе, среди этого народа, который пришел смотреть на зрелище.</p>
<p>-- Смотрите, её уже раздевают.</p>
<p>-- Обманщицу казнят сегодня же.</p>
<p>-- Лютою и позорною смертью.</p>
<p>-- Её высекут до смерти розгами и бичами из воловьей кожи.</p>
<p>-- И её мальчишку повесят.</p>
<p>-- Я плюнул ей прямо в глаза!</p>
<p>-- Я надавал ей пощечин!</p>
<p>-- На ней одна рубашка, но мы её сейчас сорвём.</p>
<p>-- Ведут, ведут!</p>
<p><span class="note">Из дверей зала выводят Альгисту. Все толпятся вокруг нее, хохочут, кричат, издеваются. Её ведут по широкой лестнице вниз в партер, где двор замка. Сени окутываются мраком. Слышен вопль Мальгисты.</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Добрые люди, добрые люди, спасите дочь мою Альгисту!</speach>


<p class="H3">Действие третье</p>

<p><span class="note">Те же сени. Ночь. Слышен вой собак. Полная луна бросает ясную полосу света на верхние ступени и на край площадки, оставляя остальное место в тени.</span></p>
<p>Сени сначала пусты. Потом по боковой лестнице медленно поднимается Мальгиста. Несёт на плечах тело Альгисты, полунагое, едва прикрытое окровавленною и изорванною одеждою. Положила Альгисту на место, озаренное луною, села над нею, плачет, тихо причитает:</p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Дочь моя, дочь моя! Забили, замучили. Долго хлестали беспощадные бичи, и хохотали слуги и мальчишки. И умерла моя Альтиста. И бросили её в ров замка на съедение собакам, -- но псы не тронули ее, и выли над её телом, выли в тоске над телом ласковой госпожи. И поднималась луна, и выли псы, и тоска моя восходила к небу.</speach>
<p><span class="note">Плачет, точно воет. Слышен вой собак. Мальгиста поднимается тихо и уходит, причитая.</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">К холодной луне и к ясному небу восходит моя тоска. Воют псы, нюхая кровь ласковой госпожи, -- и я завою на месте, где в землю впиталась её обильно пролитая кровь.</speach>
<p><span class="note">Ушла. Альгиста поднимается, зовет.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Спящие, встаньте!</speach>
<p><span class="note">Все тихо. Альгиста падает. Мальгиста возвращается. Несёт ребенка. Положила его рядом с Альгистою. Села над ними и плачет, причитает.</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">И невинного не пощадили отрока. Избили, измучили, убили, бросили с матерью рядом. О, Альгиста, Альгиста, дочь моя!</speach>
<p><span class="note">Альгиста приподнимается и вскрикивает.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Спящие, встаньте!</speach>
<p><span class="note">Мальгиста склоняется над нею, спрашивает её тихо.</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Дочь моя, милая, ты жива?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">В этот страшный час только мертвые живы.</speach>
<p><span class="note">За окном слышна перекличка часовых. Кто-то поднимается по лестнице сбоку и заглядывает в сени. Замок мало по малу наполняется тихими, все возрастающими, шорохами, шумами.</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Дочь моя, скажи мне, ты не умерла? Ты жива?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Близок час последнего испытания.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Или из мертвых встала ты, разбуженная силами ворожащей в тихом небе или таинственным шепотом блуждающей около ночных распутий?</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Смотри, -- вот два пути, -- он изберет один из них. Жива ли я, мертва ли я...</speach>
<p><span class="note">Медленно поднимается и зовет.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Жив ли ты, мертв ли ты, сын мой Хильперик, встань!</speach>
<p><span class="note">Мальчик поднимается. В свете луны видны бледные лица Альгисты и мальчика и окровавленные их одежды. Альгиста обращается лицом к дверям, ведущим в королевскую опочивальню, и кричит голосом громким и диким, наполняющим всю громаду здания: </span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Спящие, встаньте!</speach>
<p><span class="note">В замке слышен шум, смятение, крики, звон оружия. Через сени пробегают слуги, пажи, рыцари, женщины. Сени наполняются смятенным народом. Слышны восклицания: </span></p>
<p>-- Кто здесь так громко кричал?</p>
<p>-- Что случилось?</p>
<p>-- Враги напали?</p>
<p>-- Не мертвые ли встали?</p>
<p>-- Не трубу ли архангела мы слышали, зовущую на страшный суд?</p>
<p>-- Страшно!</p>
<p>-- Дивные дела здесь творятся!</p>
<p>-- Пролитая кровь вопиет к небу.</p>
<p><span class="note">Темно.</span></p>
<p>-- Где факелы?</p>
<p><span class="note">Кто-то вносит факел, потом другой, еще и еще. Люди с факелами беспорядочно мечутся по сеням.. Иные факелы вставлены в кольца. Люди кричат: </span></p>
<p>-- Смотрите, здесь Альгиста!</p>
<p>-- Замученная королева встала!</p>
<p>-- И её сын!</p>
<p>-- Горе нам, не злое ли совершили мы здесь дело?</p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Горе вам, -- злое вы совершили здесь дело, прекрасный вы разбили сосуд и многоценное пролили вино!</speach>
<p><span class="note">Возрастающим светом факелов все более освещаются сени. Альгиста и её сын у края лестницы, остальные теснятся к стенам и колоннам. Выходит король, Берта и Этельберт. Хлодовег и Берта едва одеты, но на головах их короны. В руке короля обнаженный меч. Шум затихает. Все, кроме короля, останавливаются неподвижно и смотрят на Альгисту.</span></p>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Милая дочь моя Альгиста, скажи ему сладкие слова любви.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Король, злое ты совершил дело, но моя любовь тебя прощает. Оставь эту чужую, иди за мною, иди к жизни светлой и свободной.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Кто ты? И зачем ты здесь? Если ты жива, сокройся от нашего праведного гнева. Если ты от мертвых встала, вернись к своему покою, и живущих на земле не тревожь ночными явлениями.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Милая дочь моя Альгиста, зови его, чтобы он шел за тобою.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Милый господин и супруг мой Хлодовег, я -- твоя</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я люблю тебя, я пришла к тебе призвать тебя ко мне. Иди ко мне, иди за мною.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Ты меня обманула.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я была верна тебе, я останусь верна тебе до конца.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Король, убей волшебницу.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Хлодовег, скажи мне, любил ли ты меня?</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Любил.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Скажи мне, любишь ли ты меня?</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Люблю.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Иди же за мною.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Муки ли заслуженной тобою кары помрачили твой разум? Или воздвигнутая злыми чарами пришла ты к нам? Скажи нам, кто же ты? Полночный призрак или живая Альгиста?</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Король, зачем же в руке твоей меч? Вонзи его железо в злое сердце обманщицы.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Милая дочь моя Альгиста, очаруй его сладкими словами любви, таинственные скажи ему заклинания.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Господин мой, к Teбе пришла я, -- возьми меня так, как ты сам хочешь, живою или мертвою. Властью моей безмерной любви, силою моих нестерпимых мучений, над жизнью и над смертью торжествующею моею волею купила я у земли, и у неба, и у темного подземного мира твое тело, и твою душу, и твою полночную тень. Вот, я перед тобою, едва жива, едва мертва, дыханием едва дышу, тлением едва тлею, на страшном колеблюсь перекрестке, кровь моя в сырой земле, и голос мой в луне ворожащей, -- и я зову тебя: иди ко мне, избери наш путь к жизни или к смерти по своей воле, иди со мною живою, люби меня, -- или останься здесь, но и здесь со мною, с мертвою мною. Люби меня, господин мой и супруг, навеки мой, люби меня.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Обманом ты взошла на мое ложе, ты похитила имя и честь королевы.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Она -- чаровница. Скорее пронзи её мечом.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Когда ты меня любил, когда ты меня ласкал, когда ты нежные шептал мне слова, что нам были и блеск твоей короны и твоя верховная власть! Не напоила ли я тебя всеми сладостями любви? Не всякую ли твою радость я прославила светлым моим веселием? Не всякую ли твою печаль я растворила в моих слезах? Не была ли я тебе ясным небом, и прохладною тенью, и птицей-щебетуньей, и звонко-лепечущим ручьем? Мои белые, мои голые руки легче королевского ложились ожерелья на твои утомленные плечи. Слаще фалернского вина были тебе знойные поцелуи моих алых губ. Ярче многоцветных алмазов и рубинов твоей короны сияли тебе мои очи. Не была ли я прекраснее всех королев? И не ты ли говорил, что я -- мудрейшая из жен, что слова мои падают, как золото, на легкий пепел речей старейших твоих вельмож?</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Ты была прекрасна и мудра, и я тебя любил. Но минувшее невозвратно. Удались.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Пронзи мечом.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Я не уйду от тебя. Мы соединены навеки тайною силою моей любви.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Вот жена моя, королева Берта, -- под охраною верных в своей светлице почивает сын наш и наследник Карл, -- тебе и твоему сыну нет места между нами.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">А ты меня любишь?</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Люблю.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Так пусть останутся здесь королева Берта и юный Карл. Отдай ему свою корону, иди за мною. Я открою тебе счастливый и вольный мир, я уведу тебя в долину меж дальних гор, где нет владык и рабов, где легок и сладок воздух свободы.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Безумны твои речи. Я -- король.</speach>
<speach role="Берта" sex="жен" profession="жена Хлодовега">Убей.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Хлодовег, твоя судьба в твоих руках. Смотри, гаснут факелы. Слушай, -- за окном воют чуткие псы, обнюхивая на тонкой дорожной пыли неведомый след. Смотри, король, как все тихо, темно и неподвижно вокруг тебя. Слышишь, они молчат, и только мои слова падают во тьму перед тобою.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Безумная, уйди. Пажи, уведите ее.</speach>
<p><span class="note">Все вокруг короля неподвижны и смотрят на Альгисту.</span></p>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Здесь только я, вся жизнь и вся смерть во мне, -- а выбор твой, Хлодовег, мой милый господин и супруг. Приближается последний миг. Судьба не ждет. В последний раз говорю тебе: иди за мною, со мною иди к жизни, только со мною жизнь, -- а там, где цепенеешь ты, король, в безумии своей короны, в своей кровавой мантии, -- там смерть. Иди за мною, сними свой венец.</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Я не пойду за тобою. Я король. Удались, безумная. Из-за окон слышны удары церковного колокола.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Час настал. Хлодовег, твой выбор сделан. Ты не уйдешь? Нет?</speach>
<speach role="Король" sex="муж">Нет.</speach>
<speach role="Мальгиста" sex="жен" profession="мать Альгисты">Холодным камнем среди камней стоит он перед тобою Альгиста, Альгиста, змеиноокая дочь моя, страшными очаруй его словами, вечной обреки его неподвижности.</speach>
<speach role="Альгиста" sex="жен" profession="служанка">Холодным камнем среди камней стоишь ты передо мною! Каменей, король, холодным камнем стой, пока не изгложет и тебя время.</speach>
<p><span class="note">Альгиста падает у ног короля. Её сын падает на её труп. Король и остальные стоят неподвижно. Слышен бесстрастный голос:</span></p>
<p>-- Смотрите, -- умерла Альгиста, умер Хильперик. Неутешная навеки над ними мать. Смотрите, -- окаменел Хлодовег и бывшие с ним. Смотрите, -- они стоят, уподобясь иссеченному из камня изваянию. Смотрите, -- плоскою картиною становится зрелище окаменелой жизни, и меркнет луна, и всякий свет бежит от этого места, и черным облаком смерти закрывается громада надменного чертога. И верьте, -- Смертию побеждает Любовь, Любовь и Смерть -- одно.</p>

</body></html>