<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Ильф И.|Петров Е." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1897|1902" name="birthday"></meta>
<meta content="Под куполом цирка" name="title"></meta>
<meta content="1935" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Россия/СССР: 1930-е" name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="Илья Ильф и Евгений Петров. Собрание сочинений в 5 томах. Том 3.: Художественная литература; Москва; 1961." name="publication"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>




























<speach role="Капитан" sex="муж">Пожалейте собачку, товарищ директор. Дайте собачке дебют.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Не дам.</speach>
<speach role="Капитан" sex="муж">Я же мировой аттракцион. Меня же в Саратове на афише вот такими буквами печатали. <span class="note">(Показывает, какими буквами его печатали в Саратове.)</span>Неустрашимый капитан Язычников и его говорящая собака Брунгильда.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Отстаньте вы от меня с вашим барбосом.</speach>
<speach role="Капитан" sex="муж">Зачем же обижать собачку? Ее саратовская общественность на руках носила. Разве станет саратовская общественность простого барбоса на руках носить.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">У вашей собаки невыдержанный репертуар. Можете понять? Не современный, не зовущий, не мобилизующий.</speach>
<speach role="Капитан" sex="муж">Товарищ директор. Она же всего три слова говорит.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Да, но какие три слова! Люблю, елки-палки и фининспектор. Вы просто хочете меня погубить. Это беззубое зубоскальство! Нет, такой мелкобуржуазной собаке нужно дать по рукам!</speach>
<speach role="Капитан" sex="муж">Собаке по рукам?</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Да, да. По лапам. И покуда у нее не будет наш, созвучный, злободневный репертуар, я ее на арену не выпущу.</speach>
<p><span class="note">Появляется запыхавшийся Скамейкин и, отпихнув капитана, подступает к директору.</span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж"><span class="note">(торопливо).</span>Скорей, скорей, меня ждет такси. Понимаете? Счетчик стучит. Каждая минута стоит гривенник. Так что давайте кончим наконец это дело.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Что вы от меня все хочете?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Я прошу руки вашей дочери. И давайте поскорей, потому что я за ней приехал в такси. А счетчик стучит. А денег кот наплакал.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Значит, если у вас стучит такси, я должен вам отдать в разгаре сезона мою дочь, лучшую наездницу. А если у вас будет стучать пароход, я должен буду отдать вам весь балет?! Так, по-вашему?</speach>
<speach role="Капитан" sex="муж">Пожалейте собачку, товарищ директор. Зайдите в сущность вопроса.</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Я не могу ждать ни минуты. Вы хотите, чтобы меня шофер искалечил?</speach>
<p><span class="note">Директор хватается за голову и начинает отступать.</span></p>
<p><span class="note">Капитан с собакой и Скамейкин наседают на него.</span></p>
<speach role="Капитан" sex="муж">Не мучьте собаку, товарищ директор. Дайте собаке дебют!</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Меня такси ждет. Я специально отпуск взял, чтобы жениться, а вы мне срываете свадьбу.</speach>
<p><span class="note">Директор отступает к своему кабинету, неожиданно скрывается там и захлопывает за собой дверь.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин стучится в дверь. Из кабинета слышится гневное рычание директора. В дверь робко стучит неустрашимый капитан и царапается собака. Новое рычание директора. Быстро подходит Мартынов. В руке у него чемодан. Он явно с вокзала. Стучится в кабинет. В кабинете раздается грохот, дверь распахивается и в появляется совершенно разъяренный директор.</span></p>
<p><span class="note">При виде Мартынова ужасающая улыбка на его лице превращается в лучезарную. Он обнимает Мартынова, целует его и тащит в кабинет.</span></p>
<p><span class="note">Дверь снова закрывается.</span></p>
<p><span class="note">Капитан покорно садится у двери сторожить директора. Собачка устраивается у его ног. Скамейкин мечется со своим букетом. На секунду лицо его искажается страхом.</span></p>
<p><span class="note">Перед цирком стоит такси. Женщина-шофер дремлет. Счетчик мелодично стучит. Он показывает шестнадцать руб. пятьдесят коп.</span></p>
<p><span class="note">(С этой минуты действия Скамейкина иногда сопровождаются нежной музыкой, изображающей стук счетчика.)</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин устремляется в проход, ведущий на арену, где стоит униформа. На арене предмет его любви -- наездница Раечка делает вольтнус. Номер обычный: толстая белая лошадь с широкой спиной, и на лошади цирковая красотка с гримасой счастья на лице.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин переживает. Он закрывает глаза, восхищается, неистово хлопает, призывая взглядами соседей присоединиться к этим восторгам. Публика равнодушна.</span></p>
<p>Скамейкин бросает на арену букет. Раечка, окончив номер, появляется за кулисами. Скамейкин хватает ее за руку и тащит за собой.</p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Скорей, скорей!</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Что за паника?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Кошечка, я специально взял отпуск, чтобы жениться. Сейчас каждая минута буквально драгоценна.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Ты в самом деле меня любишь?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Люблю, люблю.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">И я тебе в самом деле дорога?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">О! Безумно дорога! Каждая минута стоит гривенник.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Как это вдруг все... так... сразу?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Цыпа, едем! Я так люблю тебя, что не могу ждать ни минуты.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Но все-таки ты хотя бы расскажи, как мы будем жить.</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">О, мы будем жить замечательно. Я -- ИТР, состою в ИТС, служу в НКПС, имею ЗР, записался в РЖСКТ -- одним словом, едем.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Хорошо. Только сначала я должна переодеться.</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">А такси?</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Такси подождет. (Запирается в своей уборной.)</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Такси подождет! Начнется, кажется, медовый месяц в милиции.</speach>
<p><span class="note">Скамейкин лихорадочно считает деньги.</span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Двенадцать рублей. Что будет? <span class="note">(Задумывается.)</span></speach>
<p><span class="note">Мелодия счетчика.</span></p>
<p><span class="note">На арене устанавливают аппаратуру аттракциона Полет на луну. Участник полета мистер Франц Кнейшиц в Халате поверх трико лично проверяет установку. Это очень вежливый человек. Когда он чего-нибудь просит во время подготовительной работы, -- например, получше закрепить трос, -- он обязательнейшим образом улыбается, за все благодарит, раздает маленькие грошовые подарочки -- какие-то нового образца запонки, булавки, резиновые фокусы и тому подобное. Его карманы набиты этой дрянью.</span></p>
<p><span class="note">Он уходит за кулисы.</span></p>
<p><span class="note">Дается полный свет. На арену выходит шпрех-шталмейстер, человек в визитке и со стоячим крахмальным воротником. Говорит отвратительным насморочным голосом, каким принято говорить в цирке.</span></p>
<speach role="Шпрех-шталмейстер" sex="муж">Первое выступление знаменитых американских артистов Алины и Франца в их знаменитом номере Полет на луну.</speach>
<p><span class="note">Музыка. Выход Алины и Франца в полном блеске прожекторов и костюмов.</span></p>
<p><span class="note">В боковом проходе появляются полускрытые портьерой директор и Мартынов.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Ну как? Хороша птичка?</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Ого!</speach>
<p><span class="note">С профессиональным интересом следит за тем, как Алина раскланивается с публикой. Красавица горда и неприступна. Кнейшиц, напротив, сияет. Его стиль -- глубоко свой парень.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">А сколько валюты стоит мне эта птичка. Две тысячи долларов в месяц, плюс гостиница. Только сегодня я отвалил Алине, этому летающему крокодилу, тысячу долларов. Ах, сколько можно было бы на эти деньги накупить зверей. Жирафы, гуси, антилопы...</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Погоди, дай посмотреть.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Зебры, слоны, удавы, змеи! Такое перо вставил бы Гагенбеху.</speach>
<p><span class="note">Мартынов уже не слушает. Он увлечен зрелищем. Посредине арены стоит огромная пушка, направленная жерлом к куполу. Кнейшиц вкладывает Алину в пушку, как снаряд. Затем скрывается в ней сам.</span></p>
<p><span class="note">Алина по пояс высовывается из жерла пушки. Она поет песенку на английском языке. Содержание песенки: На земле для меня нет счастья, и я покидаю ее и отправляюсь на луну.</span></p>
<p><span class="note">Происходит выстрел. Алина взлетает кверху и, сделав сальто в воздухе, попадает на площадочку, которая приводит в движение механизм и производит новый выстрел из пушки. На этот раз из жерла вылетает Кнейшиц и попадает на площадку, расположенную над первой. Снова приводится в движение механизм, который подбрасывает Алину с ее площадки под самый купол. Алина пробивает насквозь луну из папиросной бумаги и оказывается на самой верхней площадке, скрытой до сих пор луной.</span></p>
<p><span class="note">Аплодисменты. Овация.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Ну?</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Хорошая работа.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Сам знаю, что хорошая. Но ведь это же валюта! Валюта плюс гостиница. А мне нужен такой самый номер, только без валюты. И минус гостиница. Можешь сделать такой?</speach>
<p><span class="note">Мартынов аплодирует Алине, которая по веревке спускается из-под купола. </span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Ты, я вижу, не дурак.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">У-у, я очень умный. Ну, так как же? Сделаешь? Мы же должны все своими руками из своих материалов. На настоящем этапе...</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Что ты меня агитируешь? Что я тебе, интурист? Я думаю, сделать можно. Попробую.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Ну! В самом деле? Честное слово? Дай я тебя поцелую. От имени дирекции <span class="note">(целует),</span>От имени месткома <span class="note">(целует).</span>От имени организованного зрителя <span class="note">(целует).</span>От имени валютного управления Наркомфина!..</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Ты подожди целоваться. Ты мне найди сначала другую такую Алину.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Верно, верно. Кто ж у нас в штате? <span class="note">(Загибает пальцы.)</span>Горбова в Казани, Раздговская не годится. Перлова не годится. Никого нет.</speach>
<p><span class="note">Мартынов вынимает записную книжечку и зарисовывает внешний вид пушки.</span></p>
<p><span class="note">Возвращающийся с арены Кнейшиц подозрительно заглядывает через плечо Мартынова. Мартынов, вовремя это заметивший, переворачивает листок и рисует профиль Алины. Кнейшиц криво улыбается. И снова идет раскланиваться. Алина и расточающий улыбки Кнейшиц проходят каждый в свою уборную. Кнейшиц галантно пропускает Алину вперед. </span></p>
<p><span class="note">У подъезда такси. Счетчик показывает тридцать пять рублей. Женщина-шофер уже не сводит глаз с артистическою подъезда. У дверей Раечкиной уборной мечется Скамейкин. Он лихорадочно считает деньги. Музыка выстукивающего таксометра. В кошельке все те же двенадцать рублей.</span></p>
<p><span class="note">По цирковому коридору, мимо клоунской бутафории, тумб для дрессированных животных, мимо пожарного и музыкальных сатириков, перед которыми везут пианино на колесиках, отчаянно жестикулируя, идут директор и Мартынов. За ними плетется неустрашимый капитан со своей собачкой.</span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц, уже в обычном костюме, выходит из дверей своей уборной, останавливает проходящего мимо шпрех-шталмейстера и, обаятельно улыбаясь, вручает ему подарочек -- открытку с выпуклым изображением кошечки; если кошечку придавить пальцем, раздается мяуканье. Шпрех-шталмейстер потрясен.</span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц, продолжая улыбаться, входит в уборную Алины. </span></p>
<p><span class="note">Лицо его тотчас же изменяет свое выражение. Оно делается наглым и мрачным.</span></p>
<p><span class="note">Алина, заканчивающая свой туалет, боязливо оборачивается. Сейчас она тоже уже не та, какой казалась на людях -- милое, нежное и совсем не гордое лицо.</span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж"><span class="note">(повелительно).</span>Money!</speach>
<p><span class="note">Алина с досадой, но покорно вынимает из ящика деньги и кладет их на стол. </span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">this is not all. where is the rest?</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">it&#769;s impossible! i can&#769;t bear it!</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">money!</speach>
<p><span class="note">С силой хватает ее за руку. Отбирает оставшиеся деньги. </span></p>
<speach role="Алина" sex="жен"><span class="note">(вырываясь).</span>What do you want? Why do you hate me?</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">I love you.</speach>
<p><span class="note">Хочет ее обнять. Алина с отвращением отталкивает его руками. Борьба.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин и Раечка с чемоданом и картонкой, взявшись за руки, бегут по коридору. Внезапно дорогу им загораживает директор с Мартыновым.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Стоп, стоп.</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж"><span class="note">(не сводя глаз с Раечки).</span>Позвольте, позвольте, а твоя Раечка нам не подойдет? Она девушка способная.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Способная? Правда? Вся в папу. А?</speach>
<p><span class="note">Раечка и Скамейкин, ничего не понимая, топчутся на месте. </span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж">(со всех сторон оглядывая Раечку и даже поворачивая ее руками). Как будто бы немного толстовата.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Ты находишь? А вот мы ее посадим на диету, она у нас живо похудеет.</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж"><span class="note">(нахально).</span>Пардон, что это все значит? Почему Раечка должна худеть. Я именно люблю толстеньких.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(не обращая внимания).</span>Так берем Райку. Великолепно. <span class="note">(Раечке.)</span>Будешь делать с Мартыновым полет на луну, вроде Алины.</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Даже лучше назвать Полет в стратосферу.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Я? Полет на луну! В стратосферу!</speach>
<p><span class="note">Бросается к отцу на шею. </span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">А как же я?</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Что вы?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Я же специально отпуск взял, чтобы жениться. Ведь нас такси ждет. Счетчик стучит.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Ну и пусть стучит.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен"><span class="note">(торжественно).</span>Милый Ваня, я жертвую любовью для искусства.</speach>
<p><span class="note">Скамейкин плачет. </span></p>
<speach role="Раечка" sex="жен">Что ж ты ревешь? Тогда я тоже буду реветь. <span class="note">(Плачет.)</span>Через год я буду знаменитая, и мы тогда поженимся.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Слышали? Через год.</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Но ведь у меня такси стучит.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Постучит год, и все уладится.</speach>
<p><span class="note">Неожиданно для всех Скамейкин делает скачок в сторону и убегает с необыкновенной быстротой. Оставшиеся с удивлением осматриваются. Мимо них громадная, величественная и молчаливая, медленно проходит женщина-шофер с гаечным ключом вруках. Директор, Мартынов и Раечка провожают ее глазами. Готовится расправа над Скамейкиным.</span></p>
<p><span class="note">Преследование Скамейкина по пустому цирку. Скамейкин пробегает по трибунам, прыгает в ложи, на секунду с обезумевшим от страха лицом появляется в оркестре. И повсюду неотступно движется за ним шоферша с смертоносным гаечным ключом в руках. Наконец Скамейкин прячется в оставшейся на арене пушке.</span></p>
<p><span class="note">Снова в уборной Алины.</span></p>
<p><span class="note">Алина в слезах сидит за своим туалетным столом. Кнейшиц сердито ходит по комнате.</span></p>
<p><span class="note">Стук в дверь.</span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц немедленно преображается. Он снова становится добродушным малым. Алина вытирает слезы и поспешно пудрится.</span></p>
<p><span class="note">Входят директор, Мартынов и Раечка. За ними пытается проникнуть неустрашимый капитан с собакой, но директор успевает незаметно его вытолкнуть. Вошедшие не могут не заметить, что между Алиной и Кнейшицем что-то произошло. Поэтому натянутость.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Позвольте вам представить. Мартынов. Один из лучших наших цирковых артистов.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Я довольно очень рад meet mr. martinov, please.</speach>
<p><span class="note">Алина подает Мартынову руку. Он пожимает ее и видит, что рука над кистью покрыта синяками. Заметив это, Алина отдергивает руку. Алина и Мартынов встречаются взглядами.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(держит себя с иностранцами неестественно вежливо и, как ему кажется, дипломатично).</span>Разрешите от имени дирекции пригласить вас на ужин, имеющий быть сейчас в ресторанном зале отеля Монополь.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Позвольте восблагодарить вас. Госпожа Алина будет весьма рада. Я буду готов через пять минут.</speach>
<p><span class="note">Уходит.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(Мартынову).</span>Ну, как тебе нравится эта акула капитала?</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Ты с ума сошел.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Да она ни слова по-русски не понимает.</speach>
<p><span class="note">Директор улыбается Алине, Алина улыбается Мартынову, Мартынов бросает великосветские взгляды на Раечку. Все беспрерывно обмениваются поклонами.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Ты, Мартынов, за ней поухаживай. Это нашему делу не повредит. Может быть, узнаешь какие-нибудь детали аттракциона.</speach>
<p><span class="note">Внезапно Алина разражается русской речью, измененной почти до неузнаваемости английским акцентом. </span></p>
<speach role="Алина" sex="жен">Чемодан. Здравствуйте. Спасибо. Извошник.</speach>
<p><span class="note">Все смеются. Алина смеется и сама.</span></p>
<p><span class="note">Женщина-шофер бродит по галерке в поисках Скамейкина.</span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц на полуосвещенной арене проверяет аппаратуру, прежде чем закрыть ее брезентом.</span></p>
<p><span class="note">Он нажимает рычаг пушки.</span></p>
<p><span class="note">Выстрел. Из пушки с ужасным криком вылетает Скамейкин, описывает громадную кривую и попадает на галерку, прямо в объятия шоферши. Кнейшиц поражен.</span></p>
<p><span class="note">Шоферша несет Скамейкина на руках, как котенка.</span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Куда вы меня несете?</speach>
<speach role="Шоферша" sex="жен">В милицию.</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Ей-богу, я заплачу. Честное слово. В конце концов я не уклоняюсь. Поедем сейчас на Арбат, к моим знакомым. Я у них займу денег вам отдам.</speach>
<p><span class="note">Шоферша нерешительно опускает Скамейкина на землю, но все-таки придерживает его рукой. </span></p>
<speach role="Шоферша" sex="жен">Честное слово?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Честное слово Скамейкина. Только на Арбат.</speach>
<p><span class="note">Служащий цирка переводит рубильник на распределительной доске. Одна за другой тухнут лампы.</span></p>
<p><span class="note">Цирк погружается во мрак.</span></p>
<p><span class="note">Музыка, построенная на мотиве счетчика. Под эту музыку идет следующая сцена.</span></p>
<p><span class="note">Такси Скамейкина останавливается перед домом. Скамейкин выскакивает из машины и хочет идти наверх один, но шоферша уже ничему не верит и отправляется вместе с ним.</span></p>
<p><span class="note">Таксометр показывает восемьдесят пять рублей.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин и шоферша входят с черного хода в большую коммунальную квартиру. Проходят через кухню, где задыхается последний примус. Войдя в коридор, Скамейкин стучится в дверь, но на двери висит приколотая булавкой бумажка: </span></p>
<p><span class="note">Уехал в Тулу. Буду через два дня. Ключ у Клавдии Константиновны.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин вбирает голову в плечи, трусливо оборачивается и сталкивается с непреклонным взглядом шоферши. Лик ее ужасен. Она похожа на Петра Великого во время Полтавской битвы.</span></p>
<p><span class="note">Такси подъезжает к другому дому.</span></p>
<p><span class="note">Таксометр показывает сто один руб. шестьдесят коп.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин бьется в запертую дверь. Никто не отпирает. Едут дальше.</span></p>
<p><span class="note">В комнате скамейкинского знакомого. Стоит знакомый, студенческого вида молодой человек, и выворачивает карманы, Скамейкин стоит перед ним на коленях. Шоферша стоит в дверях, скрестив на груди могучие руки.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин и шоферша выходят из дома.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин робко заглядывает в таксометр.</span></p>
<p><span class="note">Таксометр показывает сто двадцать пять рублей.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин падает без чувств на руки шоферши.</span></p>
<p><span class="note">Она кладет его в машину, и они катят дальше под все усиливающуюся музыку счетчика. Эта мелодия переходит в музыку большого гремучего ресторанного оркестра.</span></p>
<p><span class="note">Ужин в большом зале ресторана Монополь Большой джаз, фонтан, шелковые абажуры, танцующие пары, одним словом висячие сады Семирамиды в Москве с подачей крепких напитков. За столиком ужинают Алина, Раечка, Мартынов, Кнейшиц и директор.</span></p>
<p><span class="note">Раечка придвигает к себе блюдо с громадной котлетой.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(отодвигая блюдо).</span>Этого тебе нельзя.</speach>
<p><span class="note">Предлагает блюдо Алине.</span></p>
<p><span class="note">Раечка берет салат.</span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Этого тебе нельзя. <span class="note">(Любезно пододвигает салат Алине.)</span></speach>
<p><span class="note">Раечка готова зареветь. </span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Такая правда прекрасная красивая девушка. Зачем ей правда нельзя немножко кушать?</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Ни под каким видом. Доктор, доктор запретил.</speach>
<p><span class="note">Поспешно очищает столик вокруг Раечки. Официант подает ей стакан чаю и одинокий сухарик на блюдечке. Раечка оскорблена. Мартынов зарисовывает в книжечку голову Алины. Алина наклоняется к нему, чтобы заглянуть в книжечку. Он быстро переворачивает листик, и Алина видит пушку. Мартынов рисует целую карикатуру. Тут и Алина, вылетающая из пушки, и аплодирующая публика, и Кнейшиц. Алина, наклонившись к Мартынову и смеясь, следит за его работой. </span></p>
<p> <span class="note">Кнейшиц приглашает ее танцевать. Алина отказывается. </span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц приглашает Раечку. Они танцуют. Во время танца Кнейшиц не спускает глаз с Алины и Мартынова. Он танцует автоматически. Когда Алина слишком близко наклоняется к Мартынову, он даже останавливается. Это уже ревность.</span></p>
<p>Оркестр смолкает.</p>
<p><span class="note">Кнейшиц и Раечка идут к столу. Кнейшиц останавливается за спиной Алины и Мартынова, которые увлечены чтением вслух меню на английском и русском языках. Происходит своеобразное изучение русского языка.</span></p>
<speach role="Алина" sex="жен"><span class="note">(читает).</span>Salad Spring.</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Салат Весна.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Са-лат Весна.</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Мне нравится Весна.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">what does мне нравится mean?</speach>
<p> <span class="note">Мартынов изображает, что это означает: возводит глаза к небу, преувеличенно страстно прижимает руку к сердцу. Алина смотрит на него, подняв брови, и никак не может понять. Наконец догадывается.</span></p>
<speach role="Алина" sex="жен">А-а-а. i like it. Мне нравится. i like salad. Мне нравится салат.</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж"><span class="note">(поправляет ее произношение).</span>Мне нравится салат.</speach>
<p><span class="note">Кнейшиц с неожиданной грубостью отстраняет Мартынова. </span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Мне тоже нравится салат, господин Мартынов.</speach>
<p><span class="note">Мартынов вскакивает. Мужчины стоят друг против друга, готовые схватиться. Алина легко вскрикивает. </span></p>
<p><span class="note">Директор встает с места.</span></p>
<p><span class="note">Раечка, пользуясь смятением, быстро набивает рот едой. Люди, сидящие за соседними столиками, оглядываются. Происходит общее движение. В тот миг, когда столкновение кажется уже неминуемым, на лице Кнейшица появляется чарующая улыбка.</span></p>
<p><span class="note">Он вынимает из жилетного кармана автоматический карандашик и с поклоном преподносит его Мартынову. Все приходит в норму. Скопившееся в зале электричество разрядилось. Висевшая в воздухе пощечина улетучилась. Гордец Мартынов, не желая остаться в долгу, дарит Кнейшицу брелок, изображающий свинку. Кнейшиц еще более любезно подносит Мартынову маленькую стальную рулетку. Мартынов дарит Кнейшицу коробку папирос. Кнейшиц Мартынову -- трубку. Мартынов Кнейшицу -- часы.</span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц озадачен. У него истощился запас подарков. Он дарит Мартынову только что полученный от него брелок. Мартынов дарит Кнейшицу его же карандашик. В результате возвращают друг другу все подарки и остаются при своих. </span></p>
<p><span class="note">Раечка с полным ртом таращит глаза от удивления.</span></p>
<p><span class="note">В ресторан, шатаясь, входит бледный, изнуренный Скамейкин. За ним по пятам следует шоферша с неизменным гаечным ключом.</span></p>
<p>Скамейкин подсаживается к столику директора.</p>
<speach role="Шоферша" sex="жен"><span class="note">(мрачно).</span>Уплатить надо, гражданин.</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж"><span class="note">(оттягивая час расплаты, с деланной развязностью).</span>Сейчас, сейчас. Познакомьтесь, пожалуйста, мой лучший друг... э-э-э... гражданка...</speach>
<speach role="Шоферша" sex="жен"><span class="note">(басом).</span>Ковальчук.</speach>
<p><span class="note">Здоровается со всеми за руку. В это время Скамейкин пытается скрыться в толпе танцующих. Шоферша бежит за ним, настигает его у фонтана и тащит к выходу. Скамейкин, чтобы скрыть свой позор, делает вид, что танцует с шофершей. Это -- душераздирающая сцена. Она, хотя и идет под фокстрот, но напоминает танец апашей. Шоферша обеими руками держит Скамейкина за горло. Он болезненно улыбается и делает ногами па. С дикой страстью она бросает его на пол. Он бодро вскакивает, делая вид, что так задумано. Наконец она уволакивает его с собой. Директор с гостями выходят из ресторана.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин гостеприимно распахивает дверцу машины. Все общество садится.</span></p>
<p><span class="note">Скамейкин захлопывает за ними дверцу и удирает. Расплачиваясь, директор видит на счетчике громадную цифру -- сто шестьдесят семь рублей.</span></p>
<p><span class="note">Мартынов в своем номере. Он рисует Алину.</span></p>
<p><span class="note">Весь стол и даже ковер на полу завалены изображениями Алины и пушки.</span></p>
<p><span class="note">Видны ноги медленно расхаживающего по комнате человека. Слышится его голос, раздельно диктующий: </span></p>
<p>-- Чайник и чашка сто-ят{стоят*} на сто-ле{столе*}. Написали? На сто-ле.</p>
<p>Ноги на мгновение останавливаются и снова начинают двигаться.</p>
<p>Голос продолжает:</p>
<p>-- Пе-тя{Петя*}, Ми-ша{Миша*} и Ма-ша{Маша*} пошли в лес за гри-бами{грибами*}. За гри-ба-ми{грибами*}. Написали?</p>
<p><span class="note">Аппарат открывает Мартынова, который дает урок русского языка Алине. В руках у него учебник. На диване сидит Кнейшиц, с нескрываемым отвращением наблюдающий эту сцену.</span></p>
<p><span class="note">Алина склонилась над своими добросовестными каракулями.</span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж">А ну покажите, что вы написали?</speach>
<p><span class="note">Нагибается над диктовкой. Алина вопросительно смотрит на него.</span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж"><span class="note">(незаметно гладит ее руку).</span>Ничего. Удовлетворительно.</speach>
<p><span class="note">Снова начинается диктант. </span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж"><distinct form="Про-ле-тариат">пролетариат</distinct> ...ведет <distinct form="борь-бу">борьбу</distinct> с <distinct form="ка-пи-та-лом">капиталом</distinct>.</speach>
<p><span class="note">Кнейшиц морщится. Ему надоело сидеть, надоело ждать, надоело следить за Мартыновым и Алиной. Он безнадежно машет рукой и уходит.</span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж"><span class="note">(радостно).</span>С <distinct form="ка-пи-та-лом">капиталом</distinct>. Написали?</speach>
<p><span class="note">Начинает быстрее ходить по комнате. На секунду останавливается за спиной Алины. </span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Я, кажется, полюбил одну женщину. Алина <span class="note">(добросовестно пишет и повторяет).</span>Я, кажется, полюбил... Что это полюбил?</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Прошедшее время от глагола любить. Понимаете? Человек полюбил. Он уже раньше полюбил. Вчера, или позавчера, или полгода тому назад...</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">А сейчас, теперь он уже не любит?</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Как не любит! Именно любит. Прошедшее время -- present perfect: я полюбил, настоящее время -- present tense: я люблю. Понимаете. Я полюбил и люблю. И буду любить. Это уже будущее время... Future.</speach>
<p><span class="note">Берет Алину за руку.</span></p>
<p><span class="note">Раздается детский плач. Алина меняется в лице.</span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Что это? Тут плачет какой-то ребенок.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Нет тут, здесь нет никакого ребенка. Это, наверно, я думаю, на улице.</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Что с вами?</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Ничего. Будем писать еще. <span class="note">(Читает.)</span>Я, кажется, полюбил одну женщину.</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Даже наверно полюбил, поскольку мне не изменяет память.</speach>
<p><span class="note">Мартынов хочет обнять Алину. Входит Кнейшиц. Мартынов отскакивает от Алины.</span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Я вижу, ваши успехи довольно порядочно велики?</speach>
<p><span class="note">Мартынов молча дарит ему кустарную матрешку, прощается с Алиной и уходит.</span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Я требую, чтобы вы больше не встречались с Мартыновым.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Это, наконец, невозможно. Вы не имеете на меня никаких прав.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Вы, кажется, позволяете себе кричать на меня? Вы забываетесь! Пусть дураки думают, что я жалкий партнер и раб летающей Алины. Хозяин здесь я! Не забудьте, что я знаю о вас то, чего никто не знает.</speach>
<p><span class="note">Снова слышится детский плач, Алина бросается в соседнюю комнату. </span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж"><span class="note">(вдогонку).</span>Прошу это помнить.</speach>
<p><span class="note">Арена цирка днем во время репетиции. Наверху на трапециях тренируется Раечка. Внизу столик и большие десятичные весы. Внизу, за столиком, на котором разложен чертеж пушки, сидит Мартынов и что-то вычисляет. Директор нервно похаживает вокруг.</span></p>
<p><span class="note">Тут же на барьере сидит печальный капитан со своей Брунгильдой.</span></p>
<speach role="Капитан" sex="муж">Товарищ директор, собачка скучает без репертуара.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">А почему я не скучаю без репертуара?</speach>
<speach role="Капитан" sex="муж">Вы ж не собака.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Я не собака! Я еще хуже, чем собака. Я треугольник. Секретаря ячейки послали на учебу, а председателя месткома бросили в шахту, теперь я за всех.</speach>
<p><span class="note">Появляется Скамейкин с коробкой конфет.</span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Какой ужас! Бросили человека в шахту.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Ну да, в шахту. На культработу.</speach>
<speach role="Капитан" sex="муж">Пожалейте собачку.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Да уж пожалел, пожалел, уже заказал репертуар для вашей дворняги.</speach>
<p><span class="note">Капитан оживает.</span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Отдайте мне мою Раечку, мою птичку. Будьте человеком!</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Да я уж вам объяснял, что я не человек, а треугольник, а поскольку я треугольник, я не могу разбазаривать артистов.</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Но поймите же, что я вступаю в роковой возраст. Мне надо жениться. Понимаете? Необходимо.</speach>
<speach role="Капитан" sex="муж"><span class="note">(отталкивая его от директора).</span>Женитесь на ком-нибудь из кордебалета.</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Я уже предлагал. Кордебалет не хочет.</speach>
<p><span class="note">В это время Раечка спускается сверху. Скамейкин подносит ей конфеты. Раечка начинает их есть. Мартынов встает из-за стола с чертежом в руках. </span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Ну, вычислил. Человек, попадающий на первую площадку <span class="note">(показывает на чертеж),</span>должен весить не больше, чем пятьдесят шесть кило.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Райка, полезай на весы.</speach>
<p><span class="note">Раечка, жуя конфеты, становится на весы. </span></p>
<p><span class="note">Все толпятся вокруг. Мартынов накладывает гири. Наконец утиные носики весов выравниваются. Общий крик ужаса. Директор хватается за голову. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Пятьдесят <distinct form="де-вять">девять</distinct> кило!! Зарезали! Убили! Повесили!!</speach>
<p><span class="note">Вырывает из рук Раечки коробку с конфетами и кидается на Скамейкина.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Это штуки Скамейкина. Вот кто с утра до вечера носит конфеты! Погубили! А все было так хорошо! Заказали пушку, сделали капиталовложения. И вот на тебе -- три лишних кило!</speach>
<p><span class="note">В ярости швыряет коробку на арену. Собака ест конфеты из раскрывшейся коробки.</span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Вот что, Райка, с сегодняшнего дня никаких конфет, никаких пирожных. Прогулки на велосипеде и строжайшая диета. Иначе никакого полета в стратосферу у нас не выйдет.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(ярится).</span>Не есть, не пить, не курить, не плевать!</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Честное слово, я похудею.</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Не смей худеть! Ты знаешь мои вкусы!</speach>
<p><span class="note">На арене появляются три мрачные фигуры: Бука, Бузя и Бума -- бригада малых форм. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Наконец-то! Пушкин, Гоголь и Толстой из ГОМЭЦа. Почему вы вчера не принесли репертуар?</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">У нас болела голова.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Как, у всех троих сразу болела голова?</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">А почему бы нет. Мы пишем втроем, и голова у нас болит втроем. Правда, бояре?</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Ну ладно. Давайте, что у вас там?</speach>
<p><span class="note">Бука передает ему большую рукопись. Директор читает</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Побольше штреков, шахт и лав, гав-гав, гав-гав, гав-гав. Что это такое?</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">Репертуар для собаки.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Вот это для собаки? Сорок страниц на машинке? Что вы думаете, собака вам научный доклад будет делать?</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">А почему бы и нет?</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Да, но ведь это же все-таки собака, так сказать, хунд. Она не может сорок страниц на машинке.</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">То есть как это не может? Идеологии в двух словах не бывает. Маркс написал три тома, а мы уложили все это в сорок страниц. И ему еще не нравится.</speach>
<speach role="Капитан" sex="муж">У собаки свои запросы.</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">Пожалуйста, мы учли собачью специфику. Вот! <span class="note">(Вырывает у директора рукопись и читает.)</span>Разрушим старый мир р-р-р, р-р-р. Чем плохо? А вот еще: Построим новый мир, р-р-р, р-р-р.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Брунгильда этого не может. Она собака.</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">В таком случае это чуждая нам собака.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Сколько раз я говорил себе не давать авансов разным проходимцам.</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">Аванс, аванс! Мы вам можем бросить в лицо ваши жалкие деньги.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Мне? В лицо?</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">Да. Вам.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Пожалуйста. Бросайте.</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">И бросим. Бояре, бросим?</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Что ж вы не бросаете?</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">Сейчас бросим.</speach>
<p><span class="note">Бригада совещается, производит складчину и передает деньги Буке. </span></p>
<p><span class="note">Бука торжественно выходит на середину арены и швыряет деньги в лицо директору. Директор собирает деньги и подсчитывает их.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Что вы мне бросили в лицо. Двенадцать рублей? А взяли у меня пятьсот?! Сейчас же бросьте мне в лицо остальные! Слышите?</speach>
<speach role="Бука" sex="муж">Мы бросим вам в лицо остальные через две недели.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Жулики!</speach>
<speach role="Капитан" sex="муж">Брунгильда! Куси их! Куси!</speach>
<speach role="Бригада"><span class="note">(хором).</span>Это бандитизм!</speach>
<p><span class="note">Удирают. Директор и капитан с собакой гонятся за ними.</span></p>
<p><span class="note">Крик, лай.</span></p>
<p><span class="note">Директор сидит за письменным столом в своем кабинете.</span></p>
<p><span class="note">Мартынов сидит на диване. Входит униформа.</span></p>
<speach role="Униформа">Товарищ директор, Гаврилиос заболел. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Заболел? Здравствуйте, я ваша тетя! Как я теперь дам программу без жонглера? Значит, мне самому кидать шарики? Хорошо. Вспомню старину. Буду кидать. Вот я уже не треугольник. Вот я уже четырехугольник. <span class="note">(Загибает пальцы.)</span>Директор, местком, ячейка и жонглер. Но ничего, у меня сегодня хороший день.</speach>
<p><span class="note">Подходит к Мартынову и целует его. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">От имени валютного управления Наркомфина.</speach>
<p><span class="note">Мартынов печально глядит на два плаката, висящие на стене:</span></p>
<p><span class="note">Сегодня последнее выступление американских артистов Алины и Франца Полет на луну и впервые завтра в москве новый светский аттракцион полет в стратосферу</span></p>
<p><span class="note">Директор обнимает Мартынова. Мартынов вяло отбивается. Входит Кнейшиц. Холодно взглянув на Мартынова, он подсаживается к столу директора.</span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Мы завтра уезжаем, господин директор.</speach>
<p><span class="note">Услышав эту фразу, Мартынов хватается за шапку и быстро покидает комнату.</span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц беспокойно глядит ему вслед и делает попытку подняться.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Я вас слушаю, господин Кнейшиц. Что вы хочете мне сообщить?</speach>
<p><span class="note">Кнейшиц поднимается и делает шаг к двери.</span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Да нет... я... так.. До свиданья, господин директор.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(выходит из-за стола и благодушно берет Кнейшица под руку).</span>Понимаете, господин Кнейшиц...</speach>
<p><span class="note">Мартынов громадными прыжками поднимается по лестнице гостиницы, где живет Алина.</span></p>
<p><span class="note">Кабинет директора.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">У вас был отличный номер, прекрасный аттракцион.</speach>
<p><span class="note">Кнейшиц делает вежливую попытку вырваться. Директор берет его за пуговицу.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Понимаете, сейчас мы сделали такой номер сами. Своими руками, из своих материалов</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж"><span class="note">(хочет уйти)</span>Да, да, это очень интересно. <span class="note">(Беспокойно оглядывается.)</span></speach>
<p><span class="note">Мартынов в номере Алины. Обнимает ее.</span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Решайте. Завтра будет уже поздно.</speach>
<p><span class="note">Кабинет директора. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(держа Кнейшица за пуговицу).</span>Понимаете, а на освобождающуюся валюту я накуплю хищников. <span class="note">(Отрывает пуговицу.)</span>Простите.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж"><span class="note">(нетерпеливо).</span>Пожалуйста, пожалуйста. Очень интересно.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(берется за вторую пуговицу).</span>Во-первых, у меня будет слон, потом роскошный удав... Понимаете?..</speach>
<p><span class="note">Комната Алины. Продолжительный поцелуй.</span></p>
<p><span class="note">Кабинет директора.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(не выпуская Кнейшица).</span>Но это все чепуха, господин Кнейшиц... Понимаете, я собираюсь строить новый цирк! <span class="note">(Отрывает вторую пуговицу.)</span>Пардон. Понимаете, новый цирк!</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Очень, очень интересно. <span class="note">(Рвется.)</span></speach>
<p><span class="note">Комната Алины. Поцелуй продолжается.</span></p>
<p><span class="note">Кабинет директора.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(держит Кнейшица за третью и последнюю пуговицу).</span>Понимаете, и тогда я...</speach>
<p><span class="note">Кнейшиц вырывается и убегает.</span></p>
<p><span class="note">В руке директора остается пуговица. Он удивленно ее рассматривает.</span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц быстро идет по коридору гостиницы.</span></p>
<p><span class="note">Из номера Алины выбегает радостный Мартынов.</span></p>
<p><span class="note">Мартынов и Кнейшиц сталкиваются лицом к лицу. Секунду они смотрят друг на друга. Расходятся.</span></p>
<p><span class="note">По лицу Мартынова Кнейшиц видит, что произошло то, чего он больше всего опасался.</span></p>
<p><span class="note">Вне себя Кнейшиц врывается в комнату Алины.</span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Он опять был у вас!</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Я выхожу за него замуж.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж"><span class="note">(в ярости)</span>Что?! <span class="note">(Старается овладеть собой, хочет застегнуть пиджак, но все пуговицы оторваны.)</span>Очень, очень интересно.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Ну поймите, я вас не люблю. Отпустите меня. Все равно я никогда не буду вашей женой.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Женой? Таких, как вы, не берут в жены! Я все расскажу вашему Мартынову.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Ну что вы хотите от меня? Я подчиняюсь вам во всем. Я отдаю вам все мои деньги. Чего еще вам нужно?</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Мне нужны вы!</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Этого никогда не будет.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Хорошо же!</speach>
<p><span class="note">Выбегает в соседнюю комнату и сейчас же появляется снова, волоча за собой маленького негритянского мальчика. Алина бросается к мальчику. </span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Женщине, у которой есть черный ребенок, не место в цивилизованном обществе. Вас отовсюду выгонят. Вам никто не подаст руки. Вам останется один путь -- на улицу.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Пожалейте меня.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Откажитесь от Мартынова. Мы завтра уедем, и вы все забудете.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Я не могу.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">В таком случае он узнает все еще до конца сегодняшнего представления.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Он мне все простит. Он любит меня.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Любит? Прежде всего у него белая кожа. Он станет вас презирать.</speach>
<p><span class="note">Алина плачет. Звонок телефона. Кнейшиц подходит. </span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Алло! Уже началось первое отделение? Мы выезжаем.</speach>
<p><span class="note">Алина и Кнейшиц едут в автомобиле, не глядя друг на друга.</span></p>
<p><span class="note">В цирке идет представление. Кордебалет готовится к выходу в своих уборных.</span></p>
<p><span class="note">Директор на арене заканчивает номер жонглера, которого он заменил. </span></p>
<p><span class="note">Уходит с арены под жиденькие аплодисменты. </span></p>
<p><span class="note">Раечка в цирковой конюшне. Мыкается, не может найти себе места. Замечает униформу с подносом в руках.</span></p>
<speach role="Раечка" sex="жен"><span class="note">(оживляясь).</span>Что это у вас?</speach>
<speach role="Униформа">Морковка. Если кто желает покормить ученого ослика или зебру -- штучка десять копеек.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Ой, до чего люблю осликов. Дайте две штучки!</speach>
<p><span class="note">Ест морковку.</span></p>
<speach role="Раечка" sex="жен">Ах, как вкусно! Еще пять штук для зебры. <span class="note">(Ест.)</span>Скажите, а слон ест морковку?</speach>
<speach role="Униформа">Как же! Едят.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Дайте сто штук. Для слона.</speach>
<p><span class="note">Жадно набивает рот.</span></p>
<p><span class="note">За этим занятием ее застает Скамейкин.</span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Раечка, птичка, ты ж себя губишь!</speach>
<p><span class="note">Раечка приходит в ярость.</span></p>
<speach role="Раечка" sex="жен">Не хочу быть птичкой, хочу кушать, лопать, есть мясо, рыбу, пирожные, конфеты! И убирайтесь вы все вон. Я тебя ненавижу. <span class="note">(Топает ногами.)</span></speach>
<p><span class="note">Скамейкин трусливо ретируется. Вид у него такой: Пожалуйста! Не хотите -- не надо. Я со своей красотой нигде не пропаду. Видит Алину, печально идущую в свою уборную, и сразу устремляется к ней.</span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Какая красота! Дурак я буду...</speach>
<p><span class="note">Подходит к Алине и начинает разговор, почти поет. Во время разговора Скамейкин следует за Алиной.</span></p>
<p>-- Скажите, вы хотели бы жить с любимым существом где-нибудь на краю света, в палатке, в пустыне, среди львов и лишений?</p>
<speach role="Алина" sex="жен"><span class="note">(мечтательно).</span>На краю света?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж"><span class="note">(осторожно).</span>Ну, можно не на самом краю.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">В палатке?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Можно, конечно, и не в палатке. Можно в...</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Среди лишений?..</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Ну, не особенных уж там лишений! Все-таки я ИТР, состою в ИТС, имею ЗР...</speach>
<p><span class="note">Издали эту сцену наблюдает Раечка.</span></p>
<speach role="Алина" sex="жен"><span class="note">(еще более мечтательно).</span>С любимым существом...</speach>
<p><span class="note">Она вздыхает, входит к себе в уборную и захлопывает дверь перед самым носом Скамейкина. </span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Дошло! Ах, жалко, такси нет. Сейчас бы ее увез.</speach>
<p><span class="note">Уходит, потирая руки. Проходя мимо Раечки, гордо надувается.</span></p>
<p><span class="note">Уборная Алины. Она пишет письмо, заглядывает в англо-русский словарь. Алина полуодета в цирковой костюм.</span></p>
<p><span class="note">Разозленный директор, снимая одной рукой костюм жонглера, а другой держа журнал, мечется за кулисами. Обращается к толпящимся в ожидании выхода артистам.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Ну, товарищи, меня взяли за хобот. Пожалуйста, читайте, седьмая строка сверху.</speach>
<p><span class="note">На экране журнальная страница.</span></p>
<p><span class="note">В то время как организованный зритель приходит в цирк, чтобы проработать в занимательной форме ряд актуальных вопросов, ему подсовывают балет, состоящий не из пожилых трудящихся женщин, типичных для нашей эпохи, а из молодых и даже красивых женщин (!). Надо покончить с этой нездоровой эротикой. Интересно знать, куда смотрит треугольник цирка?</span></p>
<p><span class="note">Голос директора читает вслух последнюю фразу заметки: Такому треугольнику надо дать по рукам.</span></p>
<speach role="Капитан" sex="муж"><span class="note">(злорадно).</span>По лапам!</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Мне по лапам?</speach>
<p><span class="note">Брунгильда радостно лает.</span></p>
<p><span class="note">Входит балет, готовый к выходу. Директор в ужасе осматривает его.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Погиб, пропал! Как на подбор, одна красивей другой! <span class="note">(Фигуранткам.)</span>Вы что, с ума посходили. Разве это нужно организованному зрителю? Очень ему нужны на данном этапе эти конечности и выпуклости.</speach>
<p><span class="note">Скамейкин лицемерно вздыхает.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Убрать все это. Чтобы ко второму отделению не было никакой нездоровой эротики.</speach>
<p><span class="note">Балет понуро уходит.</span></p>
<p><span class="note">Вбегает униформа.</span></p>
<speach role="Униформа">Товарищ директор, у капитана Гарибальди грипп. Лежит.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Опять грипп! Я знаю этот грипп! Сорок градусов! Знаю я, где он лежит: под забором. Ну, что ж, сам буду львов укрощать! Сколько их там? Сто львов? Пожалуйста! Хоть сто двадцать! Вот я уже не треугольник и не четырехугольник, а пятиугольник. <span class="note">(Делает руками какие-то геометрические жесты.)</span>Пифагоровы штаны на все стороны равны.</speach>
<p><span class="note">Приоткрывается дверь. Алина выглядывает из своей уборной с письмом в руках. Она манит к себе пальцем униформу. </span></p>
<speach role="Алина" sex="жен">Сейчас же найдите товарища Мартынова и передайте ему это письмо.</speach>
<p><span class="note">Униформа принимает письмо.</span></p>
<p>Эту сцену видит Кнейшиц, выглядывающий из соседней уборной.</p>
<p><span class="note">Как только Алина закрывает свою дверь, Кнейшиц выходит и отбирает письмо у униформы.</span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Я передам господину Мартынову.</speach>
<p><span class="note">Возвращается к себе в уборную, вскрывает конверт и читает письмо. </span></p>
<p><span class="note">Текст письма: </span></p>
<p>Вам могут сказать обо мне ужасные слова. Я не стану оправдываться. Нам необходимо сейчас же встретиться. Ждите меня у левой кулисы. Я на краю гибели. Мне угрожает опасность от человека, навязывающего мне свою любовь. Знайте, что я люблю только вас. Ваша на всю жизнь Алина.</p>
<p><span class="note">Кнейшиц быстро вкладывает письмо в новый конверт.</span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц выходит из уборной и присматривается к проходящим по своим делам артистам. Видит Скамейкина. Он с довольно легкомысленным видом посылает воздушные поцелуи женщине-великану, которая возвращается с арены под хлопки публики.</span></p>
<p><span class="note">Алина в ожидании взволнованно ходит по своей уборной. </span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц принимает решение, подходит к Скамейкину и, двусмысленно улыбаясь, подает ему письмо. </span></p>
<p><span class="note">Скамейкин читает письмо. </span></p>
<p><span class="note">Пока он с глубочайшим вниманием разбирает каракули Алины, проходящие на арену гладиаторы, могучие, грудастые, золоченые, в мантиях и касках, все по очереди толкают его. Но Скамейкин, потрясенный запиской, ничего не замечает.</span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Знайте, что я люблю только вас. Она меня любит. Меня любит иностранка.</speach>
<p><span class="note">На арене гремят аплодисменты, которыми публика встречает гладиаторов.</span></p>
<p><span class="note">Торжественный марш гладиаторов.</span></p>
<p><span class="note">Под эту ободряющую музыку Скамейкин за кулисами шагает с видом победителя, страшно выгнув грудь.</span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Ждите меня у левой кулисы. А где левая кулиса? Ага! Если эта правая, значит это левая! <span class="note">(Поворачивается.)</span>А если это левая, то эта правая. Какая странная архитектура! Там, где лево, там право, где право, там лево. Прямо диалектический материализм.</speach>
<p><span class="note">Сзади к нему подходит Раечка и закрывает руками глаза. </span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Птичка? Кошечка? Алиночка?</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен"><span class="note">(отнимая руки).</span>Что? Какая Алиночка?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Ой! Это досадная опечатка, Раечка! Ей-богу! <span class="note">(Скороговоркой.)</span>Я люблю только тебя. Тебе могут сказать обо мне ужасные слова. Я не стану оправдываться. Я твой на всю жизнь.</speach>
<p><span class="note">Пока он горячится, размахивает руками, из его кармана выпадает наспех засунутое письмо. Раечка сейчас же его подбирает и начинает читать.</span></p>
<p><span class="note">В это время на арене гладиаторы делают свой главный номер. Музыка умолкает, раздается барабанная дробь. Гладиатор на вытянутой руке держит всю свою семью.</span></p>
<p><span class="note">Под эту леденящую дробь Раечка прочитывает все письмо. </span></p>
<p><span class="note">Скамейкин, трясясь, ждет своей участи. </span></p>
<p><span class="note">Дробь усиливается. </span></p>
<p><span class="note">Раечка с размаху дает Скамейкину пощечину. Это действие совпадает с последним ударом барабана. Взрыв аплодисментов. </span></p>
<p><span class="note">Слышится рыканье. </span></p>
<speach role="Униформа">Львы спущены?</speach>
<p><span class="note">Начинается бодрый марш. Раздается общий вопль ужаса. Прибегает Раечка. </span></p>
<speach role="Раечка" sex="жен">Негодяй! Кого ты здесь дожидаешься у левой кулисы?</speach>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Львов, Раечка, львов. Спасите меня.</speach>
<p><span class="note">Рыканье львов усиливается. Скамейкин бежит на арену, в клетку, чтоб хоть на мгновение оттянуть час своей гибели. Зритель видит только действие, происходящее за кулисами. </span></p>
<p><span class="note">Под музыку вслед за Скамейкиным ужасающей походкой пробегают львы. </span></p>
<p><span class="note">С арены доносятся крики женщин и плач детей. </span></p>
<p><span class="note">Новое и страшное рыканье львов. </span></p>
<p><span class="note">На арену спешит с пистолетом директор! </span></p>
<speach role="Раечка" sex="жен">Они разорвут его на части!</speach>
<p><span class="note">Внезапно с арены доносится взрыв рукоплесканий. </span></p>
<p><span class="note">Поджав хвосты, львы бегут назад. За ними гонится обезумевший Скамейкин. </span></p>
<speach role="Скамейкин" sex="муж">Пошли вон! Брысь! Кш-ш! Пшли, пшли!</speach>
<p><span class="note">Публика ревет. Скамейкин выбегает на арену, делает комплимент. Возвращается за кулисы. За ним бежит директор. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(плачущим голосом).</span>Разве можно на львов топать ногами! Это же цари пустыни, кровожадные хищники, питающиеся только сырым человеческим мясом! С ними надо лаской!</speach>
<p><span class="note">Директор ласкает льва. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Обидели тебя, бедного! Злой дядя обидел!</speach>
<p><span class="note">Решетки разбирают. На сцену везут пушку для аттракциона Полет на луну. </span></p>
<p><span class="note">Появляется готовая к выходу Алина. Она нетерпеливо оглядывается, ища Мартынова. </span></p>
<p><span class="note">Мартынов идет сквозь толпу артистов, низко опустив голову. </span></p>
<p><span class="note">Алина бросается к нему. </span></p>
<speach role="Алина" sex="жен">Вам уже успели все рассказать?</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж"><span class="note">(показывает письмо).</span>Это писали вы?</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Я думала...</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Я вас презираю.</speach>
<p><span class="note">Бросает письмо в лицо Алине. Общий переполох среди присутствующих. </span></p>
<speach role="Алина" sex="жен">Неужели и вы считаете, что это преступление?</speach>
<p><span class="note">Мартынов, не отвечая, уходит. </span></p>
<p><span class="note">Лицо Алины. На этом кадре голос шпрех-шталмейстера: </span></p>
<p><span class="note">Последнее выступление знаменитых американских артистов Алины и Франца перед отъездом из СССР.</span></p>
<p><span class="note">Аплодисменты. </span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц подает Алине руку. Они идут на арену. </span></p>
<p><span class="note">Начинается вальс. </span></p>
<p><span class="note">Номер гостиницы, в котором живет Алина. </span></p>
<p><span class="note">Грустная и худая, она распихивает свои вещи по чемоданам. </span></p>
<p><span class="note">Неожиданно открывается дверь. </span></p>
<p><span class="note">Драматическое появление Раечки перед Алиной. </span></p>
<speach role="Раечка" sex="жен">Отдайте мне моего Скамейкина.</speach>
<p><span class="note">Алина удивленно подымает голову. </span></p>
<speach role="Раечка" sex="жен">Я знаю. Вы хотите увезти его в Америку. Вы купили его своей валютой.</speach>
<p><span class="note">Алина пожимает плечами. </span></p>
<speach role="Алина" sex="жен"><span class="note">(презрительно).</span>I don&#769;t understand. What want youг?</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен"><span class="note">(ревет).</span>Что вы там лопочете? Вы поступали со мной не по-товарищески, по-свински. Так среди артистов не делают. Зачем вы написали ему письмо?</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Письмо? Мартынову?</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Какому там Мартынову? Скамейкину!</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Я ничего не писала Скамейкину.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Я сама держала ваше письмо в руках.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен"><span class="note">(устало).</span>Дорогая девочка, я писала только Мартынову. И я, кажется, напрасно это сделала.</speach>
<speach role="Раечка" sex="жен">Мартынову?</speach>
<p><span class="note">Исчезает с такой же быстротой, с какой появилась. </span></p>
<p><span class="note">Алина еще более рассеянно наклоняется над своими чемоданами. </span></p>
<p><span class="note">Представление в цирке уже началось. </span></p>
<p><span class="note">Антракт. </span></p>
<p><span class="note">На арене монтируют установку для советского аттракциона Полет в стратосферу. </span></p>
<p><span class="note">За директором по-прежнему плетется капитан со своей собакой. Директор взволнованно засматривает на арену. </span></p>
<p><span class="note">На арене Мартынов в халате проверяет установку для полета. </span></p>
<p><span class="note">Мартынов видит Раечку, которая усиленно делает ему знаки. </span></p>
<p><span class="note">Он подходит к ней. </span></p>
<p><span class="note">Мартынов сбрасывает халат и, надевая пальто прямо на цирковой костюм, бросается из цирка на улицу. </span></p>
<p><span class="note">Директор хватается за голову и бежит за Мартыновым. </span></p>
<p><span class="note">В автомобиль перед гостиницей садятся Алина под вуалью, Кнейшиц и пожилая няня с ребенком, закутанным так, что не видно его лица. Во вторую машину грузят чемоданы. </span></p>
<p><span class="note">Машины трогаются. </span></p>
<p><span class="note">Раечка в цирке ищет Скамейкина. </span></p>
<p><span class="note">Находит его. Он сидит, пригорюнившись, на трамплине. При виде Раечки на его лице изображается ужас. И даже когда счастливая девушка уже целует его, он все еще трусливо и недоверчиво мигает глазами. </span></p>
<p><span class="note">Мартынов как вкопанный стоит посреди комнаты, где жила Алина. </span></p>
<p><span class="note">Никого нет. На полу валяются газетные бумажки, веревочки, всякая чепуха, остающаяся после отъезда. </span></p>
<p><span class="note">Мартынов смотрит на часы и устремляется к выходу. Наталкивается в дверях на директора, который преграждает ему дорогу. </span></p>
<speach role="Мартынов" sex="муж">Пусти! Я еще успею на вокзал.</speach>
<p><span class="note">Директор сразу становится на колени. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Что ты делаешь? Ведь первый дебют. Не как человек прошу, как директор и видный общественник. Ну, пожалуйста. <span class="note">(Осторожно ударяется лбом о пол.)</span>Хочешь, я могу еще раз?</speach>
<p><span class="note">Мартынов улыбается. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Вот уже лучше. В конце концов, что такое любовь? Любовь -- это чудное мгновенье. А тут цирк, серьезное дело, трехчасовая программа, галаспектакль, конюшня, хищники, контрамарки, касса. Ну!</speach>
<p><span class="note">Заметив на лице Мартынова нерешительность, хватает его за руку и увлекает за собой. </span></p>
<p><span class="note">Перрон. </span></p>
<p><span class="note">В спальный вагон входят уезжающие американские артисты. </span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц глядит победителем. </span></p>
<p><span class="note">Скамейкин и Раечка целуются взасос. Каждый поцелуй Раечка заедает пирожным. Поцелуй -- пирожное. Пирожное -- поцелуй. </span></p>
<p><span class="note">Публика, которой надоело ждать, стучит ногами и аплодирует. </span></p>
<p><span class="note">Прощальный свисток локомотива. Сейчас поезд уйдет. </span></p>
<p><span class="note">Вальс. На арену выходят Мартынов и Раечка. </span></p>
<p><span class="note">В последнюю минуту Алина выскакивает из вагона и бежит по перрону к выходу. </span></p>
<p><span class="note">Поезд трогается. </span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц хватает ребенка и на ходу спрыгивает со ступеньки. </span></p>
<p><span class="note">Он догоняет Алину. Но она уже успела сесть в машину. </span></p>
<p><span class="note">Кнейшиц садится в другой автомобиль. Машины с большой скоростью едут друг за другом. </span></p>
<p><span class="note">Алина в цирке смотрит из-за портьеры на работу Мартынова и Раечки. </span></p>
<p><span class="note">Полет. </span></p>
<p><span class="note">Происходит катастрофа. </span></p>
<p><span class="note">После выстрела Раечка вылетает из пушки и попадает на свою площадку. Происходит второй выстрел, из пушки вылетает Мартынов, но на свою площадку он не попадает. Он летит гораздо выше ее. </span></p>
<p><span class="note">Громкие крики. В публике люди отворачиваются. Раечка замерла на своей площадке. Громкий вопль Алины. Мартынов стремительно падает вниз, но успевает ухватиться за предохранительную веревку. Все-таки он с большой силой сваливается на арену. Сейчас же вскакивает. Он цел. </span></p>
<p><span class="note">Публика еще ничего не разобрала, смятение продолжается.</span></p>
<p><span class="note">Алина бежит на арену и обнимает Мартынова. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(кричит).</span>Музыку! Музыку!</speach>
<p><span class="note">Музыка расстроенно играет. Раечка, виновато улыбаясь, покидает арену. За кулисами ее встречает змеиный взгляд папочки. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Вон! Обжора! Назад в наездницы! В конюшню!</speach>
<p><span class="note">Раечка спасается от разъяренного отца. </span></p>
<p><span class="note">В цирк вбегает Кнейшиц с черным ребенком. </span></p>
<p><span class="note">Первое, что он видит, это обнявшиеся Алина и Мартынов. <span class="note"></span></span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Ах, вот как! Хорошо, вы добились своего.</speach>
<p><span class="note">Он выволакивает мальчика на середину арены. Мальчик плачет. </span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж"><span class="note">(обращается ко всему цирку).</span>Господа, эта женщина...</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Только не это. Умоляю вас. Не губите меня. <span class="note">(Цепляется за него.)</span></speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж"><span class="note">(отбрасывает ее).</span>Господа, отойдите от этой твари. Она была женой негра.</speach>
<p><span class="note">Алина закрывает лицо руками. </span></p>
<p><span class="note">Весь цирк давно уже стоит на ногах. </span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">У нее есть черный ребенок.</speach>
<p><span class="note">Он подымает ребенка высоко в воздух и показывает.</span></p>
<p>Ребенок плачет. Общее молчание. </p>
<speach role="Директор" sex="муж">Ну, и что же вы хочете?</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Черный ребенок. У женщины белой расы черный ребенок. Ей не место в цивилизованном обществе.</speach>
<speach role="Фигурантка" sex="жен">Ребеночек! Мальчик или девочка?</speach>
<speach role="Алина" sex="жен"><span class="note">(сквозь слезы).</span>Мальчик.</speach>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Ей не место среди нас.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Он дурак! Политграмоты не знает.</speach>
<p><span class="note">Все начинают смеяться. Смех разрастается. Алина отнимает руки от лица и с недоумением оглядывается вокруг.</span></p>
<speach role="Кнейшиц" sex="муж">Почему вы смеетесь, господа?</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Вы что хочете, чтоб мы плакали?</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Что это?</speach>
<p><span class="note">Директор отбирает у Кнейшица ребенка, целует его. </span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Это значит, мой бедный шестидюймовый снарядик, что в нашей стране любят всех ребятишек. Не делают никакой разницы между беленькими и черненькими. Рожайте себе на здоровье сколько хочете -- белых, черных, синих, красных, хоть голубых, хоть фиолетовых, хоть розовых в полоску, хоть серых в яблочках. Пожалуйста. Будьте здоровы.</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">И Мартынов тоже так думает?</speach>
<speach role="Мартынов" sex="муж">У нас сто шестьдесят миллионов так думают. Вы уезжаете, Алина?</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Нет, я остаюсь здесь навсегда.</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">И будете делать полет в стратосферу?</speach>
<speach role="Алина" sex="жен">Да!</speach>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(ликуя).</span>Вот видишь, Мартынов. Я говорил тебе, что любовь это великое, могучее общественно полезное чувство. <span class="note">(Возглашает.)</span>Товарищи, полет в стратосферу со-сто-ится. Прошу занять места.</speach>
<p><span class="note">Отправляется за кулисы и вытаскивает оттуда неустрашимого капитана. </span></p>
<p>Директор. Иди, иди, займи публику на десять минут. Валяй. Все тебе дам. Вот такими буквами буду печатать.</p>
<p><span class="note">Капитан и его собака, дорвавшиеся наконец до публики, делают чудеса. Собака прыгает через руку и громко кричит: </span></p>
<p>-- Люблю! Елки-палки! Фининспектор!</p>
<p><span class="note">Полет в стратосферу возобновляется с участием Алины. Песенка Алины на русском языке. Полет заканчивается тем, что Алина спускается из-под купола на громадном парашюте. На земле парашют ее накрывает и превращается в громадную юбку, из-под которой возникает кордебалет с воздушными шариками. </span></p>
<p><span class="note">Танец. </span></p>
<p><span class="note">Шарики подымаются в воздух и взлетают под крышу, где на вышке для прожекторов притаились, обнявшись, Скамейкин и Раечка. </span></p>
</body></html>