<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Горький Максим" name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1868" name="birthday"></meta>
<meta content="Враги (сцены)" name="title"></meta>
<meta content="1906" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Россия: 1900-1914" name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="Либрусек http://lib.rus.ec/opensearch.xml" name="source"></meta>
<meta content="Собрание сочинений в тридцати томах. Том 6. Пьесы 1901-1906" name="publication"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>


























<p class="H2">Действующие лица</p>

<p>Бардин, Захар, 45 лет.</p>
<p>Полина, его жена, под 40 лет.</p>
<p>Бардин, Яков, 40 лет.</p>
<p>Татьяна, его жена, 28 лет, актриса.</p>
<p>Надя, племянница Полины, 18 лет.</p>
<p>Печенегов, генерал в отставке, дядя Бардиных.</p>
<p>Скроботов, Михаил, 40 лет, купец, компаньон Бардиных.</p>
<p>Клеопатра, жена его, 30 лет.</p>
<p>Скроботов, Николай, брат его, 35 лет, юрист, товарищ прокурора.</p>
<p>Синцов, конторщик.</p>
<p>Пологий, конторщик.</p>
<p>Конь, отставной солдат.</p>
<p>Греков, Левшин, Ягодин, Рябцов, Акимов, рабочие.</p>
<p>Аграфена, экономка.</p>
<p>Бобоедов, ротмистр.</p>
<p>Квач, вахмистр.</p>
<p>Поручик</p>
<p>Становой</p>
<p>Урядник</p>
<p>Жандармы, солдаты, рабочие, служащие, прислуга</p>


<p class="H2">Действие первое</p>

<p><span class="note">Сад. Большие, старые липы. В глубине, под ними, белая солдатская палатка. Направо, под деревьями, широкий диван из дерна, перед ним стол. Налево, в тени лип, длинный стол, накрытый к завтраку. Кипит небольшой самовар. Вокруг стола плетеные стулья и кресла. Аграфена варит кофе. Под деревом стоит Конь, куря трубку, перед ним Пологий.</span></p>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(говорит, нелепо жестикулируя)</span>…Конечно, ваша правда, я человек маленький, жизнь у меня мелкая, но каждый огурец взращен мною собственноручно, и рвать его без возмездия мне я не могу разрешить.</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(угрюмо)</span>А твоего разрешения никто и не просит.</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(прижимая руку к сердцу)</span>Но позвольте! Если вашу собственность нарушают, -- имеете вы право просить защиты закона?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Проси. Сегодня огурцы рвут, а завтра головы рвать будут… Вот тебе и закон!</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Однако… это странно и даже опасно слышать! Как же вы, солдат и кавалер, можете пренебрегать законом?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Закона -- нет. Есть -- команда. Налево кругом марш! И -- ступай! Скажут -- стой! Значит -- стой.</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Вы бы, Конь, не курили здесь вашу махорку, от нее лист на деревьях вянет…</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Если бы они с голоду, -- это я понимаю… Голод может объяснить многие поступки; можно сказать, что все подлости совершаются для утоления голода. Когда хочется кушать, то, конечно…</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Ангелы -- не едят, а сатана против бога пошел все-таки…</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(радостно)</span>Вот это я и называю озорством!..</speach>
<p><span class="note">(Идет Яков Бардин. Говорит негромко и как бы сам прислушивается к своим словам. Пологий кланяется ему. Конь небрежно «отдает честь».)</span></p>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Здравствуйте. Вы -- что?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">К Захару Ивановичу с покорной просьбой…</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Жаловаться пришел. У него этой ночью фабричные ребята огурцы украли.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">А-а… Это нужно сказать брату…</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Совершенно верно… я к ним и направляюсь.</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(ворчливо)</span>Никуда ты не направляешься, а стоишь на одном месте и ноешь.</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Я вам, думается, не мешаю. Если бы вы газету читали или что другое, то, конечно, я бы вам мешал.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Конь, подите сюда…</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(идет)</span>Крохобор ты, Пологий… кляузник!</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Вы совершенно напрасно произносите эти слова… Язык дан человеку для вознесения жалоб…</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Да перестаньте, Пологий… точно вы не человек, а комар…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(Коню)</span>Что он тут, а? Ушел бы…</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(Аграфене)</span>Если слова мои беспокоят ваше ухо, но сердца не трогают, -- я замолчу. <span class="note">(Идет прочь и, прохаживаясь по дорожке, щупает рукой деревья.)</span></speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(смущенно)</span>Что, Конь, я, кажется, вчера опять… обидел кого-то?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(усмехаясь)</span>Было. Это -- было.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(прохаживаясь)</span>Гм… удивительно! Почему пьяный я всегда дерзости говорю?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Бывает это. Иной раз пьяные люди лучше трезвых, храбрее. Никого не боится, ну и себя не милует… У нас в роте унтер-офицер был, трезвый подлиза, ябедник, драчун. А пьяный -- плачет. Братцы, говорит, я тоже человек, плюньте, просит, мне в рожу. Некоторые -- плевали.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">А с кем я вчера говорил?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">С прокурором. Сказали ему, что у него деревянная голова. Потом о директоровой жене сказали прокурору, что у нее любовников много.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Ну, вот… а какое мне дело до этого?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Не знаю. Еще вы…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Хорошо, Конь, довольно… а то окажется, что я всем что-нибудь сказал неприятное… Да, вот какое несчастье -- водка… <span class="note">(Подошел к столу и смотрит на бутылки, наливает большую рюмку, маленькими глотками высасывает ее. Аграфена, искоса глядя на него, вздыхает.)</span>Вам немножко жалко меня, а?</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Очень жалко… такой вы простой со всеми -- точно и не барин…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">А вот Конь никого не жалеет, он только философствует. Чтобы человек задумался, его надо обидеть -- так, Конь? (В палатке раздается крик генерала:</speach>
<p>«Конь! Эй!») Вас сильно намучили, оттого вы и умный?</p>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(идет)</span>Я как увижу генерала, то сразу дураком становлюсь…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(выходит из палатки)</span>Конь! Купаться, живо!</speach>
<p><span class="note">(Идут в глубину сада.)</span></p>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(сел, качается на стуле)</span>Моя супруга еще спит?</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Уже встали. Купались.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Так вам меня жалко?</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Вам бы полечиться.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Ну, налейте мне немножко коньяку.</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Может, не надо, Яков Иванович?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">А почему? Если я не выпью однажды, -- это ничему не поможет.</speach>
<p><span class="note">(Вздохнув, Аграфена наливает коньяку. Быстро идет Михаил Скроботов, возбужденный; нервно теребит острую черную бородку. Шляпа -- в руке, и он мнет ее пальцами.)</span></p>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Захар Иванович встал? Нет еще?</speach>
<p>Разумеется! Дайте мне… есть тут холодное молоко? Спасибо. Доброе утро, Яков Иванович!.. Вы знаете новость?.. Эти подлецы требуют, чтобы я прогнал мастера Дичкова… да! Грозят бросить работу… черт бы их…</p>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">А вы удалите мастера.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Это -- просто, да, но -- не в этом же дело! Дело в том, что уступки их развращают. Сегодня они требуют -- прогнать мастера, завтра они захотят, чтобы я повесился для их удовольствия…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(мягко)</span>Вы думаете, они завтра захотят этого?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Вам -- шутки! Нет, вы бы попробовали повозиться с чумазыми джентльменами, когда их около тысячи человек да им кружат головы -- и ваш братец разной либеральностью, и какие-то идиоты прокламациями…</speach>
<p><span class="note">(Смотрит на часы.)</span> Скоро десять, а в обед они обещают начать свои дурачества… Да-с, Яков Иванович, за время моего отпуска ваш почтенный братец испортил мне фабрику… развратил людей недостатком твердости…</p>
<p><span class="note">(Справа является Синцов. Ему лет тридцать. В его фигуре и лице есть что-то спокойное и значительное.)</span></p>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Михаил Васильевич! В контору пришли депутаты рабочих, требуют хозяина.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Требуют? Пошлите вы их ко всем чертям! <span class="note">(Полина идет с левой стороны.)</span>Извиняюсь, Полина Дмитриевна!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(любезно)</span>Вы -- всегда ругаетесь. Почему -- сейчас?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Да вот, все этот пролетариат!.. Он там -- требует!.. Раньше он у меня смиренно просил…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Вы жестоки с людьми, уверяю вас!</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(разводит руками)</span>Ну, вот!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Что же сказать депутатам?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Пусть подождут… Идите!</speach>
<p><span class="note">(Синцов не спеша уходит.)</span></p>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Интересное лицо у этого служащего. Давно он у нас?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Около года, кажется…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Он делает впечатление порядочного человека. Кто он?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(пожимая плечами)</span>Получает сорок рублей.</speach>
<p><span class="note">(Смотрит на часы; вздыхая, оглядывается, видит под деревом Пологого.)</span> Вы что? За мной?</p>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Я, Михаил Васильевич, к Захару Ивановичу…</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Зачем?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">По случаю нарушения права собственности…</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(Полине)</span>Вот, рекомендую, тоже один из новых служащих! Человек со стремлением к огородничеству. Глубоко убежден, что все на земле создано затем, чтобы нарушать его интересы. Все ему мешает -- солнце, Англия, новые машины, лягушки…</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(улыбаясь)</span>Лягушки, смею заметить, всем мешают, когда они кричат…</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Идите-ка вы в контору! Что это за привычка у вас -- бросить дело и ходить жаловаться? Мне это не нравится… Идите!</speach>
<p><span class="note">(Пологий, поклонившись, идет. Полина с улыбкой смотрит на него в лорнет.)</span></p>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Вот какой вы строгий! А он -- смешной… Вы знаете, в России люди разнообразнее, чем за границей.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Скажите -- безобразнее, -- и я соглашусь. Я командую народом пятнадцать лет… Я знаю, что это такое -- добрый русский народ, раскрашенный поповской литературой.</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Поповской?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Ну, конечно. Все эти Чернышевские, Добролюбовы, Златовратские, Успенские… <span class="note">(Глядит на часы.)</span>Долго же не идет Захар Иванович, ах!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Вы знаете, чем он занят? Доигрывает вчерашнюю партию в шахматы с вашим братом.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">А там после обеда хотят работу бросать… Нет, знаете, из России толку не выйдет никогда! Уж это верно. Страна анархизма! Органическое отвращение к работе и полная неспособность к порядку… Уважение к законности -- отсутствует…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Но это естественно! Как возможна законность в стране, где нет законов? Ведь, между нами говоря, наше правительство…</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Ну, да! Я не оправдываю никого! И правительство. Вы возьмите англосакса… <span class="note">(Идут Захар Бардин и Николай Скроботов.)</span>Нет лучшего материала для строения государства. Англичанин перед законом ходит, как дрессированная лошадь в цирке. Чувство законности у него в костях, в мускулах… Захар Иванович, здравствуйте! Здравствуй, Николай! Позвольте вам сообщить о новом результате вашей либеральной политики с рабочими: они требуют, что-бы я немедля прогнал Дичкова, в противном случае после обеда бросают работу… да-с! Как вы на это смотрите?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(потирая лоб)</span>Я? Гм… Дичков? Это… который дерется? И насчет девиц что-то такое?.. Прогнать Дичкова, разумеется! Это -- справедливо.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(волнуется)</span>Ф-фу! Уважаемый компаньон, давайте говорить серьезно. Речь идет о деле, а не о справедливости; справедливость -- это вот задача Николая. И я еще раз скажу, что справедливость, как вы ее понимаете, пагубна для дела.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Позвольте, дорогой! Вы говорите парадоксы!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Деловые разговоры при мне… с утра…</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Тысяча извинений, но я буду продолжать… Я считаю это объяснение решительным. До моего отъезда в отпуск я держал завод вот так <span class="note">(показывает сжатый кулак)</span>, и у меня никто не смел пищать! Все эти воскресные развлечения, чтения и прочие штуки я, как вам известно, не считал полезными в наших условиях… Сырой русский мозг не вспыхивает огнем разума, когда в него попадает искра знания, -- он тлеет и чадит…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Говорить надо спокойно.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(едва сдерживаясь)</span>Благодарю за совет. Он очень мудр, но -- мне не годится! Ваше отношение к рабочим, Захар Иванович, в полгода развинтило и расшатало весь крепкий аппарат, созданный моим восьмилетним трудом. Меня уважали, меня считали хозяином… Теперь всем ясно, что в деле два хозяина, добрый и злой. Добрый, конечно, вы…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(смущенно)</span>Позвольте… Зачем же так?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Михаил Васильевич, вы говорите очень странно!</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Я имею причину говорить так… я поставлен в глупейшее положение! Прошлый раз я заявил рабочим, что скорее закрою фабрику, чем выгоню Дичкова… Они поняли, что я сделаю так, как говорю, и успокоились. В пятницу вы, Захар Иванович, сказали рабочему Грекову, что Дичков -- грубый человек и вы его собираетесь прогнать…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(мягко)</span>Но, дорогой мой, если он бьет людей по зубам… и прочее? Согласитесь -- этого нельзя терпеть! Мы же европейцы, мы культурные люди!</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Прежде всего мы -- фабриканты! Рабочие каждый праздник бьют друг друга по зубам, -- какое нам до этого дело? Но вопрос о необходимости учить рабочих хорошим манерам вам придется решать после, а сейчас вас ждет в конторе депутация -- она будет требовать, чтобы вы прогнали Дичкова. Что вы думаете делать?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Но разве Дичков такой ценный человек, а?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(сухо)</span>Насколько я понимаю -- здесь дело идет не о человеке, а о принципе.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Именно! Стоит вопрос: кто хозяин на фабрике -- мы с вами или рабочие?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(растерянно)</span>Да, я понимаю! Но…</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Если мы уступим им, -- я не знаю, чего они еще потребуют. Это нахалы. Воскресные школы и прочее сыграло свою роль за полгода -- они смотрят на меня волками, и есть уже прокламации… слышен запах социализма… да!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Такая глушь, и вдруг -- социализм… это забавно.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Вы думаете? Уважаемая Полина Дмитриевна, когда дети малы, они все забавные, но постепенно они растут, и однажды -- мы встречаемся с большими мерзавцами…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Что же вы хотите делать? А?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Закрыть завод. Пусть немножко поголодают, это их охладит. <span class="note">(Яков встает, подходит к столу и выпивает; потом медленно уходит прочь.)</span>Когда мы закроем завод, в дело вступят женщины… Они будут плакать, а слезы женщин действуют на людей, опьяненных мечтами, как нашатырный спирт, они отрезвляют!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Вы ужасно жестко говорите!</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Так требует жизнь.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Но, знаете, эта мера… вызвана ли она необходимостью?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Вы можете предложить что-нибудь другое?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Если я пойду поговорю с ними, а?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Вы, конечно, уступите им, и тогда мое положение станет невозможным… Вы извините меня, но ваши колебания мне обидны, да! Не говоря о их вреде…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(поспешно)</span>Но, дорогой, ведь я не возражаю, я только думаю. Вы знаете, я больше помещик, чем промышленник… Все это для меня ново, сложно… Хочется быть справедливым… Крестьяне мягче, добродушнее рабочих… с ними я живу прекрасно!.. Среди рабочих есть очень любопытные фигуры, но в массе -- я соглашаюсь -- они очень распущенны…</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Особенно с той поры, как вы надавали им обещаний…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Но, видите ли, после вашего отъезда сразу началось какое-то оживление… то есть возбуждение… Я, может быть, вел себя неосторожно… однако нужно было успокоить их. Писали в газетах о нас… И очень резко, знаете…</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(нетерпеливо)</span>Сейчас семнадцать минут одиннадцатого. Вопрос необходимо решить; он стоит так: или я закрываю завод, или ухожу из дела. Закрыв завод, мы не терпим убытка, -- я принял меры. Спешные заказы готовы, и в складах кое-что есть…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Н-да-а. Необходимо решить сейчас… я понимаю! Как вы думаете, Николай Васильевич?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Думаю, что брат прав. Необходимо твердо держаться строго определенных принципов, если нам дорога культура.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">То есть вы тоже думаете -- закрыть? Как это досадно!.. Дорогой Михаил Васильевич, не обижайтесь на меня… я отвечу минут… через десять!.. Хорошо?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Пожалуйста!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Полина, я тебя попрошу, иди со мною…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(идя за мужем)</span>Ах, боже мой! Как все это неприятно…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">У крестьянина есть врожденное веками чувство уважения к дворянину…</speach>
<p><span class="note">(Ушли.)</span></p>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(сквозь зубы)</span>Кисель! Это он говорит после аграрных погромов на юге! Дуррак…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Спокойнее, Михаил! Зачем так распускаться?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">У меня нервы болят, пойми! Я иду на фабрику и -- вот! <span class="note">(Вынимает из кармана револьвер.)</span>Меня ненавидят благодаря этому болвану! И я не могу бросить дело -- ты первый осудил бы меня за это. В нем весь наш капитал. Уйди я -- этот лысый идиот все погубит.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(спокойно)</span>Это скверно, если ты не преувеличиваешь.</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(идет)</span>Вас просят рабочие…</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Меня? Что такое?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Распространился слух, что с обеда завод закроют.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(брату)</span>Каково! Откуда они знают?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вероятно, это Яков Иванович сказал.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">А… черт! <span class="note">(Смотрит на Синцова с раздражением, которого не может сдержать.)</span>А почему именно вы так беспокоитесь, господин Синцов? Приходите, спрашиваете… а?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Меня просил сходить за вами бухгалтер.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Да? Что это за привычка у вас смотреть исподлобья и демонски кривить губы? Чему вы рады, смею спросить?..</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Я думаю -- это мое дело.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">А я думаю иначе… и предлагаю вам вести себя со мной более прилично… да! <span class="note">(Синцов пристально смотрит на него.)</span>Ну-с? Чего вы ждете?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(входит с правой стороны)</span>А, директор… торопитесь? <span class="note">(Кричит Синцову.)</span>Матвей Николаевич, здравствуйте!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(ласково)</span>Добрый день! Как чувствуете себя? Не устали, нет?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Нет, спасибо. Руки болят от весел…Идете на службу? Я вас провожу до калитки. Знаете, что я вам хочу сказать?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Нет, разумеется.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(идет рядом с Синцовым)</span>Во всем, что вы вчера говорили, много ума, но еще больше -- чего-то эмоционального, преднамеренного… Есть речи, которые более убедительны тогда, когда в них мало чувства… <span class="note">(Не слышно, что говорят.)</span></speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Извольте видеть, какая ситуация! Служащий ваш, которого вы оборвали за дерзость, фамильярничает на ваших глазах с женой брата вашего компаньона… Брат -- пьяница, жена -- актриса. И на кой черт они сюда приехали? Неизвестно!..</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Странная женщина. Красива, умеет одеваться, так соблазнительна -- и, кажется, устраивает роман с нищим. Эксцентрично, но глупо.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(с иронией)</span>Это демократизм. Она, видишь ли, дочь сельской учительницы и говорит, что ее всегда тянет к простым людям… Черт меня дернул связаться с этими помещиками…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Ну, положим, это неплохо, хозяин дела -- ты.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Буду! Но еще не хозяин…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Я думаю, она очень доступна… кажется -- чувственная.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Этот либерал -- спать лег там, что ли?.. Нет, Россия нежизнеспособна, говорю я!.. Люди сбиты с толку, никто не в состоянии точно определить свое место, все бродят, мечтают, говорят… Правительство кучка каких-то обалдевших людей… злые, глупые, они ничего не понимают, ничего не умеют делать…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(возвращается)</span>Кричите?.. Все почему-то начинают кричать…</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Михаил Васильевич, вас просят Захар Иванович.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(идет, не дослушав)</span>Наконец!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(садится к столу)</span>Почему он такой возбужденный?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Полагаю, вам это не интересно.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(спокойно)</span>Он мне напоминает одного полицейского. У нас в Костроме часто дежурил на сцене полицейский… такой длинный, с вытаращенными глазами.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Не вижу сходства с братом.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Я говорю не о внешнем сходстве…Он, полицейский, тоже всегда торопился куда-то, он не ходил, а бегал, не курил, а как-то задыхался дымом; казалось, он не живет, а прыгает, кувыркается, стараясь поскорее достичь чего-то… а чего -- он не знал.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вы думаете -- не знал?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Я уверена. Когда у человека есть ясная цель, он идет спокойно. А этот торопился. И торопливость была особенная -- она хлестала его изнутри, и он бежал, бежал, мешая себе и другим. Он не был жаден, узко жаден… он только жадно хотел скорее сделать все, что нужно, оттолкнуть от себя все обязанности -- и обязанность брать взятки в том числе. Взятки он не брал, а хватал, -- схватит, заторопится и забудет сказать спасибо… Наконец он подвернулся под лошадей, и они его убили.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вы хотите сказать, что энергия брата бесцельна?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Да? Так вышло? Я не хотела этого сказать… Просто он похож на того полицейского…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Лестного тут мало для брата.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Я не собиралась говорить о нем лестно…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вы оригинально кокетничаете.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Да?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Но -- невесело.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(спокойно)</span>Разве есть женщины, которым с вами весело?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Ого!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(идет)</span>Сегодня у нас все как-то не клеится. Никто не завтракает, все раздражены… Точно не выспались. Надя рано утром ушла с Клеопатрой Петровной в лес за грибами… Я вчера просила ее не делать этого… О, боже… трудно становится жить!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Ты много кушаешь…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Таня, зачем этот тон? Ты ненормально относишься к людям…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Разве?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Легко быть спокойной, когда у тебя ничего нет и ты свободна! А вот когда около тебя кормятся тысяча людей… это не шутка!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Ты брось, не корми их, пусть они сами живут, как хотят… Отдай им все -- завод, землю -- и успокойся.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(закуривая)</span>Это вы -- из какой пьесы?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Зачем так говорить, Таня? Не понимаю! Ты бы видела, как расстроен Захар… Мы решили закрыть завод на время, пока рабочие успокоятся. Но ты подумай, как это тяжело! Сотни людей останутся без работы. А у них дети… ужасно!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Так не закрывайте, если ужасно… Зачем же делать неприятности самим себе?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ах, Таня, ты раздражаешь! Если мы не закроем -- рабочие сделают стачку, и это будет еще хуже.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Что будет хуже?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Все вообще… Не можем же мы уступать всем их требованиям? И, наконец, это совсем не их требования, а просто социалисты научили их, они и кричат… <span class="note">(Горячо.)</span>Этого я не понимаю! За границей социализм на своем месте и действует открыто… А у нас, в России, его нашептывают рабочим из-за углов, совершенно не понимая, что в монархическом государстве это неуместно!.. Нам нужна конституция, а совсем не это… Как вы думаете, Николай Васильевич?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(усмехаясь)</span>Несколько иначе. Социализм очень опасное явление. И в стране, где нет самостоятельной, так сказать, расовой философии, где всё хватают со стороны и на лету, там он должен найти для себя почву… Мы люди крайностей… вот наша болезнь.</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Это очень верно! Да, мы люди крайностей.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(вставая)</span>Особенно ты и твой муж. Или вот товарищ прокурора…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ты не знаешь, Таня… а Захара считают одним из красных в губернии!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(ходит)</span>Я думаю, он краснеет только со стыда, да и то не часто…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Таня! Что ты, бог с тобой?..</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Разве это обидно? Я не знала… Мне наша жизнь кажется любительским спектаклем. Роли распределены скверно, талантов нет, все играют отвратительно… Пьесу нельзя понять…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">В этом есть правда. И все жалуются -- ах, какая скучная пьеса!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Да, мы портим пьесу. Мне кажется, это начинают понимать статисты и все закулисные люди… Однажды они прогонят нас со сцены…</speach>
<p><span class="note">(Идут генерал и Конь.)</span></p>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Однако! Куда вы метнули.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(кричит, подходя)</span>Полина! Молока генералу, -- х-хо! Холодного молока!.. <span class="note">(К Николаю.)</span>А-а, гроб законов!.. Моя превосходная племянница, ручку! Конь, отвечай урок: что есть солдат?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(скучно)</span>Как угодно начальству, ваше превосходительство!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Может солдат быть рыбой, а?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Солдат должен все уметь…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Милый дядя, вы и вчера забавляли нас этой сценой… Неужели каждый день?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(вздыхая)</span>Каждый день, после купанья.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Каждый день, да! И всегда разное -- обязательно! Он, старый шут, должен сам выдумывать ответы и вопросы.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вам это нравится, Конь?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Его превосходительству нравится.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">А вам?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Ему тоже…</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Стар я для цирка… ну, а терпеть надо, когда есть нужно…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">А! Хитрая каналья! Кругом марш!..</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вам не скучно издеваться над стариком?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Я сам старик! А вы сами скучная… Актриса должна смешить, а вы что?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ты знаешь, дядя…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Ничего не знаю…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Мы закрываем завод…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Ага! Прекрасно! Он -- свистит. Рано утром спишь так крепко, вдруг -- у-у-у! Закрыть его!..</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(быстро идет)</span>Николай, на минутку! Ну, завод закрыт. Но на всякий случай надо принять меры… Пошли телеграмму вице-губернатору: кратко сообщи положение дела и требуй солдат… Подпиши моим именем.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Я с ним тоже приятель.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Иду объявить этим депутатам -- к черту!.. Ты не говори о телеграмме, я сам скажу, когда будет нужно… Да?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Хорошо.</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">А великолепно чувствуется, когда поставишь на своем! Я, брат, старше тебя годами, но моложе душой, а?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Это не молодость, а нервозность, я думаю…</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(с иронией)</span>Вот я тебе покажу нервозность! Увидишь! <span class="note">(Смеясь, уходит.)</span></speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Решили, Николай Васильевич, да?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(уходя)</span>Да, кажется.</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">О, боже мой!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Что решили?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Закрыть завод…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Ах, да… Конь!</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Здесь.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Удочки и лодку.</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Готово.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Пойду молчать с рыбами… Это более умно, чем скучать с людьми… <span class="note">(Хохочет.)</span>Ловко сказано, а? <span class="note">(Надя бежит.)</span>А-а, мотылек!.. Что такое?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(радостно)</span>Приключение! <span class="note">(Обернувшись назад, зовет.)</span>Идите, пожалуйста! Греков! Вы не пускайте его,</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Петровна! Знаешь, тетя, выходим мы из лесу -- вдруг трое пьяных рабочих… понимаешь?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ну вот! Я всегда говорила тебе…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(за нею Греков)</span>Представьте, какая гадость!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Почему -- гадость? Просто смешно!.. Трое рабочих, тетя… Улыбаются и говорят: «Барыни вы наши милые…»</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Я непременно попрошу мужа прогнать их…</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(улыбаясь)</span>За что же?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(Наде)</span>Это кто такой -- чумазый?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Наш спаситель, дед, понимаешь?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Ничего не понимаю!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(Наде)</span>Вы рассказываете бог знает как.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Я говорю, как нужно!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Но ничего нельзя понять, Надя!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Вы мне мешаете потому что!.. Подходят к нам и говорят: «Барышни! давайте с нами песни петь…»</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ах, какое нахальство!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Вовсе нет! «Мы, говорят, знаем, -- вы очень хорошо поете… Конечно, мы выпивши, но выпившие мы лучше!» Это верно, тетя! Пьяные они не такие хмурые, как всегда…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">На наше счастье, вот этот молодой человек…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Я расскажу лучше вас! Клеопатра Петровна начала их ругать… Это вы напрасно! Уверяю вас!.. Тогда один из них, такой высокий и худой…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(с угрозой)</span>Я его знаю!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Взял ее за руку и -- так грустно -- сказал: «Такая вы красивая, образованная женщина, смотреть на вас приятно, а вы -- ругаетесь. Разве мы вас обидели?» Он очень хорошо сказал, так… от души! Ну, а другой, -- он действительно… Он сказал: «Чего ты с ними говоришь? Разве они что-нибудь могут понять? Они -- зверье!..» Это мы зверье -- я и она! <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(усмехаясь)</span>Ты, кажется, довольна этим титулом?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Я говорила тебе, Надя… Вот ты бегаешь всюду…</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(Наде)</span>Я могу идти?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">О нет, пожалуйста! Хотите чаю? Или молока? Хотите?</speach>
<p><span class="note">(Генерал хохочет, Клеопатра пожимает плечами. Татьяна смотрит на Грекова и что-то напевает сквозь зубы. Полина опустила голову и тщательно вытирает ложки полотенцем.)</span></p>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(улыбаясь)</span>Спасибо, не хочу.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(убедительно)</span>Вы, пожалуйста, не стесняйтесь!.. Это всё… добрые люди, уверяю вас!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(протестуя)</span>О, Надя!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(Грекову)</span>Вы не уходите, я сейчас все расскажу…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(недовольно)</span>Одним словом, этот молодой человек явился вовремя и уговорил своих пьяниц-товарищей оставить нас в покое… а я попросила его проводить нас. Вот и все…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Ах, ну что это! Если бы все было, как вы рассказываете… все умерли бы со скуки!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Каково, а?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(Грекову)</span>Вы сядьте! Тетя, да пригласите же его сесть! Отчего вы все такие кислые?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(сидя, Грекову)</span>Благодарю вас, молодой человек…</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Не за что…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(более сухо)</span>С вашей стороны было очень хорошо защитить женщин.</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(спокойно)</span>Они не нуждались в защите… их никто не обижал.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Но, тетя же! Разве можно так говорить?..</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Я попрошу не учить меня…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Но пойми -- никакой защиты не было! Он просто сказал им: «Оставьте, товарищи, это нехорошо!» Они обрадовались ему: «Греков! Идем с нами, ты -- умный!» Он действительно, тетя, очень умный… вы извините меня, Греков, но ведь это правда!..</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(усмехаясь)</span>Вы ставите меня в неловкое положение…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Это не я, а вот они. Греков!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Надя!.. Ты знаешь, я не понимаю экстаза… Все это смешно… И -- довольно!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(возбужденно)</span>Так смейтесь! Почему же вы сидите, как сычи? Смейтесь!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">У Нади способность из всякого пустяка делать историю с шумом, с восторгом. И особенно это хорошо сейчас на глазах… чужого человека, который, видите, -- смеется над ней.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(Грекову)</span>Вы надо мной смеетесь? Почему?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(просто)</span>Я любуюсь вами, а не смеюсь…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(поражена)</span>Что? Дядя…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(усмехаясь)</span>Вот вам!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Ну, баста! Хорошенького понемножку. Молодой человек, вот, возьми себе и -- ступай…</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(отворачиваясь)</span>Благодарю… не нужно.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(закрыв лицо руками)</span>Ой! Зачем?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(останавливая Грекова)</span>Подожди! Это -- десять рублей…</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(спокойно)</span>Ну, и что же?</speach>
<p><span class="note">(Секунду все молчат.)</span></p>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(смущен)</span>Э… Вы кто такой?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Рабочий.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Кузнец?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Слесарь.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(строго)</span>Это все равно! А почему ты не берешь деньги, а?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Не хочу.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(раздражаясь)</span>Что за комедия? Чего же тебе нужно?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Ничего.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">А может быть, ты хочешь попросить руку барышни, а? <span class="note">(Хохочет. Все смущены выходкой генерала.)</span></speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Ой!.. что вы делаете!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Дядя, пожалуйста…</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(генералу спокойно)</span>Вам сколько лет?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(удивлен)</span>Что? Мне… лет?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(так же)</span>Сколько вам лет?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(оглядываясь)</span>Что такое? Шестьдесят один год… Ну, и что же?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(идет прочь)</span>В эти годы следует быть умнее.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Как?.. Мне… умнее?..</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(бежит за Грековым)</span>Послушайте… вы не сердитесь! Он -- старик. И все они добрые люди, честное слово!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Что за чертовщина?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Вы не беспокойтесь… это все естественно!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Им -- жарко… У них поэтому дурное настроение… А я так плохо рассказала.</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(улыбаясь)</span>Как бы вы ни рассказали, вас не поймут, поверьте.</speach>
<p><span class="note">(Они скрываются.)</span></p>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(ошалев)</span>Это он меня… смел, а?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы напрасно сунули ваши деньги.</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ах, Надя… Эта Надя!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Скажите! Какой гордый испанец! Вот я попрошу мужа, чтоб он его…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Такой щенок!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Надя -- невозможна!.. Пошла с ним… Как она волнует!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Они с каждым днем все больше распускаются, ваши социалисты…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Почему вы думаете, что он социалист?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Уж я вижу! Все порядочные рабочие -- социалисты.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Я скажу Захару… сегодня же в шею с завода этого молокососа!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Завод закрыт.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Вообще -- в шею!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Таня! Позови Надю… я прошу тебя! Скажи ей, что я поражена…</speach>
<p><span class="note">(Татьяна идет.)</span></p>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Ах, скотина! Сколько лет, а?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Эти пьяные свистели вслед нам… А вы с ними любезничаете… чтения разные… к чему это?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Да, да!.. Вы представьте: в четверг, я еду в деревню, вдруг свистят! Даже мне свистят, а? Не говоря о неприличии -- это может испугать лошадей!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(поучительно)</span>Захар Иванович во многом виноват!.. Он неверно определяет расстояние между собой и этим народом, как говорит муж…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Он мягок… он хочет быть добрым со всеми! Добрые отношения с народом выгоднее для обеих сторон, это его убеждение… Крестьяне очень оправдывают его взгляды… Берут землю, платят аренду, и -- все идет прекрасно. А эти… <span class="note">(Идут Татьяна и Надя.)</span>Надя! моя милая, ты понимаешь, как неприлично…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(горячо)</span>Это вы… вы неприличны! Вы все угорели от жары, вы злые, больные и ничего не понимаете!.. А вы, дед… ах, какой вы глупый!..</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(взбешен)</span>Я? Глуп? Еще раз?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Зачем вы сказали это… о руке? Не стыдно вам?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Стыдно? Нет, баста! Благодарю! Довольно на сегодня! <span class="note">(Идет прочь и орет.)</span>Конь! Черт бы взял всю твою родню, где там увязли твои дурацкие ноги, болван, тупая башка?!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">А вы, тетя, вы!.. Еще за границей жили, о политике говорите!.. Не пригласить человека сесть, не дать ему чашку чая!.. Эх вы…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(встает, бросает ложку)</span>Это нестерпимо… что ты говоришь?..</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">И вы, Клеопатра Петровна, тоже… дорогой вы были с ним и ласковы и любезны, а здесь…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Да что ж -- целовать мне его, что ли? Извините, он не умыт. И я не расположена слушать ваши выговоры. Вот, Полина Дмитриевна, видите? Это демократизм или -- как там -- гуманизм!.. Это все ложится пока на шею моего мужа… но ляжет и на вашу, вы увидите!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Клеопатра Петровна, я извиняюсь перед вами за Надю…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(уходя)</span>Это лишнее. И не в ней дело, не в одной Наде… Все виноваты!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Послушай, Надя! Когда твоя мать, умирая, поручила мне тебя, твое воспитание…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Не трогайте мою маму! Вы говорите о ней всегда не так!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(изумленно)</span>Надя! Ты больна?.. Опомнись! Твоя мать была сестрой мне, я ее знаю лучше тебя…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(со слезами, но сдерживая их)</span>Ничего вы не знаете, вот! И бедные богатым не родня… Моя мама была бедная, хорошая… Вы не понимаете бедных!.. Вы вот даже тетю Таню не понимаете…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Надежда, я прошу тебя уйти! Уходи!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(уходя)</span>И уйду!.. А все-таки я права! Не вы, а я!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ф-фу! Боже мой!.. Здоровая девушка -- и вдруг… такой припадок, почти истерия! Ты извини меня, Таня, но здесь я вижу твое влияние… да! Ты говоришь с нею обо всем, как со взрослой… вводишь ее в компанию служащих… Эти конторщики… какие-то чудаки из рабочих… абсурд! Наконец, катанья в лодках…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Ты успокойся… выпей чего-нибудь, что ли! Тебе нужно согласиться, что с этим рабочим ты вела себя… довольно бестолково! Ведь он не изломал бы стула, если б ты предложила ему сесть.</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ты не права, нет… Разве можно сказать, что я дурно отношусь к рабочим? Но все должно иметь свои границы, моя дорогая!..</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Затем я ее никуда не ввожу, как ты говоришь. Она сама идет… и я не думаю, что ей нужно мешать.</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Она сама идет! Как будто она понимает -- куда?</speach>
<p><span class="note">(Медленно идет Яков, выпивший.)</span></p>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(садясь)</span>А на заводе будет бунт…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(тоскливо)</span>Ах, перестаньте, Яков Иванович!..</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Будет. Бунт будет. Они зажгут завод и всех нас изжарят на огне… как зайцев.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(с досадой)</span>Ты, кажется, уже выпил…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Я в это время всегда уже выпил… Сейчас видел Клеопатру… это очень дрянная баба! Не потому, что у нее много любовников… но потому, что в груди у нее, вместо души, сидит старая, злая собака…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(встает)</span>Ах, боже мой, боже мой!.. Все шло хорошо, и вдруг… <span class="note">(Ходит по саду.)</span></speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Небольшая собака, с облезлой шерстью. Жадная. Сидит и скалит зубы… Уже сыта, все ела… но чего-то хочет еще… А чего -- не знает… И беспокоится…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Замолчи, Яков!.. Вон идет твой брат.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Мне не нужен брат! Таня, я понимаю, меня нельзя уже любить… Но все-таки это мне обидно. Обидно… и не мешает мне любить тебя…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Ты бы освежился… Иди, выкупайся…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(подходя)</span>Что? Объявили уже, что завод закрывается?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Не знаю.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Не объявили, но рабочие знают.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Почему? Кто сказал им?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Я. Пошел и сказал.</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(подходит)</span>Зачем?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(пожимая плечами)</span>Так… Им это интересно. Я им все говорю… если они слушают. Они меня любят, я думаю. Им приятно видеть, что брат их хозяина -- пьяница. Это должно внушать идею равенства.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Гм… ты, Яков, часто бываешь на заводе… против этого я, конечно, ничего не имею!.. Но Михаил Васильевич говорит, что иногда ты, разговаривая с рабочими, осуждаешь порядки на заводе…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Это он врет. Я ничего не понимаю в порядках и беспорядках.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">А также он говорит, что ты иногда приносишь с собой водку…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Врет. Не приношу, а посылаю за ней, и не иногда, а всегда. Ты же понимаешь, что без водки -- я им не интересен!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Но, Яков, посуди сам, ты -- брат хозяина…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Это не единственный мой недостаток…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(обиженно)</span>Ну, я молчу! Молчу! Вокруг меня создается непонятная мне атмосфера враждебности…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Да, это верно. Ты послушал бы, что тут говорила Надежда!</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(бежит)</span>Позвольте сказать… сейчас -- сейчас убит господин директор…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Как?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Вы… что вы?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Совершенно… убит… упал…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Кто… кто стрелял?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Рабочие…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Схватили их?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Доктор там?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Я не знаю…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Яков Иванович!.. Да идите вы!</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(разводя руками)</span>Куда?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Как это случилось?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Господин директор были в ажитации… и попали ногой в живот рабочему…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Идут… Сюда…</speach>
<p><span class="note">(Шум. Ведут Михаила Скроботова, под одну руку Левшин, лысоватый пожилой рабочий, под другую -- Николай. Их провожают несколько рабочих и служащих.)</span></p>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных"><span class="note">(устало)</span>Оставьте меня… положите…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Ты видел, кто стрелял?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Я устал… я устал…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(настойчиво)</span>Ты заметил, кто стрелял?</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Мне больно… Какой-то рыжий… Положите меня… Какой-то рыжий…</speach>
<p><span class="note">(Его укладывают на дерновую скамью.)</span></p>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(уряднику)</span>Вы слышали? Рыжий…</speach>
<speach role="Урядник" sex="муж">Слушаю!..</speach>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">А! Теперь все равно…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(Николаю)</span>Вы бы не тревожили его в такую минуту…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Молчать! Где же доктор?.. Доктор где, я спрашиваю?</speach>
<p><span class="note">(Все бестолково суетятся, шепчутся.)</span></p>
<speach role="Скроботов Михаил" sex="муж" age="40-купец" profession="компаньон Бардиных">Не кричи… Мне больно… Дайте же отдохнуть!..</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Отдохните, Михаил Васильевич, ничего! Эх, дела человеческие, копеечные дела! Из-за копейки пропадаем… Она и мать нам и смерть наша…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Урядник! Попросите удалиться всех лишних.</speach>
<speach role="Урядник" sex="муж"><span class="note">(негромко)</span>Пошел прочь, ребята! Нечего тут смотреть…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(тихо)</span>Где же доктор?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Миша!.. Миша!.. <span class="note">(Наклоняется к брату, и все наклоняются за ним.)</span>Мне кажется… он скончался… да.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Не может быть! Это обморок.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(медленно, негромко)</span>Вы понимаете, Захар Иванович? Он умер…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Но… вы можете ошибиться!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Нет. Это вы поставили его под выстрел, вы!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(поражен)</span>Я?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Как это жестоко… глупо!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(наступая на Захара)</span>Да, вы!..</speach>
<speach role="Становой" sex="муж"><span class="note">(бежит)</span>Где господин директор? Тяжело ранен?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Помер. Торопил, торопил всех, а сам -- вот…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(становому)</span>Он успел сказать, что его убил какой-то рыжий…</speach>
<speach role="Становой" sex="муж">Рыжий?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Да, примите меры… немедленно!</speach>
<speach role="Становой" sex="муж"><span class="note">(уряднику)</span>Немедленно собрать всех рыжих!</speach>
<speach role="Урядник" sex="муж">Слушаю.</speach>
<speach role="Становой" sex="муж">Всех!</speach>
<p><span class="note">(Урядник уходит.)</span></p>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(бежит)</span>Где он?.. Миша!.. Что такое… обморок? Николай Васильевич… Это обморок? <span class="note">(Николай отвертывается в сторону.)</span>Умер? Нет?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Успокоился… Пистолетом грозил. А вот он, пистолет, против него и обернулся.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(злобно, но негромко)</span>Вы -- прочь! <span class="note">(Становому.)</span>Уберите этого!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Ну, что… что, доктор?</speach>
<speach role="Становой" sex="муж"><span class="note">(Левшину, тихо)</span>Ты! Пошел!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(тихо)</span>Иду. Зачем толкать?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(негромко)</span>Убили?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(Клеопатре)</span>Моя дорогая…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(негромко, зло)</span>Подите прочь! Ведь это ваше дело… ваше!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(подавленно)</span>Я понимаю… вы поражены… но зачем же… зачем же так?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(со слезами)</span>Вы подумайте, дорогая, как это страшно!..</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(Полине)</span>Ты уйди… Где же доктор?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Это вы убили его вашей проклятой дряблостью!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(сухо)</span>Успокойтесь, Клеопатра! Захар Иванович не может не сознавать своей вины перед нами…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(подавленный)</span>Господа… Я не понимаю! Что вы говорите? Разве можно бросать такое обвинение?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Какой ужас! Боже мой… так безжалостно!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">А, безжалостно? Вы натравили на него рабочих, вы уничтожили среди них его влияние… Они боялись его, они дрожали перед ним… и -- вот! Теперь они убили… Это вы… вы виноваты! На вас его кровь!..</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Довольно… не надо кричать!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(Полине)</span>Плачете? Пусть она из глаз ваших потечет, его кровь!..</speach>
<speach role="Урядник" sex="муж"><span class="note">(идет)</span>Ваше благородие!..</speach>
<speach role="Становой" sex="муж">Тише, ты!</speach>
<speach role="Урядник" sex="муж">Рыжие готовы!</speach>
<p><span class="note">(В глубине сада идет генерал, толкая перед собой Коня, громко хохочет.)</span></p>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Тише!.. Клеопатра. Что, убийцы?</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие второе</p>

<p><span class="note">Лунная ночь. На земле лежат густые, тяжелые тени. На столе в беспорядке набросано много хлеба, огурцов, яиц, стоят бутылки с пивом. Горят свечи в абажурах. Аграфена моет посуду. Ягодин, сидя на стуле с палкой в руке, курит. Слева стоят Татьяна, Надя, Левшин. Все говорят тихо, пониженными голосами и как будто прислушиваясь к чему-то. Общее настроение -- тревожного ожидания.</span></p>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(Наде)</span>Все человеческое на земле -- медью отравлено, барышня милая! Вот отчего скучно душе вашей молодой… Все люди связаны медной копейкой, а вы свободная еще, и нет вам места в людях. На земле каждому человеку копейка звенит: возлюби меня, яко самого себя… А вас это не касается. Птичка не сеет, не жнет.</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(Аграфене)</span>Левшин и господ учить начал… чудак!</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Что ж? Он правду говорит. Немножко правды и господам знать надо.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Вам очень тяжело жить, Ефимыч?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Мне -- не очень. У меня детей нет. Баба есть -- жена, значит, -- а дети все померли.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Тетя Таня! Почему, когда в доме мертвый, все говорят тихо?..</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Я не знаю…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(с улыбкой)</span>Потому, барышня, что виноваты мы перед покойником, кругом виноваты…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Но ведь не всегда, Ефимыч, людей… вот так… убивают… При всяком покойнике тихо говорят…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Милая, -- всех мы убиваем! Которых пулями, которых словами, всех мы убиваем делами нашими. Гоним людей со свету в землю и не видим этого, и не чувствуем… а вот когда бросим человека смерти, тогда и поймем немножко нашу вину перед ним. Станет жалко умершего, стыдно пред ним и страшно в душе… Ведь и нас так же гонят, и мы в могилу приготовлены!..</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Да-а… это страшно!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Ничего! Теперь -- страшно, а завтра -- все пройдет. И опять начнут люди толкаться… Упадет человек, которого затолкают, все замолчат на минутку, сконфузятся… вздохнут -- да и опять за старое!.. Опять своим путем… Темнота! А вот вы, барышня, вины своей не чувствуете: вам и покойники не мешают, вы и при них можете громко говорить…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Что нужно сделать, чтобы жить иначе?.. Вы знаете?..</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(таинственно)</span>Копейку надо уничтожитьсхоронить ее надо! Ее не будет, -- зачем враждовать, зачем теснить друг друга?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Это -- всё?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Для начала -- хватит!..</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Хочешь пройтись по саду, Надя?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(задумчиво)</span>Хорошо…</speach>
<p><span class="note">(Они идут в глубину сада; Левшин -- к столу. У палатки появляются генерал. Конь, Пологий.)</span></p>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Ты, Ефимыч, и на камне сеешь… чудак!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">А что?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Напрасно стараешься… Разве они поймут? Рабочая душа поймет, а господской это не по недугу…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Девчоночка-то хорошая. Мне про нее Митяйка Греков сказывал…</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Может, еще выпьете чаю?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Это -- можно.</speach>
<p><span class="note">(Молчат. Слышен густой голос генерала. Мелькают белые платья Нади и Татьяны.)</span></p>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Или протянуть через дорогу веревку… так, чтобы ее не видно было… идет человек и вдруг -- хлоп!</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Приятно видеть, когда человек падает, ваше превосходительство!</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Слышишь?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Слышу…</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Сегодня этого нельзя ничего -- покойник в доме. При покойнике не шутят.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Не учить меня! Когда ты умрешь, я плясать буду!</speach>
<p><span class="note">(К столу идут Татьяна и Надя.)</span></p>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Стар человек!</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка"><span class="note">(идет к дому)</span>Уж так он озорничать любит…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(садится к столу.)</span>Ефимыч, скажите, вы -- социалист?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(просто)</span>Я-то? Нет. Мы вот с Тимофеем ткачи, мы -- ткачи…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">А вы знаете социалистов? Слышали о них?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Слыхали… Знать -- не знаем, а слыхали, да!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы Синцова знаете? Конторщика?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Знаем. Мы всех служащих знаем.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Говорили с ним?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(беспокойно)</span>О чем нам говорить? Они -- наверху, мы -- внизу. Придешь в контору, они нам скажут, что им директор велел… и всё! Вот и знакомство.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Вы, кажется, боитесь нас, Ефимыч? Вы не бойтесь, нам интересно…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Зачем бояться? Мы ничего худого не сделали. Нас вот позвали сюда для охраны порядка, -- мы пришли. Там народ, который разозлился, говорит: сожжем завод и всё сожжем, одни угли останутся. Ну, а мы против безобразия. Жечь ничего не надо… зачем жечь? Сами же мы строили, и отцы наши, и деды… и вдруг -- жечь!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы не думаете ли, что мы расспрашиваем вас с каким-нибудь злым умыслом?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Зачем? Мы зла не желаем!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Мы так думаем -- что сработано, то свято. Труды людские ценить надо по справедливости, это так, а не жечь. Ну, а народ темен -- огонь любит. Обозлились. Покойничек строгонек был с нами, не тем будь помянут! Пистолетом махал… угрожал.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">А дядя? Он -- лучше?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Захар Иванович?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Да! Он -- добрый? Или он… тоже обижает вас?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Мы этого не говорим…</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(угрюмо)</span>Для нас все одинаковы. И строгие и добрые…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(ласково)</span>И строгий -- хозяин, и добрый -- хозяин. Болезнь людей не разбирает.</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(скучно)</span>Конечно, Захар Иванович человек с сердцем…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Значит, лучше Скроботова, да?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(тихо)</span>Да ведь директора нет уж…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Дядюшка ваш, барышня, мужчина хороший… Только нам… нам от красоты его не легче.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(с досадой)</span>Пойдем, Надя… Они не хотят понять нас… ты видишь!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(тихо)</span>Да…</speach>
<p><span class="note">(Молча идут. Левшин смотрит вслед им, потом на Ягодина; оба улыбаются.)</span></p>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Вот тянут за душу!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Интересно, видишь, им…</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">А может, думают, и сболтнут чего-нибудь.</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Барышня-то хорошая… Жаль -- богатая!</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Матвею-то Николаевичу надо сказать… барыня, мол, расспрашивает…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Скажем. И Грекову Митяйке скажем.</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Как-то там, а? Должны нам уступить…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Уступят. А погодя опять наступят.</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">На горло нам…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">А как же?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Да-а… Спать хочется!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Потерпи… Вон генерал идет.</speach>
<p><span class="note">(Генерал. Рядом с ним почтительно шагает Пологий, сзади -- Конь. Пологий вдруг подхватывает генерала под руку.)</span></p>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Что такое?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Ямочка!..</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">А!.. Что тут на столе? Дрянь какая-то. Это вы ели?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Так точно… Барышня тоже с нами кушали.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Ну, что же?.. Охраняете, а?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Так точно… караулим.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Молодцы! Скажу про вас губернатору. Вас сколько тут?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Двое.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Дурак! Я умею считать до двух… Сколько всех?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Человек тридцать.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Оружие есть?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(Ягодину)</span>Тимофей, у тебя где пистолет?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Вот он.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Не бери за дуло… черт! Конь, научи болванов, как надо держать оружие в руке. <span class="note">(Левшину.)</span>У тебя есть револьвер?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Не-ет, у меня нет!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Что же, если мятежники придут, вы будете стрелять?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Они не придут, ваше превосходительство… так это они: погорячились, и -- прошло.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">А если придут?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Обиделись они очень… по случаю закрытия завода… Некоторые детей имеют…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Что ты мне поешь! Я спрашиваю -- стрелять будешь?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Да мы, ваше превосходительство, готовы… почему же не пострелять? Только не умеем мы. И -- не из чего. Из ружей бы… Из пушек.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Конь! Иди, научи их… Ступай туда, к реке…</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(угрюмо)</span>Докладываю вашему превосходительству -- ночь теперь. И произойдет возбуждение, если стрелять. Прилезет народ. А мне -- как желаете.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Отложить до завтра!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">А завтра все будет тихо. Завод откроют…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Кто откроет?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Захар Иванович. Он теперь насчет этого собеседует с рабочими…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Черт! Я бы этот завод закрыл навсегда. Не свисти рано утром!..</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Попозднее и нам бы лучше.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">А вас всех -- уморить голодом! Не бунтуй!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Да мы разве бунтуем?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Молчать! Вы чего тут торчите? Вы должны ходить вдоль забора… и если кто полезет -- стрелять… Я отвечаю!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Идем, Тимофей! Пистолет-то захвати.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(вслед им)</span>Пистолет!.. Ослы зеленые! Даже оружия не могут правильно назвать…</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Осмелюсь доложить вашему превосходительству -- народ вообще грубый и зверский… Возьму свой случай: имея огород, собственноручно развожу в нем овощи…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Да. Это похвально!</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Работаю по мере свободного времени…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Все должны работать!</speach>
<p><span class="note">(Татьяна и Надя.)</span></p>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(издали)</span>Зачем вы так кричите?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Меня раздражают. <span class="note">(Пологому.)</span>Ну?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Но почти каждую ночь рабочие похищают плоды моих трудов…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Воруют?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Именно! Ищу защиты закона, но оный представлен здесь господином становым приставом, личностью, равнодушной к бедствиям населения…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(Пологому)</span>Послушайте, зачем вы говорите таким глупым языком?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(смущен)</span>Я? Извините!.. Но я три года учился в гимназии и ежедневно читаю газету…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(улыбаясь)</span>Ах, вот что…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Вы очень смешной. Пологий!</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Если это вам приятно, я очень рад! Человек должен быть приятен…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Вы рыбу удить любите?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Не пробовал, ваше превосходительство!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(пожимая плечами)</span>Странный ответ.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Чего не пробовали -- удить или любить?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(сконфузился)</span>Первое.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">А второе?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Второе пробовал.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы женаты?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Только мечтаю об этом… Но, получая всего двадцать пять рублей в месяц <span class="note">(быстро идут Николай и Клеопатра)</span>-- не могу решиться.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(обозлен)</span>Нечто изумительное! Полный хаос!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Как он смеет? Как он мог!..</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">В чем дело?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(кричит)</span>Ваш племянник -- тряпка! Он согласился на все требования бунтовщиков… убийц моего мужа!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(тихо)</span>Но разве все они убийцы?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Это глумление над трупом… и надо мной! Открыть завод в то время, когда еще не похоронен человек, которого мерзавцы убили именно за то, что он закрыл завод!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Но дядя боится, что они всё сожгут…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Вы ребенок… и должны молчать.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">А речь этого мальчишки!.. Явная проповедь социализма…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Какой-то конторщик всем распоряжается, дает советы… осмелился сказать, что преступление было вызвано самим покойным!..</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(записывая что-то в записную книжку)</span>Этот человек подозрителен, -- он слишком умен для конторщика…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы говорите о Синцове?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Именно.</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Я чувствую, что мне как будто плюнули в лицо…</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(Николаю)</span>Позвольте заметить: читая газеты, господин Синцов всегда рассуждает о политике и очень пристрастно относится к властям…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(Николаю)</span>Вам это интересно слышать?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(с вызовом)</span>Да, интересно!.. Вы думаете меня смутить?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Я думаю, что господин Пологий лишний здесь…</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(смущенно)</span>Извините… я уйду! <span class="note">(Уходит спешно.)</span></speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Он идет сюда… я не хочу, не могу его видеть! <span class="note">(Быстро уходит.)</span></speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Что такое творится?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Я слишком стар для такой канители. Убивают, бунтуют!.. Пригласив меня к себе отдыхать, Захар должен был предвидеть… <span class="note">(Появляется Захар; взволнован, но доволен. Видит Николая, смущенно останавливается, поправляет очки.)</span>Послушай, дорогой племянник… э… ты понимаешь свои поступки?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Подождите, дядя, минутку… Николай Васильевич!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Да-с…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Рабочие были так возбуждены… И боясь разгрома завода… я удовлетворил их требование не прекращать работ. А также насчет Дичкова… Я поставил им условие -- выдать преступника, и они уже принялись искать его…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(сухо)</span>Они могли бы не беспокоиться об этом. Мы найдем убийцу без их помощи.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Мне кажется, лучше, если они сами… да…Завод мы решили открыть завтра с полудня…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Кто это -- мы?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Я…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Ага… Благодарю за сообщение… Однако мне кажется, что после смерти брата его голос переходит ко мне и к его жене, и, если я не ошибаюсь, вы должны были посоветоваться с нами, а не решать вопроса единолично…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Но я вас приглашал! Синцов ходил за вами… вы отказались…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Согласитесь, что мне трудно в день смерти брата заниматься делами!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Но ведь вы были там, на заводе!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Да, был. Слушал речи… ну, что ж из этого?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Но поймите -- покойный, оказывается, отправил в город телеграмму… он просил солдат. Ответ получен -- солдаты придут завтра до полудня…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Ага! Солдаты? Вот это так! Солдаты -- это не шутка!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Мера разумная…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Не знаю! Придут солдаты… настроение рабочих повысится… И бог знает что может случиться, если не открыть завод! Мне кажется, я поступил разумно… возможность кровавого столкновения теперь исчезла…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">У меня иной взгляд… Вы не должны были уступать этим… людям, хотя бы из уважения к памяти убитого…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Ах, боже мой… Но вы ничего не говорите о возможной трагедии!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Это меня не касается.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Ну да… но я-то? Ведь я должен буду жить с рабочими! И если прольется их кровь… Наконец, они могли разбить весь завод?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">В это я не верю.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Я тоже!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(подавлен)</span>Итак, вы осуждаете меня?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Да, осуждаю!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(искренно)</span>Зачем… зачем вражда? Я ведь хочу одного -- избежать возможного… я нe хочу крови. Неужели неосуществимо мирное, разумное течение жизни? А вы смотрите на меня с ненавистью, рабочие -- с недоверием… Я же хочу добра… только добра!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Что такое -- добро? Даже не слово, а буква… Глаголь, добро… А делай -- дело… Как сказано, а?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(со слезами)</span>Молчи, дед! Дядя… успокойся… он не понимает!.. Ах, Николай Васильевич, -- как вы не понимаете? Вы такой умный… почему вы не верите дяде?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Извините, Захар Иванович, я ухожу. Я не могу вести деловые разговоры с участием детей…</speach>
<p><span class="note">(Идет прочь.)</span></p>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Вот видишь, Надя…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(берет его за руку)</span>Это ничего, ничего… Знаешь, главное, чтобы рабочие были довольны… их так много, их больше, чем нас!..</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Подожди… я должен тебе сказать… я очень недоволен тобой, да!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Я тоже!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Ты симпатизируешь рабочим… Это естественно в твои годы, но не надо терять чувства меры, дорогая моя! Вот ты утром привела к столу этого Грекова… я его знаю, он очень развитой парень, -- однако тебе не следовало из-за него устраивать тете сцену.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Хорошенько ее!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Но ведь ты не знаешь, как это было…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Я знаю больше тебя, поверь мне! Народ наш груб, он некультурен… и, если протянуть ему палец, он хватает всю руку…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Как утопающий -- соломинку.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">В нем, мой друг, много животной жадности, и его нужно не баловать, а воспитывать… да! Ты, пожалуйста, подумай над этим.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">А теперь я скажу. Ты обращаешься со мной черт знает как, девчонка! Напоминаю тебе, что ты моей ровесницей будешь лет через сорок… тогда я, может быть, позволю тебе говорить со мной, как с равным. Поняла? Конь!</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(за деревьями)</span>Здесь!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Где этот… как его, штопор?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Какой штопор?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Этот… как его? Плоский… Ползучий…</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Пологий. Не знаю.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(идет в палатку)</span>Найди!</speach>
<p><span class="note">(Захар, опустив голову и вытирая платком очки, ходит; Надя задумчиво сидит на стуле; Татьяна стоит, наблюдая.)</span></p>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Известно, кто убил?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Они говорят -- не знаем, но -- найдем… Конечно, они знают. Я думаю… <span class="note">(Оглядываясь, понижает голос.)</span>Это коллективное решение… заговор! Говоря правду, он раздражал их, даже издевался над ними. В нем была этакая болезненная особенность… он любил власть… И вот они… ужасно это, ужасно своей простотой! Убили человека и смотрят такими ясными глазами, как бы совершенно не понимая своего преступления… Так страшно просто!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Говорят, Скроботов хотел стрелять, но кто-то из них вырвал у него револьвер и…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Это все равно. Убили они… а не он…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Ты бы сел… а?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Зачем он вызвал солдат? Они об этом узнали… они всё знают! И это ускорило его смерть. Я, конечно, должен был открыть завод… в противном случае, я надолго испортил бы мои отношения с ними. Теперь такое время, когда к ним необходимо относиться более внимательно и мягко… и кто знает, чем оно может кончиться? В такие эпохи разумный человек должен иметь друзей в массах… <span class="note">(Левшин идет в глубине сцены.)</span>Это кто идет?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Это мы ходим… охраняем.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Что, Ефимыч, убили человека, а теперь вот стали ласковые, смирные, а?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Мы, Захар Иванович, всегда такие… смирные.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(внушительно)</span>Да. И смиренно убиваете?.. Кстати, ты, Левшин, что-то там проповедуешь… какое-то новое учение -- не нужно денег, не нужно хозяев и прочее… Это простительно… то есть понятно у Льва Толстого, да… Ты бы, мой друг, прекратил это! Из таких разговоров ничего хорошего для тебя не будет.</speach>
<p><span class="note">(Татьяна и Надя идут направо, где звучат голоса Синцова и Якова; из-за деревьев появляется Ягодин.)</span></p>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(спокойно)</span>Да я что говорю? Пожил, подумал, ну и говорю…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Хозяева -- не звери, вот что надо понимать… Ты знаешь -- я не злой человек, я всегда готов помочь вам, я желаю добра…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(вздохнув)</span>Кто себе зла желает?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Ты пойми -- я вам, вам хочу добра!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Мы понимаем…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(посмотрев на него)</span>Нет, ты ошибаешься. Вы не понимаете. Странные вы люди! То -- звери, то -- дети…</speach>
<p><span class="note">(Идет прочь. Левшин, опираясь руками на палку, смотрит вслед ему.)</span></p>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Опять проповедь читал?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Китаец… Совсем китаец… Что говорит? Ничего, кроме себя, не может понять…</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Добра, говорит, хочу…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Вот, вот!</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Идем, а то вон они!..</speach>
<p><span class="note">(Идут в глубину сцены. Справа Татьяна, Надя, Яков, Синцов.)</span></p>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Кружимся мы все, ходим… точно во сне.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Хотите закусить, Матвей Николаевич?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Дайте лучше стакан чаю… Я сегодня говорил, говорил… даже горло болит.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Вы ничего не бойтесь?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(садясь за стол)</span>Я? Ничего!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">А мне страшно!.. Вдруг все как-то спуталось, и я уж и не понимаю… где хорошие люди, где -- дурные?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(улыбаясь)</span>Распутается. Вы только не бойтесь думать… думайте бесстрашно, до конца!.. Вообще -- бояться нечего.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы полагаете -- все успокоилось?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Да. Рабочие редко побеждают, и даже маленькие победы дают им большое удовлетворение.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Вы их любите?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Это не то слово. Я с ними долго жил, знаю их, вижу их силу… верю в их разум…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">И в то, что им принадлежит будущее?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">И в это.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Будущее… Вот чего я не могу себе представить.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(усмехаясь)</span>Они очень хитрые, эти ваши пролетарии! Мы с Надей пробовали говорить с ними… вышло глупо…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Обидно даже. Старик говорил так, точно мы обе -- какие-то нехорошие люди… шпионы, что ли! Тут есть другой… Греков… он иначе смотрит на людей. А старик все улыбается… И -- так, точно ему жалко нас, точно мы бальные!..</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Не пей ты так много, Яков! Неприятно смотреть.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Что ж мне делать?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Разве уж нечего?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Питаю отвращение… непобедимое отвращение к деловитости и к делам. Я, видите ли, человек третьей группы…</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Как?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Так уж! Люди делятся на три группы: одни -- всю жизнь работают, другие -- копят деньги, а третьи -- не хотят работать для хлеба, -- это же бессмысленно! -- и не могут копить денег -- это и глупо и неловко как-то. Так вот я -- из третьей группы. К ней принадлежат все лентяи, бродяги, монахи, нищие и другие приживалы мира сего.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Скучно ты говоришь, дядя! И совсем ты не такой, а просто -- ты добрый, мягкий.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">То есть никуда не гожусь. Я это понял еще в школе. Люди уже в юности делятся на три группы…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Надя верно сказала: это скучно, Яков…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Согласен. Матвей Николаевич, как вы думаете, жизнь имеет лицо?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Может быть…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Имеет. Оно всегда -- молодое. Не так давно жизнь смотрела на меня равнодушно, а теперь смотрит строго и спрашивает… спрашивает: «Вы кто такой? Вы куда идете, а?» <span class="note">(Он испуган чем-то, хочет улыбнуться, но губы у него дрожат, не слушаются, лицо искажает жалкая гримаса.)</span></speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Ты оставь это, пожалуйста, Яков!.. Вон прокурор гуляет… мне бы не хотелось, чтобы ты при нем говорил.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Хорошо.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(тихо)</span>Все чего-то ждут… и боятся. Почему мне запрещают знакомиться с рабочими? Это глупо!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(подходит)</span>Могу я попросить стакан чая?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Пожалуйста.</speach>
<p><span class="note">(Несколько секунд все сидят молча. Николай стоит, размешивая ложкой чай.)</span></p>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Я хотела бы понять, почему рабочие не верят дяде, и вообще…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(угрюмо)</span>Они верят только тем, которые обращаются к ним с речами на тему «Пролетарии всех стран, соединяйтесь!»… В это они верят!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(поводя плечами, тихо)</span>Когда я слышу эти слова… этот всемирный созыв… мне кажется, что все мы на земле -- лишние…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(возбуждаясь)</span>Конечно! Так должен себя чувствовать каждый культурный человек… И скоро, я уверен, на земле раздастся другой клич: «Культурные люди всех стран, соединяйтесь!» Пора кричать это, пора! Идет варвар, чтобы растоптать плоды тысячелетних трудов человечества. Он идет, движимый жадностью…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">А душа у него в животе, в голодном животе… Картина, возбуждающая жажду. <span class="note">(Наливает себе пива.)</span></speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Идет толпа, движимая жадностью, организованная единством своего желания -- жрать!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(задумчиво)</span>Толпа… Всюду толпа: в театре, в церкви…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Что могут внести с собой эти люди? Ничего, кроме разрушения… И, заметьте, у нас это разрушение будет ужаснее, чем где-либо…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Когда я слышу о рабочих как о передовых людях, мне это странно! Это далеко от моего понимания…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">А вы, господин Синцов… вы, конечно, не согласны с нами?..</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(спокойно)</span>Нет.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Помнишь, тетя Таня, старик говорил о копейке? Это ужасно просто.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Почему же вы не согласны, господин Синцов?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Иначе думаю.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вполне резонный ответ! Но, быть может, вы поделитесь с нами вашими взглядами?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Нет, мне не хочется.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Крайне сожалею! Утешаюсь надеждой, что, когда, мы встретимся с вами еще раз, ваше настроение изменится. Яков Иванович, если можно, я попрошу вас… проводите меня! Я до такой степени расстроил нервы…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(вставая с трудом)</span>Пожалуйста. Пожалуйста… <span class="note">(Идут.)</span></speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Этот прокурор -- противная фигура. Мне неприятно соглашаться с ним.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(встала)</span>Почему же ты соглашаешься?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(усмехаясь)</span>Почему, Татьяна Павловна?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Я сама чувствую так же…</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(Татьяне)</span>Вы думаете так, но чувствуете иначе, чем он. Вы хотите понять, он об этом не заботится… ему понимать не нужно!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вероятно, он очень жесток.</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Да. Там, в городе, он ведет политические дела и отвратительно относится к арестованным.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Кстати, он что-то записывал себе в книжку о вас.</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(с улыбкой)</span>Вероятно, записывал. Беседует с Пологим… вообще -- работает!.. Татьяна Павловна, у меня к вам есть просьба…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Пожалуйста… поверьте, если я могу, я сделаю с удовольствием!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Спасибо. Вероятно, вызваны жандармы…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Да, вызваны.</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Значит, будут обыски… Вы не поможете мне кое-что спрятать?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы думаете, у вас будет обыск?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Наверное.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">И могут арестовать?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Не думаю. За что?.. Говорил речи? Но Захар Иванович знает, что я в этих речах призывал рабочих к порядку…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">А в прошлом у вас… ничего?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">У меня нет прошлого… Так вот, поможете вы мне? Я не беспокоил бы вас… но я думаю, что все, кто мог бы спрятать эти вещи, завтра будут обысканы.</speach>
<p><span class="note">(Смеется тихонько.)</span></p>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(смущена)</span>Я буду говорить открыто… Мое положение в доме не позволяет мне смотреть на комнату, отведенную мне, как на мою…</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Не можете, значит? Ну что ж…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Не обижайтесь на меня!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">О, нет! Ваш отказ понятен…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Но подождите, я поговорю с Надей…</speach>
<p><span class="note">(Идет. Синцов барабанит пальцами по столу, глядя вслед ей. Слышны осторожные шаги.)</span></p>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(тихо)</span>Кто это?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Я. Вы одни?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Да. Там ходят люди… Что на заводе?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(усмехаясь)</span>Вы знаете, они решили найти стрелявшего. Теперь там производят следствие. Некоторые кричат: «Социалисты убили!» Вообще запела шкура свою скверную песню.</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Вы знаете -- кто?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Акимов.</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Неужели? Эх… не ожидал! Такой славный, разумный парень…</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Горяч он. Хочет заявить… У него жена, ребенок… ждут другого… Сейчас я говорил с Левшиным. Он, конечно, сочиняет фантазии: надо, говорит, подменить Акимова кем-нибудь помельче…</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Чудак… Но как это досадно! <span class="note">(Пауза.)</span>Вот что, Греков, зарывайте все в землю… Спрятать негде.</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Я нашел место. Телеграфист согласился всё взять. Вам бы, Матвей Николаевич, уйти отсюда!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Нет, я не уйду.</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Арестуют вас.</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Ну что ж! А если я уйду -- это произведет скверное впечатление на рабочих.</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Это -- так… Но жалко вас…</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Чепуха. А вот Акимова жалко.</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Да. И ничем не поможешь! Хочет заявить… А смешно на вас смотреть в роли начальника охраны хозяйской собственности!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(улыбаясь)</span>Что поделаешь? Команда моя, кажется, спит?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Нет. Собрались кучками, рассуждают. Хорошая ночь!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Я бы тоже ушел отсюда… да вот жду… Вас, наверное, тоже арестуют.</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Посидим! Иду. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">До свидания. <span class="note">(Татьяна идет.)</span>Не трудитесь, Татьяна Павловна, все устроилось. До свидания!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Мне, право, очень грустно…</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Доброй ночи!</speach>
<p><span class="note">(Уходит. Татьяна тихо шагает, глядя на носки своих туфель. Идет Яков.)</span></p>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Почему ты не идешь спать?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Не хочу. Я думаю уехать отсюда…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Да. А вот мне -- некуда ехать… я проехал уже мимо всех континентов и островов.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Здесь тяжело. Все качается и странно кружит голову. Приходится лгать, а я этого не люблю.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Гм… Ты этого не любишь… к сожалению, для меня… к сожалению…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(говорит сама себе)</span>Но сейчас -- я солгала. Надя, конечно, согласилась бы спрятать эти вещи… но я не имею права толкать ее на такую дорогу.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">О ком ты говоришь?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Я? Так это… Странно все… еще недавно жизнь была ясна, желания определенны…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(тихо)</span>Талантливые пьяницы, красивые бездельники и прочие веселых специальностей люди, увы, перестали обращать на себя внимание!.. Пока мы стояли вне скучной суеты -- нами любовались… Но суета становится все более драматической… Кто-то кричит: эй, комики и забавники, прочь со сцены!.. Но сцена -- это уже твоя область, Таня!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(беспокойно)</span>Моя область?.. Я думала, что я стою на сцене твердо… могу вырасти высоко… <span class="note">(С тоской и с силой.)</span>Мне тяжело, мне неловко перед людьми, которые смотрят на меня холодными глазами и молча говорят: «Мы это знаем. Это старо и скучно!» Я чувствую себя слабой, безоружной перед ними… я не могу взять их, не могу возбудить!.. Я хочу дрожать от страха, от радости, я хочу говорить слова, полные огня, страсти, гнева… слова, острые, как ножи, горящие, точно факелы… я хочу бросить их людям множество, бросить щедро, страшно!.. Пусть люди вспыхнут, закричат, бросятся бежать… Но таких слов -- нет. Я останавливаю их и снова бросаю им слова, прекрасные, как цветы, полные надежды, радости, любви!.. Все плачут… и я тоже… такими хорошими слезами плачу!.. Мне аплодируют, цветы меня душат… меня несут на руках… На минуту я владыка людей… в этой минуте жизнь… вся жизнь в одной минуте! Но -- живых слов нет.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Мы все умеем жить только минутами…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Все лучшее всегда в одной минуте. Как хочется других людей более отзывчивых -- другой жизни, не такой суетливой… жизни, в которой искусство было бы всегда необходимо… всем и всегда! Чтобы я не была лишней… <span class="note">(Яков смотрит во тьму, широко открыв глаза.)</span>Зачем ты так пьешь? Это убило тебя… Ты был красив…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Оставь…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Ты чувствуешь, как мне тяжело?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(с ужасом)</span>Как бы я ни был пьян -- я все понимаю… вот несчастье! Мозг с проклятой настойчивостью работает, работает… всегда! И передо мною -- морда, широкая, неумытая морда с огромными глазами, которые спрашивают: «Ну?» Понимаешь, она спрашивает только одно слово: «Ну?»</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(бежит)</span>Таня!.. Таня, прошу тебя, иди туда… Эта Клеопатра… она сошла с ума! Она всех оскорбляет… Ты, может быть, успокоишь ее.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(тоскливо)</span>Ах, да отстаньте вы от меня с вашими дрязгами! Съешьте скорее друг друга, но не мечитесь, не путайтесь под ногами у людей!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(испугалась)</span>Таня!.. Что ты? Что с тобой?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Что вам нужно? Чего вы хотите?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Да ты посмотри на нее… она идет сюда!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(его еще не видно)</span>Я вас прошу -- замолчите, наконец.</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(так же)</span>Вы… это вы должны молчать передо мной!..</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Она будет кричать здесь… тут ходят мужики… это ужасно! Таня, я прошу тебя…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(идет)</span>Послушайте… я, кажется, с ума сойду!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(идет за ним)</span>Вы от меня не убежите, я вас заставлю выслушать меня!.. А, вы заигрывали с рабочими, вам нужно их уважение, и вы бросаете им жизнь человека, точно кусок мяса злым собакам! Вы гуманисты за чужой счет, за счет чужой крови!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Что она говорит</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(Татьяне)</span>Ты ушла бы. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Сударыня! Мы порядочные люди и не можем позволить кричать на нас женщине с такой репутацией…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(испуганно)</span>Молчи, Полина… ради бога!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Почему вы порядочные люди? Потому что болтаете о политике? О несчастиях народа? О прогрессе и гуманности, да?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Клеопатра Петровна!.. Довольно!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Я не говорю с вами, нет! Вы здесь лишняя, это не ваше дело!.. Мой муж был честный человек… прямой и честный… Он знал народ лучше вас… Он не болтал, как вы… А вы вашими подлыми глупостями предали, убили его!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(Полине и Захару)</span>Да уйдите вы!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Я сама уйду!.. Вы ненавистны мне… все ненавистны! <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Вот бешеная баба… а?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(со слезами)</span>Нужно бросить все… нужно уехать! Так оскорблять людей…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">И почему она так?.. Если бы она любила мужа, жила с ним в мире… А то меняет каждый год по два любовника… и в то же время кричит!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Нужно продать завод!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(с досадой)</span>Бросить, продать… это не так, не то! Надо подумать… хорошенько подумать!.. Вот я сейчас говорил с Николаем Васильевичем… эта баба ворвалась и помешала нам…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Он ненавидит нас, Николай Васильевич… он зол!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(успокаиваясь)</span>Он слишком озлоблен и потрясен, но он умный человек, и у него нет причины ненавидеть нас. Его связывают со мной теперь, после смерти Михаила, вполне реальные интересы… да!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Я ему не верю, я боюсь его… он тебя обманет!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Ах, Полина, это все пустяки!.. Он очень разумно судит… да! Дело в том, что в моих отношениях с рабочими я выбрал шаткую позицию… в этом надо сознаться. Вечером, когда я говорил с ними… о, Полина, эти люди слишком враждебно настроены…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Я говорила тебе… говорила! Они всегда -- враги! <span class="note">(Татьяна идет прочь и тихо смеется. Полина глядит на нее и, нарочно повышая голос, продолжает.)</span>Нам все враги! Все завидуют… и потому бросаются на нас!..</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(быстро ходит)</span>Ну, да… отчасти так, конечно! Николай Васильевич говорит: не борьба классов, а борьба рас -- белой и черной!.. Это, разумеется, грубо, это натяжка… но если подумать, что мы, культурные люди, мы создали науки, искусства и прочее… Равенство… физиологическое равенство… гм… Хорошо. Но сначала -- будьте людьми, приобщитесь культуре… потом будем говорить о равенстве!..</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(вслушиваясь)</span>Это новое у тебя…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Это схематично, недодумано… Надо понять себя, вот в чем дело!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(берет его за руку)</span>Ты слишком мягок, мой друг, вот отчего тебе так трудно!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Мы мало знаем и часто удивляемся… Вот, например, Синцов -- он удивил меня, расположил меня к себе… такая простота, такая ясная логика!.. Оказывается, он социалист, вот откуда простота и логика!..</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Да, да… он обращает на себя внимание… такое неприятное лицо!.. Но ты отдохнул бы… пойдем, а?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(идет за ней)</span>И еще один рабочий, Греков… ужасно заносчив! Сейчас нам с Николаем Васильевичем вспомнилась его речь… Мальчишка… но так говорит… с таким нахальством…</speach>
<p><span class="note">(Ушли. Тишина, Где-то поют песню. Потом раздаются тихие голоса. Появляются Ягодин, Левшин и Рябцов, молодой парень. Он часто встряхивает головой; лицо добродушное, круглое. Все трое останавливаются у деревьев.)</span></p>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(тихо, таинственно)</span>Тут, Пашок, дело товарищеское.</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Знаю я…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Дело общее, человеческое… Теперь, брат, всякая хорошая душа большую цену имеет. Поднимается народ разумом, слушает, читает, думает… Люди, которые кое-что поняли, -- дороги…</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Это верно, Пашок…</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Знаю… Чего же? Я пойду.</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Зря никуда идти не надо, -- надо понять… Ты молодой, а это каторга…</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Ничего. Я убегу…</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Может, и не каторга!.. Для каторги тебе, Пашок, года не вышли…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Будем говорить -- каторга! В этом деле страшнее -- лучше. Ежели человек и каторги не боится, значит, решил твердо!</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Я решил.</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Погоди. Подумай…</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Чего же думать? Убили, так кто-нибудь должен терпеть за это…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Верно! Должен. А ежели одному не пойти -- многих потревожат. Потревожат лучших, которые дороже тебя, Пашок, для товарищеского дела.</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Да ведь я ничего не говорю. Хоть молодой, а я понимаю -- нам надо цепью… крепче друг за друга…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(вздохнув)</span>Верно.</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(улыбаясь)</span>Соединимся, окружим, тиснем -- и готово.</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Ладно. Чего же? Я один, мне и следует. Только противно, что за такую кровь…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">За товарищей, а не за кровь.</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Нет, я про то, что человек он был ненавистный… Злой очень…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Злого и убить. Добрый сам помрет, он людям не помеха.</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Ну, всё?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Всё, Пашок! Так, значит, завтра утром скажешь?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Да чего же до завтра-то? Я говорю -- я иду.</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Нет, ты лучше завтра скажи! Ночь, как мать, она добрая советчица…</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Ну, ладно… Я пойду теперь.</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">С богом!</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Иди, брат, иди твердо…</speach>
<p><span class="note">(Рябцов уходит не спеша. Ягодин вертит палку в руках, рассматривая ее. Левшин смотрит в небо.)</span></p>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(тихо)</span>Хороший народ расти начал, Тимофей!</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">По погоде и… урожай!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Этак-то пойдет, выправимся мы.</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(грустно)</span>Жалко парня-то…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(тихо)</span>Как не жалко! И мне жалко. Вот, иди-ка в тюрьму, да еще по нехорошему делу. Одно ему утешение -- за товарищей пропал.</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Да…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Ты… Молчи уж!.. Эх, напрасно Андрей курок спустил! Что сделаешь убийством? Ничего не сделаешь! Одного пса убить -- хозяину другого купить… вот и вся сказка!..</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(грустно)</span>Сколько нашего брата погибает…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Идем, караульный, хозяйское добро сторожить! <span class="note">(Идут.)</span>О, господи!..</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Чего ты?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Тяжело! Скорее бы распутать жизнь-то!</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие третье</p>

<p><span class="note">Большая комната в доме Бардиных. В задней стене четыре окна и дверь, выходящие на террасу; за стеклами видны солдаты, жандармы, группа рабочих, среди них Левшин, Греков. Комната имеет нежилой вид: мебели мало, она стара, разнообразна, на стенах отклеились обои. Управой стены поставлен большой стол. Конь сердито двигает стульями, расставляя их вокруг стола. Аграфена метет пол. В левой стене большая двухстворчатая дверь, в правой тоже.</span></p>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">На меня сердиться не за что…</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Я не сержусь. Мне наплевать на всех… я, слава богу, умру скоро… У меня уж сердце останавливается.</speach>
<speach role="Аграфена" sex="жен" profession="экономка">Все умрем… хвастаться нечем…</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Будет уж… омерзело все! В шестьдесят пять лет -- пакости, как орехи… зубов у меня нет заниматься ими… Нахватали народу… мочат его на дожде…</speach>
<p><span class="note">(Из левой двери выходят ротмистр Бобоедов и Николай.)</span></p>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(весело)</span>Вот и зал заседания, чудесно! Так, значит, вы при исполнении служебных обязанностей?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Да, да! Конь, позовите вахмистра!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">И мы подаем это блюдо так: в центре этот… как его?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Синцов.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Синцов… трогательно! А вокруг него -- пролетарии всех стран?.. Так! Это радует душу… А милый человек здешний хозяин… очень! У нас о нем думали хуже. Свояченицу его я знаю -- она играла в Воронеже… превосходная актриса, должен сказать. <span class="note">(Квач входит с террасы.)</span>Ну что, Квач?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Всех обыскали, ваше благородие!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Да. Ну и что же?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Да ничего не оказалось… спрятали! Докладам: становой очень торопится, ваше благородие, и невнимателен к занятиям.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Ну, конечно, полиция всегда так! У арестованных нашли что-нибудь?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">У Левшина за образами оказалось.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Принеси все в мою комнату.</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Слушаю! Молодой жандарм, ваше благородие, который недавний, из драгун который…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Что такое?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Тоже невнимателен к занятиям.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Ну, уж ты сам с ним справляйся. Иди! <span class="note">(Квач уходит.)</span>Вот, знаете, птица этот Квач! С виду так себе и даже как будто глуп, а нюх собачий!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вы, Богдан Денисович, обратите внимание на этого конторщика…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Как же, как же! Мы его прижмем!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Я говорю о Пологом, а не о Синцове. Он, мне кажется, вообще может быть полезен.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">А, этот наш собеседник! Ну, разумеется, мы его пристроим…</speach>
<p><span class="note">(Николай идет к столу и аккуратно раскладывает на нем бумаги.)</span></p>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(в дверях направо)</span>Ротмистр, хотите еще чаю?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Благодарю вас, пожалуйста! Красиво здесь… Очень! Чудесная местность!.. А ведь я госпожу Луговую знаю! Она в Воронеже играла?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Да, кажется, играла… Ну, а что ваши обыски, нашли вы что-нибудь?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(любезно)</span>Всё, всё нашли! Мы найдем, не беспокойтесь! Для нас даже там, где ничего нет, всегда что-нибудь… найдется.</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Покойник смотрел легко на все эти прокламации… он говорил, что бумага не делает революции…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Гм… Это не совсем верно!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">И называл прокламации -- предписания, исходящие из тайной канцелярии явных идиотов к дуракам.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Это метко… хотя тоже неверно?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Но вот они от бумажек перешли к делу…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Вы будьте уверены, что они понесут строжайшее наказание, строжайшее!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Это меня очень утешает. При вас мне сразу стало как-то легче… свободнее!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Наша обязанность вносить в общество бодрость…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">И так отрадно видеть довольного, здорового человека… ведь это редкость!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">О, у нас в корпусе жандармов мужчины на подбор!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Пойдемте же к столу!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(идет)</span>С удовольствием! А скажите, в этот сезон где будет играть госпожа Луговая?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Не знаю.</speach>
<p><span class="note">(С террасы входят Татьяна и Надя.)</span></p>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(взволнованно)</span>Ты видела, как посмотрел на нас старик… Левшин?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Видела…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Как это все нехорошо… как стыдно! Николай Васильевич, зачем это? За что их арестовали?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(сухо)</span>Причин для арестов более чем достаточно… И, попрошу вас, не ходите через террасу, пока там эти…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Не будем… не будем…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(смотрит на Николая)</span>И Синцов арестован?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">И господин Синцов арестован.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(ходит по комнате)</span>Семнадцать человек! Там, у ворот, плачут жены… а солдаты толкают их, смеются! Скажите солдатам, чтобы они хоть вели себя прилично!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Это меня не касается. Солдатами командует поручик Стрепетов.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Пойду, попрошу его… <span class="note">(Уходит в дверь направо. Татьяна, улыбаясь, подошла к столу.)</span></speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Послушайте, кладбище законов, как вас называет генерал…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Генерал не кажется мне остроумным человеком. Я бы не повторял его острот.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Я ошиблась, он называет вас -- гроб законов. Вас это сердит?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Просто, я не расположен шутить.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Будто вы такой серьезный?..</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Напомню вам -- вчера убили моего брата.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Да вам-то что до этого?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Позвольте… как?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(усмехаясь)</span>Не надо никаких ужимок! Вам не жалко брата… Вам никого не жалко… вот, как мне, например. Смерть, то есть неожиданность смерти, на всех скверно действует… но, уверяю вас, вам ни одной минуты не было жалко брата настоящей, человеческой жалостью… нет ее у вас!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(с усилием)</span>Это интересно. Но что вы хотите от меня?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы не замечаете, что мы с вами родственные души? Нет? Напрасно! Я актриса, человек холодный, желающий всегда только одного играть хорошую роль. Вы тоже хотите играть хорошую роль и тоже бездушное существо. Скажите, вам хочется быть прокурором, а?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(негромко)</span>Я хочу, чтобы вы кончили это…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(помолчав, смеется)</span>Нет, я не способна к дипломатии. Я шла к вам с целью… я хотела быть любезной с вами, обворожительной… Но увидела вас и начала говорить дерзости… Вы всегда вызываете у меня желание наговорить вам обидных слов… ходите вы или сидите, говорите или молча осуждаете людей… Да, я хотела вас просить…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(усмехаясь)</span>Догадываюсь о чем!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Может быть. Но теперь это уже бесполезно, да?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Теперь и раньше -- все равно. Господин Синцов скомпрометирован очень сильно.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы чувствуете маленькое удовольствие, говоря мне это? Так?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Да… не скрою.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(вздохнув)</span>Вот видите, как мы похожи друг на друга. Я тоже очень мелочная и злая… Скажите -- Синцов всецело в ваших руках… именно в ваших?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Конечно!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">А если я попрошу вас оставить его?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Это не будет иметь успеха.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Даже если я очень попрошу вас?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Все равно… Удивляюсь вам!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Да? Почему?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вы -- красавица… женщина, несомненно, оригинального склада ума… у вас чувствуется характер. Вы имеете десятки возможностей устроить свою жизнь роскошно, красиво… и занимаетесь каким-то ничтожеством! Эксцентричность -- болезнь. И всякого интеллигентного человека вы должны возмущать… Кто ценит женщину, кто любит красоту, тот не простит вам подобных выходок!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(смотрит на него с любопытством)</span>Итак, я осуждена… увы! Синцов -- тоже?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вечером этот господин поедет в тюрьму.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Решено?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Да.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Никаких уступок из любезности к даме? Не верю! Если б я сильно захотела, вы отпустили бы Синцова.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(глухо)</span>Попробуйте захотеть… попробуйте.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Не могу. Не умею… Но все-таки скажите правду, -- сказать однажды правду -- это нетрудно, -- вы отпустили бы?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(не сразу)</span>Не знаю…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">А я знаю! <span class="note">(Помолчав, вздохнула.)</span>Какие мы с вами оба дряни…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Однако есть вещи, которые нельзя прощать и женщине!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(небрежно)</span>Ну, что там? Мы одни… никто нас не слышит. Ведь я имею право сказать вам и себе, что оба мы…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Прошу вас… я не хочу более слушать…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(настойчиво, спокойно)</span>А все-таки вы цените эти ваши принципы ниже поцелуя женщины!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Я уже сказал, что не хочу вас слушать.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(спокойно)</span>Так -- уйдите. Разве я вас держу? <span class="note">(Он быстро уходит. Татьяна кутается в шаль, стоит среди комнаты и смотрит на террасу. Из двери с правой стороны идут Надя и поручик.)</span></speach>
<speach role="Поручик" sex="муж">Солдат никогда не обижает женщину, даю вам честное слово! Женщина для него -- святыня…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Вот вы увидите…</speach>
<speach role="Поручик" sex="муж">Это невозможно! Только в армии еще сохранилось рыцарское отношение к женщине…</speach>
<p><span class="note">(Проходят в дверь налево. Идут Полина, Захар и Яков.)</span></p>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Видишь ли, Яков…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Вы подумайте, как же иначе?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Тут реальность, необходимость…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Что такое?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Вот отпевает меня…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Удивительная жестокость! Все нападают на нас! И даже Яков Иванович, всегда такой мягкий… Но разве мы вызывали солдат? И никто не приглашал жандармов. Они всегда сами являются.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Обвинять меня за эти аресты…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Я не обвиняю…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Ты не говоришь прямо, но я чувствую…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(Татьяне)</span>Я сижу, он подошел ко мне и говорит: «Ты что, брат?» А я сказал: «Противно, брат!» Вот и всё!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Но надо же понять, что пропаганда социализма в такой форме, как это делается у нас, нигде не возможна, нигде не допустима…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Занимайтесь политикой, это всем нужно, но при чем тут социализм? Вот что говорит Захар. И он прав!</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(угрюмо)</span>Какой же социалист старик Левшин? Просто он заработался и бредит… от усталости…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Они все бредят!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Надо щадить людей, господа! Мы так измучены!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Ты думаешь, мне не тяжело, что вот у меня в доме устраивается судилище? Но все это -- затеи Николая Васильевича, а спорить с ним после такой драмы… было бы невозможно!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(быстро идет)</span>Вы слышали? Убийца найден… сейчас его приведут сюда.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(ворчит)</span>Ну, вот…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Кто это?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Какой-то мальчишка… Я рада… Может быть, с точки зрения гуманности это нехорошо, но я -- рада! И если он -- мальчишка, я бы велела его пороть каждый день до суда… Николай Васильевич где?.. Не видали? <span class="note">(Идет в дверь налево, навстречу ей генерал.)</span></speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(угрюмо)</span>Ну, вот!.. Стоят все, как мокрые курицы.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Неприятно, дядя…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Жандармы? Да… этот ротмистр порядочный нахал! Мне хочется сыграть с ним штуку… Они не останутся ночевать?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Я думаю, нет… зачем же?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Жаль! А то бы… ведро холодной воды на него, когда он ляжет спать! Это делали у меня в корпусе с трусливыми кадетами… Ужасно смешно, когда голый и мокрый человек прыгает и орет!..</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(стоя в дверях)</span>Бог знает, что вы говорите, генерал! И почему? Ротмистр очень приличный человек и удивительно деятельный… явился и всех переловил! Это надо ценить! <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Гм… для нее все мужчины с большими усами -- приличные люди. Каждый должен знать свое место, вот что… Именно -- в этом порядочность! <span class="note">(Идет к двери налево.)</span>Эй, Конь!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(негромко)</span>Она положительно чувствует здесь себя хозяйкой. Вы посмотрите, как она себя ведет!.. Невоспитанная, грубая…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Скорее кончалось бы все это! Так хочется покоя, мира… нормальной жизни!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(вбегает)</span>Тетя Таня, он глуп, этот поручик!.. И он, должно быть, бьет солдат… Кричит, делает страшное лицо… Дядя, надо, чтобы к арестованным пустили жен… тут есть пять человек женатых!.. Ты поди скажи этому жандарму… оказывается, он тут главный.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Видишь ли, Надя…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Вижу, ты не идешь!.. Иди, иди, скажи ему!.. Там плачут… Иди же!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(уходя)</span>Я думаю -- это бесполезно…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ты, Надя, всегда всех тревожишь!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Это вы всех тревожите…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Мы? Ты подумай…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(возбужденно)</span>Все мы -- и я, и ты, и дядя… это мы всех тревожим! Ничего не делаем, а всё из-за нас… И солдаты, и жандармы, и всё! Эти аресты -- тоже… я бабы плачут… всё из-за нас!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Поди сюда, Надя.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(подходит)</span>Ну, пришла… ну, что?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Сядь и успокойся… Ты ничего не понимаешь, ничего не можешь сделать…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">А ты даже сказать ничего не можешь! И не хочу я успокоиться, не хочу!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Твоя покойница мать, говоря о тебе, была права, -- ужасный характер.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Да, она была права… Она работала и ела свой хлеб. А вы… что вы делаете? Чей хлеб едите вы?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Вот, начинается! Надежда, я тебя прошу оставить этот тон… что за окрики на старших!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Да вы не старшие! Ну, какие вы старшие?.. Просто -- старые вы!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Таня, право это всё твои идеи! И ты должна сказать ей, что она глупая девочка…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Слышишь? Ты глупая девочка… <span class="note">(Гладит ее плечо.)</span></speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Ну, вот. И больше вы ничего не можете сказать!.. Ничего! Вы даже защищать себя не умеете… удивительные люди! Вы, право, все какие-то лишние, даже здесь, в вашем доме, -- лишние!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(строго)</span>Ты понимаешь, что ты говоришь?..</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Пришли к вам жандармы, солдаты, какие-то дурачки с усиками, распоряжаются, пьют чай, гремят саблями, звенят шпорами, хохочут… и хватают людей, кричат на них, грозят им, женщины плачут… Ну, а вы? При чем тут вы? Вас куда-то затолкали в углы…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Пойми, ты говоришь вздор! Эти люди пришли защищать нас.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(горестно)</span>Ах, тетя! Солдаты не могут защитить от глупости, не могут!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(возмущена)</span>Что-о?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(протягивая к ней руки)</span>Ты не сердись! Я это о всех говорю! <span class="note">(Полина быстро уходит.)</span>Вот… убежала! Скажет дяде, что я груба, строптива… дядя будет говорить длинную речь… и все мухи умрут со скуки!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(задумчиво)</span>Как ты будешь жить? Не понимаю!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(обводя руками кругом себя)</span>Не так! Ни за что -- так! Я не знаю, что я буду делать… но ничего не сделаю так, как вы! Сейчас иду мимо террасы с этим офицером… а Греков смотрит, курит… и глаза у него смеются. Но ведь он знает, что его… в тюрьму? Видишь! Те, которые живут, как хотят, они ничего не боятся… Им весело! Мне стыдно смотреть на Левшина, на Грекова… других я не знаю, но эти!.. Этих я никогда не забуду… Вот идет дурачок с усиками… у-у!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(входит)</span>Как страшно! Кого это вы пугаете?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Я вас боюсь… Вы пустите женщин к мужьям, да?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Нет, не пущу. Я -- злой!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Конечно, если вы жандарм. Почему вы не хотите пустить женщин?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(любезно)</span>Сейчас -- невозможно! А вот потом, когда их повезут, я разрешу проститься.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Но почему же невозможно? Ведь это от вас зависит?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">От меня… то есть -- от закона.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Ну, какой там закон! Пустите… я вас прошу!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Как это -- какой закон? И вы тоже законы отрицаете? Ай-яй-яй!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Не говорите со мной так! Я не ребенок…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Не верю! Законы отрицают только дети и революционеры.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Так вот я революционерка.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(смеясь)</span>О! тогда вас надо в тюрьму… арестовать и в тюрьму…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(с тоской)</span>Ах, не надо шутить! Пустите их!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Не могу… Закон!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Дурацкий закон!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(серьезно)</span>Гм… это вы напрасно! Если вы не дитя, как вы говорите, вы должны знать, что закон установлен властью и без него невозможно государство.</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(горячо)</span>Закон, власти, государство… Фу, боже мой! Но ведь это для людей?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Гм… я думаю! То есть прежде всего -- для порядка!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Так это же никуда не годится, если люди плачут. И ваши власти и государство -- все это не нужно, если люди плачут! Государство… какая глупость! Зачем оно мне? <span class="note">(Идет к двери.)</span>Государство! Ничего не понимают, а говорят! <span class="note">(Уходит. Бобоедов несколько растерялся.)</span></speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(Татьяне)</span>Оригинальная барышня! Но -- опасное направление ума… Ее дядюшка, кажется, человек либеральных взглядов, да?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вам это лучше знать. Я не знаю, что такое либеральный человек.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Ну, как же? Это все знают!.. Неуважение ко власти -- вот и либерализм!.. А ведь я вас, мадам Луговая, видел в Воронеже… как же! Наслаждался вашей тонкой, удивительно тонкой игрой! Может быть, вы заметили, я всегда сидел рядом с креслом вице-губернатора? Я тогда был адъютантом при управлении.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Не помню… Может быть. В каждом городе есть жандармы, не правда ли?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">О, еще бы! Обязательно в каждом! И должен вам сказать, что мы, администрация… именно мы являемся истинными ценителями искусства! Пожалуй, еще купечество. Возьмите, например, сборы на подарок любимому артисту в его бенефис… на подписном листе вы обязательно увидите фамилии жандармских офицеров. Это, так сказать, традиция! Где вы играете будущий сезон?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Еще не решила… Но, конечно, в городе, где непременно есть истинные ценители искусства!.. Ведь это неустранимо?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(не понял)</span>О, конечно! В каждом городе они есть, обязательно! Люди все-таки становятся культурнее…</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр"><span class="note">(с террасы)</span>Ваше благородие! Ведут этого… который стрелял! Куда прикажете?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Сюда… введи всех их! Позови товарища прокурора. <span class="note">(Татьяне.)</span>Пардон! Должен немножко заняться делом.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы будете допрашивать?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(любезно)</span>Чуть-чуть, поверхностно, чтобы познакомиться с людьми… Маленькая перекличка, так сказать!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Мне можно послушать?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Гм… Вообще это не принято у нас… в политических делах. Но это уголовное дело, мы находимся не у себя, и мне хочется доставить вам удовольствие…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Меня не будет видно… Я вот отсюда посмотрю.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Прекрасно! Я очень рад хоть чем-нибудь отплатить вам за те наслаждения, которые испытывал, видя вас на сцене. Я только возьму некоторые бумаги.</speach>
<p><span class="note">(Уходит. С террасы двое пожилых рабочих вводят Рябцова. Сбоку идет Конь, заглядывая ему в лицо. За ними Левшин, Ягодин, Греков и еще несколько рабочих. Жандармы.)</span></p>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(сердито)</span>Зачем руки связали? Развяжите… ну!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Вы, братцы, развяжите руки ему!.. Зачем обижать человека?</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий">Не убежит! Один из рабочих. Для порядку -- надо! По закону требуется, чтобы вязать…</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Не хочу я этого! Развязывай! Другой рабочий <span class="note">(Квачу)</span>Господин жандарм! Можно? Парень смирный… Мы диву даемся… как это он?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Можно. Развяжи… ничего!</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(внезапно)</span>Вы его напрасно схватили!.. Когда там стреляли, он на реке был… я его видел, и генерал видел! <span class="note">(Рябцову.)</span>Ты чего молчишь, дурак? Ты говори -- не я, мол, стрелял… чего ты молчишь?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(твердо)</span>Нет, это я.</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Уж ему, кавалер, лучше знать, кто…</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Я.</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(кричит)</span>Врешь ты! Пакостник… <span class="note">(Входят Бобоедов и Николай Скроботов.)</span>Ты в тот час в лодке по реке ехал и песни пел… что?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(спокойно)</span>Это я… после.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Этот?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Так точно!</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Нет, не он!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Что? Квач, уведи старика! Откуда старик?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Состоит при генерале, ваше благородие!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(присматриваясь к Рябцову)</span>Позвольте, Богдан Денисович… Оставьте, Квач!</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Не хватай! Я сам солдат!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Стой, Квач!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(Рябцову)</span>Это ты убил хозяина?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Я.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">За что?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Он нас мучил.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Как тебя зовут?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Павел Рябцов.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Так! Конь… вы говорите -- что?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(волнуясь)</span>Не он убил! Он по реке ехал в тот час!.. Присягу приму!.. Мы с генералом видели его… Еще генерал говорил: хорошо бы, говорит, опрокинуть лодку, чтобы выкупался он… да! Ишь ты, мальчишка! Ты это что делаешь, а?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Почему вы, Конь, так уверенно говорите, что именно в минуту убийства он был на реке?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">До того места, где он был, от завода в час не дойдешь.</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Я прибежал.</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Едет в лодке и песни поет. Убивши человека, песню не запоешь!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(Рябцову)</span>Ты знаешь, что закон строго наказывает за попытку скрыть преступника и за ложное показание… знаешь ты это?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Мне все равно.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Хорошо. Итак, это ты убил директора?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Я.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Какой звереныш!..</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Эх, кавалер, посторонний вы тут!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Что такое?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Я говорю -- посторонний кавалерто, а мешается…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">А ты не посторонний? Ты причастен к убийству, да?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(смеется)</span>Я-то? Я, барин, один раз зайца палкой убил, так и то душа тосковала…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Ну, и молчать! <span class="note">(Рябцову.)</span>Где револьвер, из которого ты стрелял?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Не знаю.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Какой он был? Расскажи!</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(смущен)</span>Какой… какие они бывают? Обыкновенный.</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(с радостью)</span>А, сукин кот! И револьвера-то не видал!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Величины какой? <span class="note">(Показывает размер руками в пол-аршина.)</span>Такой? Да?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Да… поменьше…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Богдан Денисович, пожалуйте сюда.</speach>
<p><span class="note">(Говорит ему вполголоса.)</span> Тут скрыта какая-то пакость. Необходимо более строгое отношение к мальчишке… Оставим его до приезда следователя.</p>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Но ведь он сознается… чего же?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(внушительно)</span>Мы с вами имеем подозрение, что этот мальчишка не настоящий преступник, а подставное лицо, понимаете?</speach>
<p><span class="note">(Из двери около Татьяны осторожно выходит пьяный Яков и молча смотрит. Порой голова его бессильно опускается, точно он задремал; вскинув голову, испуганно оглядывается.)</span></p>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(не понимает)</span>Ага-а… да, да, да! Скажите, а?..</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Это заговор! Коллективное преступление…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Каков мерзавец, а?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Пусть вахмистр уведет его пока. Самая строгая изоляция! Я сейчас уйду на минуту… Конь, вы пойдете со мной! Где генерал?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат">Червей роет…</speach>
<p><span class="note">(Уходят.)</span></p>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Квач, уведи-ка этого. И смотреть за ним! Чтобы ни-ни!</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Слушаю! Ну, идем, малый!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(ласково)</span>Прощай, Пашок, прощай, милый!..</speach>
<speach role="Ягодин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(угрюмо)</span>Прощай, Павлуха!..</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Прощайте… Ничего!.. <span class="note">(Рябцова уводят.)</span></speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(Левшину)</span>Ты, старик, знаешь его?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">А как не знать? Работаем вместе.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">А тебя как зовут?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Ефим Ефимов Левшин.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(Татьяне, негромко)</span>Вы посмотрите, что будет! Скажи мне, Левшин, правду -- ты человек старый, разумный, ты должен говорить начальству только правду…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Зачем врать…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(с упоением)</span>Да. Так вот, скажи ты мне по чистой совести что у тебя дома за образами спрятано, а? Правду говори!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(спокойно)</span>Ничего там нет.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Это правда?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Да уж так…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Эх, Левшин, стыдно тебе! Ты вот лысый, седой, а врешь, как мальчишка!.. Ведь начальство знает не только то, что ты делаешь, а что думаешь -- знает. Плохо, Левшин! А это что такое в руках у меня?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Не видать мне… слаб я глазами…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Я скажу. Это запрещенные правительством книжки, призывающие народ к бунту против государя. Эти книжки взяты у тебя за образами… ну?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(спокойно)</span>Так.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Ты признаешь их своими?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Может быть, и мои… Ведь они похожи одна на другую…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Так как же ты, старый человек, лжешь?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Да я вам, ваше благородие, сущую правду сказал. Вы спросили, что у меня за образами лежит, а уж, если вы спрашиваете об этом, значит, там ничего нет, значит -- вытащили. Я и сказал -- ничего там нет. Зачем же стыдить меня? Я этого не заслужил.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(смущен)</span>Вот как? Прошу однако поменьше разговаривать… со мной шутки плохи! Кто дал тебе эти книжки?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Ну, это зачем же вам знать? Этого я не скажу. Уж я и позабыл, откуда они… Вы уж не беспокойте себя.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Ага… так? Хорошо… Алексей Греков! Который Греков?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Это я.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Вы привлекались к дознанию в Смоленске по делу о революционной пропаганде среди ремесленников -- да?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Привлекался.</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Такой молодой и -- такой талантливый? Приятно познакомиться!.. Жандармы, выведите их на террасу… здесь стало душно. Вырыпаев Яков? Ага… Свистов Андрей?</speach>
<p><span class="note">(Жандармы выводят всех на террасу. Бобоедов со списком в руках идет туда же.)</span></p>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(тихо)</span>Нравятся мне эти люди!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Да. Но почему они так просты… так просто говорят, просто смотрят -- почему? В них нет страсти? Нет героизма?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Они спокойно верят в свою правду…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Должна быть у них страсть! И должны быть герои!.. Но здесь… ты чувствуешь -- они презирают всех!</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Хорош Ефимыч!.. Какие у него всё понимающие, грустно-ласковые глаза. Он как бы говорит: «Ну, зачем все это? Ушли бы вы в сторону… дали бы нам свободу… ушли бы!»</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(выглядывая из дверей)</span>Удивительно тупы эти господа представители закона! Устроили судьбище… Николай Васильевич держится каким-то завоевателем…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Ты, Захар, только против того, что вся эта история разыгрывается у тебя на глазах?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Ну, конечно, меня могли бы избавить от этого удовольствия!.. Надя совсем взбесилась… Наговорила мне и Полине дерзостей, назвала Клеопатру щукой, а теперь валяется у меня на диване и ревет… Бог знает, что делается!..</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(задумчиво)</span>А мне, Захар, становится все более противен смысл происходящего.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Да, я понимаю… Но что же делать? Если нападают -- надо защищаться. Я положительно не могу найти себе места в доме… точно он перевернулся книзу крышей! Сыро сегодня, холодно… этот дождь!.. Рано идет осень!</speach>
<p><span class="note">(Идут Николай и Клеопатра, оба возбужденные.)</span></p>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Я убежден теперь -- его подкупили…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Сами они не могли этого выдумать… Тут необходимо искать умного человека.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вы думаете -- Синцов?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">А кто же? Вот мосье Бобоедов…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(с террасы)</span>Чем могу служить?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Я окончательно убедился, что мальчишку подкупили… <span class="note">(Говорит тихо.)</span></speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(негромко)</span>О-о? Мм…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(Бобоедову)</span>Вы понимаете?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">М-н-да-а… Какие мерзавцы!</speach>
<p><span class="note">(Оживленно разговаривая, Николай и ротмистр скрываются в дверях. Клеопатра, оглянувшись, видит Татьяну.)</span></p>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">А… вы здесь?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Еще что-то случилось?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Вам это безразлично, я думаю… Вы слышали о Синцове?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Знаю.</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(с вызовом)</span>Да, арестован! Я рада, что, наконец, выкосили на заводе всю эту сорную траву… а вы?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Я думаю, вам безразлично, что я чувствую…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(злорадно)</span>Вы симпатизировали этому Синцову! <span class="note">(Смотрит на Татьяну, и лицо ее становится мягче.)</span>Как вы странно смотрите… и лицо измученное… почему?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вероятно, от погоды.</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(подходит к ней)</span>Вот что… может быть, это глупо… но я человек прямой!.. Пожила я… много! Много чувствовала… и очень обозлилась! Я знаю, что только женщина может быть другом женщины…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Вы что-то хотите спросить?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Сказать, не спросить! Вы мне нравитесь… такая вы свободная, так ловко одеты всегда… и хорошо держитесь с мужчинами. Я вам завидую… и как вы говорите, и как ходите… А иногда я вас не люблю… даже ненавижу!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Это интересно. За что?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(странно)</span>Кто вы такая?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">То есть?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Не понимаю я -- кто вы? Я хочу видеть всех людей определенными, я люблю знать, чего человек хочет! По-моему, люди, которые нетвердо знают, чего они хотят, -- такие люди опасны! Им нельзя верить!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Странно говорите вы! Зачем мне нужно знать ваши взгляды?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(горячо и тревожно)</span>Нужно, чтобы люди жили тесно, дружно, чтобы все мы могли верить друг другу! Вы видите -- нас начинают убивать, нас хотят ограбить! Вы видите, какие разбойничьи рожи у этих арестантов? Они знают, чего хотят, они это знают. И они живут дружно, они верят друг другу… Я их ненавижу! Я их боюсь! А мы живем все враждуя, ничему не веря, ничем не связанные, каждый сам по себе… Мы вот на жандармов опираемся, на солдат, а они -- на себя… и они сильнее нас!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Мне тоже хочется спросить вас прямо… Вы были счастливы с мужем?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Зачем вам это?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Так. Любопытно!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(подумав)</span>Нет. Он был всегда занят не мною…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(идет)</span>Слышали? Конторщик Синцов оказался социалистом! А Захар был с ним откровенен и даже хотел сделать его помощником бухгалтера! Это, конечно, пустяки, но подумайте, как трудно становится жить! Рядом с вами ваши принципиальные враги, а вы их не замечаете!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Как хорошо, что я не богата!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ты скажи это в старости! <span class="note">(Клеопатре мягко.)</span>Клеопатра Петровна, вас просят еще раз примерить платье… И прислали креп…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Иду… Нехорошо… неровно бьется сердце у меня… Не люблю быть больной!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Хотите, я вам капель дам от сердцебиения? Очень помогают.</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(идя)</span>Спасибо!..</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Я сейчас приду. <span class="note">(Татьяне.)</span>С ней необходимо быть мягче, это ее успокаивает! Это хорошо, что ты поговорила с ней… И вообще я завидую тебе, Таня… ты всегда умеешь встать на такую удобную центральную позицию!.. Пойду, дам ей капель.</speach>
<p><span class="note">(Оставшись одна, Татьяна смотрит на террасу, где под караулом солдат расположились арестованные. Из двери выглядывает Яков.)</span></p>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(с усмешкой)</span>А я стоял за дверью и слушал.</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(рассеянно)</span>Говорят, это нехорошо… подслушивать…</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Вообще нехорошо слышать, что говорят люди. Как-то жалко их… Вот что, Таня! Я уезжаю…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Куда?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Вообще… Не знаю еще… Прощай!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(ласково)</span>Прощай!.. Напиши!</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Ужасно скверно здесь!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Ты когда едешь?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец"><span class="note">(странно улыбаясь)</span>Сегодня… Уезжай и ты… а?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Да, я уеду. Почему ты улыбаешься?</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Так… Может быть, мы не увидимся более…</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Глупости.</speach>
<speach role="Бардин Яков" sex="муж" age="40" profession="купец">Ну, прости меня! <span class="note">(Татьяна целует его в лоб. Он тихо смеется, отстраняя ее.)</span>Ты поцеловала меня, точно покойника… <span class="note">(Медленно уходит. Татьяна, посмотрев вслед ему, хочет идти за ним, но останавливается, сделав слабый жест рукой. Выходит Надя с зонтом в руках.)</span></speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Пожалуйста, пойдем со мной в сад… У меня голова болит… я сейчас плакала, плакала… как дура! Если я пойду одна, снова буду плакать,</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">О чем плакать, девочка? Не о чем!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Мне досадно. Я ничего не понимаю. Кто же прав? Дядя говорит он… а я не чувствую этого! Он добрый, дядя? Я была уверена, что он добрый… а теперь -- не знаю! Когда он говорит со мной, мне кажется, что я сама злая и глупая… а когда я начну думать о нем… и спрашивать себя обо всем… ничего не понимаю!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(грустно)</span>Если ты будешь сама себе ставить вопросы, ты сделаешься революционеркой… и погибнешь в этом хаосе, милая ты моя!..</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Надо чем-нибудь быть, надо! <span class="note">(Татьяна тихо смеется.)</span>Чему ты смеешься? Надо! Нельзя жить и хлопать глазами, ничего не понимая!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Я потому засмеялась, что сегодня все это говорят… все, вдруг!</speach>
<p><span class="note">(Идут. Навстречу им генерал и поручик. Поручик ловко уступает дорогу.)</span></p>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Мобилизация, поручик, необходима! Она имеет двоякую цель… <span class="note">(Наде и Татьяне.)</span>Вы куда, а?</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова">Гулять.</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Если встретите этого конторщика… как его? Поручик, как фамилия этого человека, с которым я вас познакомил давеча?</speach>
<speach role="Поручик" sex="муж">Покатый, ваше превосходительство!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке"><span class="note">(Татьяне)</span>Пошлите его ко мне, я буду в столовой пить чай с коньяком и с поручиком… х-хо-хо! <span class="note">(Огляды- вается, прикрыв рот рукой.)</span>Благодарю, поручик! У вас хорошая память, да! Это прекрасно! Офицер должен помнить имя и лицо каждого солдата своей роты. Когда солдат рекрут, он хитрое животное, -- хитрое, ленивое и глупое. Офицер влезает ему в душу и там все поворачивает по-своему, чтобы сделать из животного -- человека, разумного и преданного долгу…</speach>
<p><span class="note">(Идет Захар, озабоченный.)</span></p>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Дядя, вы не видели Якова?</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Не видал Якова… Там есть чай?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Есть, есть! <span class="note">(Генерал и поручик уходят. С террасы идет Конь, сердитый, растрепанный.)</span>Конь, вы не видели брата?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(сурово)</span>Нет. Я теперь не буду говорить ничего. И увижу человека -- не скажу… Буду молчать… Ладно! Я поговорил на своем веку…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара"><span class="note">(идет)</span>Там пришли мужики, они опять просят отсрочить аренду.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Вот! Нашли время…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Жалуются, что урожай плохой и платить им нечем.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Они всегда жалуются!.. Ты не встречала Якова?</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Нет. Что же им сказать?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Мужикам? Пусть идут в контору… я не буду с ними говорить!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Но в конторе нет никого! Ты же знаешь -- у нас полная анархия. Вот уж скоро обед, а этот ротмистр все просит чаю… В столовой с утра не убран самовар, и вообще -- жизнь похожа на какое-то дурачество!</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Ты знаешь, Яков вдруг собрался куда-то ехать!</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Ты прости мне, но, право, хорошо, что он уедет…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Да, конечно. Он ужасно раздражает, говорит чепуху… Вот сейчас пристал ко мне, спрашивает -- можно ли из моего револьвера убить ворону? Говорил какие-то дерзости. Наконец ушел и унес револьвер… Всегда пьяный…</speach>
<p><span class="note">(С террасы входит Синцов с двумя жандармами и Квач. Полина, молча посмотрев на Синцова в лорнет, уходит. Захар смущенно поправляет очки, потом отступает.)</span></p>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(укоризненно)</span>Вот, господин Синцов… как это грустно! Мне очень жаль вас… очень!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(с улыбкой)</span>Не беспокойтесь… стоит ли?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Стоит! Люди должны сочувствовать друг другу… И даже, если человек, которому я доверял, не оправдал моего доверия, все равно, видя его в несчастии, я считаю долгом сочувствовать ему… да! Прощайте, господин Синцов!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">До свидания.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Вы не имеете ко мне… каких-либо претензий?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Решительно, никаких.</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(смущенно)</span>Прекрасно. Прощайте! Ваше жалованье будет выслано вам… да. <span class="note">(Идет.)</span>Но это невозможно! Мой дом становится какой-то жандармской канцелярией!</speach>
<p><span class="note">(Синцов усмехается. Квач все время пристально рассматривает его, особенно руки. Заметив это, Синцов тоже несколько секунд смотрит в глаза Квача. Тот усмехается.)</span></p>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Ну? В чем дело?</speach>
Квач<span class="note">(радостно)</span>. Ничего… ничего!
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(входит)</span>Господин Синцов, вы сейчас отправитесь в город.</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр"><span class="note">(радостно)</span>Ваше благородие, они совсем не господин Синцов, а другое!..</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Как? Говори яснее!</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Да я же их знаю! Они жили на Брянском заводе, и там их имя было Максим Марков!.. Там мы их арестовали… два года назад, ваше благородие!.. На левой руке, на большом пальце, у них ногтя нет, я знаю! Они не иначе как бежали откуда-нибудь, если по чужому паспорту живут!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(приятно удивлен)</span>Это правда, господин Синцов?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Все правда, ваше благородие!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Так, значит, вы не Синцов, те-те-те…</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Кто бы я ни был, вы обязаны вести себя со мной прилично… не забывайте!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Ого-го! Сразу видно серьезного человека. Квач, ты сам повезешь его!.. Смотри в оба!</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Слушаю!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(радостно)</span>Так вот, господин Синцов, или как вас там зовут, вы едете в город. Ты, Квач, немедленно доложишь начальнику все, что знаешь о нем, и сейчас же затребовать прежнее производство… впрочем, это я сам! Подожди, Квач… <span class="note">(Быстро уходит.)</span></speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр"><span class="note">(добродушно)</span>Вот и снова встретились!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(усмехаясь)</span>Вы рады?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">А как же? Знакомый!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(брезгливо)</span>Вам пора бы уже бросить это дело. Волосы седые, а приходится, как собаке, выслеживать… Неужели вам не обидно?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр"><span class="note">(добродушно)</span>Ничего, я привык! Я уже двадцать три года служу… И совсем не как собака! Начальство меня уважает. Орден обещали! Теперь дадут!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">За меня?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">А за вас! Вы откуда бежали?</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Потом узнаете.</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Узнаем! А помните там, на Брянском, черный такой был в очках? Учитель Савицкий? То он тоже был недавно опять арестован… Ну, только умер он в тюрьме… Очень больной был! Мало вас все-таки!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Будет много… подождите!</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">О? Это хорошо! Больше политических -- нам лучше!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик">Награды чаще получаете?</speach>
<p><span class="note">(В дверях появляются Бобоедов, генерал, поручик, Клеопатра и Николай.)</span></p>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(взглянув на Синцова)</span>Я чувствовал это… <span class="note">(Исчезает.)</span></speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Хорош!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Теперь понятно, откуда все пошло!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(с иронией)</span>Послушайте, господин жандарм, вам не кажется, что вы ведете себя глупо?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Не… не учить меня!</speach>
<speach role="Синцов" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(настойчиво)</span>Нет, я поучу! Прекратите этот дурацкий спектакль!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">О-о… какой, а?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(кричит)</span>Квач, уведи его!</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Слушаю! <span class="note">(Уводит Синцова.)</span></speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Это, должно быть, зверь, а? Как он… рычит, а?</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Я уверена, что это он начало всему!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Возможно… очень возможно!</speach>
<speach role="Поручик" sex="муж">Будут его судить, да?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(усмехаясь)</span>Мы их без соуса едим… и так вкусно!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Это остроумно. Как устриц… хам!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Ага! Ну, вот, ваше превосходительство, теперь мы живо разделим всю дичь и избавим вас от этого анекдота! Николай Васильевич, вы где?</speach>
<p><span class="note">(Все скрываются в дверях. С террасы входит становой.)</span></p>
<speach role="Становой" sex="муж"><span class="note">(Коню)</span>Допрос здесь будет?</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(угрюмо)</span>Я не знаю… Ничего не знаю!</speach>
<speach role="Становой" sex="муж">Стол, бумаги… значит, здесь! <span class="note">(Говорит на террасу.)</span>Введите сюда всех! <span class="note">(Коню.)</span>Покойник-то ошибся: сказал -- рыжий его застрелил, а оказывается -- черноватый!</speach>
<speach role="Конь" sex="муж" profession="отставной солдат"><span class="note">(ворчливо)</span>И живые ошибаются…</speach>
<p><span class="note">(С террасы снова вводят арестованных.)</span></p>
<speach role="Становой" sex="муж">Ставь их здесь… рядом! Старик, становись с краю! Не стыдно тебе! Старый черт!</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий">Зачем же вы ругаетесь?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Ничего, Алеша! Пускай его…</speach>
<speach role="Становой" sex="муж"><span class="note">(грозя)</span>Я тебе поговорю!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Ничего! Должность такая… обижающая человека, у них.</speach>
<p><span class="note">(Входят Николай, Бобоедов. Садятся за стол. Генерал усаживается в кресло в углу, сзади него поручик. В дверях -- Клеопатра и Полина. Потом сзади них Татьяна и Надя. Через их плечи недовольно смотрит Захар. Откуда-то боком и осторожно идет Пологий, кланяется сидящим за столом и растерянно останавливается посреди комнаты. Генерал манит его к себе движением пальца. Он идет на носках сапог и становится рядом с креслом генерала. Вводят Рябцова.)</span></p>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Начнем. Павел Рябцов!</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Ну?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Не -- ну, дурак, а -- что угодно!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Итак, вы настаиваете, что директор убит вами?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(недовольно)</span>Я сказал уж… чего же еще?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вы знаете Алексея Грекова?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Это какого?</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">А вот, рядом с вами стоит!</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Он у нас работает.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Значит, вы знакомы с ним?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Мы все знакомы.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Конечно. Но вы у него бывали в доме, гуляли с ним… вообще, вы его коротко, близко знаете? Вы -- товарищи?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">Я со всеми гуляю. Все мы -- товарищи.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Да? Я думаю -- вы лжете! Господин Пологий, скажите нам Рябцов и Греков в каких отношениях?</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">В тесных отношениях дружбы… Здесь имеются две компании. Молодыми предводительствует Греков, юноша очень дерзкий в обращении с лицами, которые стоят неизмеримо выше его. А пожилыми руководствует Ефим Левшин… человек фантастический в своих речах и лисообразный в обращении…</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(тихо)</span>Ах, какой мерзавец!</speach>
<p>(Пологий оглядывается на нее и вопросительно смотрит на Николая. Николай тоже кидает взгляд в сторону Нади.)</p>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Ну-с, дальше!</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик"><span class="note">(вздохнув)</span>Их соединяет господин Синцов, который со всеми в хороших отношениях. Это личность не похожая на простого человека, с нормальным умом. Он читает разные книги и имеет обо всем свои суждения. В квартире у него, которая наискось моей и состоит из трех комнат…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вы не так подробно…</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Извините… Правда требует полноты форм! В квартиру его заходят всевозможные личности, а также присутствующие здесь, как то: Греков…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Греков, это правда?</speach>
<speach role="Греков" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(спокойно)</span>Прошу ко мне не обращаться с вопросами, я отвечать не буду.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Напрасно!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(громко)</span>Вот хорошо!</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">Что за выходки?</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец">Надя, дорогая моя!..</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Тсс…</speach>
<p><span class="note">(На террасе шум.)</span></p>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Я нахожу излишним присутствие здесь посторонних лиц…</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Гм… Кто же тут посторонние?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Квач, посмотри, что за шум?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Человек рвется в дверь, ваше благородие! Прет в дверь и ругается, ваше благородие!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Что ему надо? Кто это?</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Спроси!</speach>
<speach role="Пологий" sex="муж" profession="конторщик">Прикажете продолжать или приостановиться?</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">О, подлец!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Приостановитесь… Посторонних лиц я прошу уйти!</speach>
<speach role="Печенегов" sex="муж" profession="генерал в отставке">Позвольте… это как понять?..</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(кричит задорно)</span>Посторонние здесь -- вы! Вы, а не я! Вы везде посторонние… я здесь дома! Это я могу требовать, чтобы вы удалились…</speach>
<speach role="Бардин Захар" sex="муж" age="45" profession="купец"><span class="note">(возбужденно, Наде)</span>Уйди! Немедленно… уйди!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Да? вот как!.. Значит, это я… действительно я посторонняя здесь! Так я уйду, но я скажу вам…</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Удержите ее… она скажет что-нибудь ужасное!</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(Бобоедову)</span>Скажите жандармам, чтобы закрыли двери!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины">Вы все бессовестные люди… без сердца, жалкие… несчастные…</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр"><span class="note">(входит, радостно)</span>Ваше благородие! Еще один открывается!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Что?</speach>
<speach role="Квач" sex="муж" profession="вахмистр">Еще один убийца пришел!</speach>
<p><span class="note">(К столу идет, не торопясь, Акимов, рыжеватый парень, с большими усами.)</span></p>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(невольно приподнимаясь)</span>Что вам нужно?</speach>
<speach role="Акимов" sex="муж" profession="рабочий">Это я убил директора.</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Вы?</speach>
<speach role="Акимов" sex="муж" profession="рабочий">Я.</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила"><span class="note">(тихо)</span>А-а… мерзавец! Совесть имеешь!..</speach>
<speach role="Полина" sex="жен" age="40" profession="жена Захара">Боже мой! Какие ужасные люди!</speach>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(спокойно)</span>Эти люди победят!</speach>
<speach role="Акимов" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(угрюмо)</span>Ну, что же? Нате, ешьте! Я убил.</speach>
<p><span class="note">(Общее смущение. Николай что-то быстро шепчет Бобоедову, тот растерянно улыбается. В толпе арестованных молчание; все стоят неподвижно. В дверях Надя смотрит на Акимова и плачет. Полина и Захар шепчутся. В тишине ясно слышен негромкий голос Татьяны.)</span></p>
<speach role="Татьяна" sex="жен" age="28" profession="жена Якова"><span class="note">(Наде)</span>Не плачь, эти люди победят!..</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Эх, Акимов, напрасно ты…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Молчать!</speach>
<speach role="Надя" sex="жен" age="18" profession="племянница Полины"><span class="note">(Акимову)</span>Зачем вы сделали это, зачем?</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Не кричи, ваше благородие. Я -- старше тебя.</speach>
<speach role="Акимов" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(Наде)</span>Вы -- ничего тут не поймете, -- ушли бы…</speach>
<speach role="Клеопатра" sex="жен" profession="жена Михаила">А ведь каким святеньким притворялся этот мерзкий старик!</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр">Квач!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Ты чего же, Акимов? Ты -- говори! Ты скажи, что он тебе пистолет ко грудям приставил, ну, тогда ты и тово…</speach>
<speach role="Бобоедов" sex="муж" profession="ротмистр"><span class="note">(Николаю)</span>Вы слышите, чему он учит? Ах, старый лгун!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Нет, я не лгун…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора">Ну-с, а как же вы теперь, Рябцов?</speach>
<speach role="Рябцов" sex="муж" profession="рабочий">А -- никак…</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Молчи! Ты -- молчи. Они хитрые, они словами сильнее нас…</speach>
<speach role="Скроботов Николай" sex="муж" age="35" profession="товарищ прокурора"><span class="note">(Бобоедову)</span>Вышвырните его!</speach>
<speach role="Левшин" sex="муж" profession="рабочий">Нас -- не вышвырнешь, нет! Будет, швыряли! Пожили мы в темноте беззаконья, довольно! Теперь сами загорелись -- не погасишь! Не погасите нас никаким страхом, не погасите.</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
</body></html>