<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Андреев Л.Н." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1871" name="birthday"></meta>
<meta content="Gaudeamus. Комедия в четырех действиях" name="title"></meta>
<meta content="1910" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="Библиотека Альдебаран, http://lib.aldebaran.ru" name="source"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>






























<p class="H2">Действующие лица:</p>

<p>Старый студент.</p>
<p>Курсистки:</p>
<p>Дина Штерн</p>
<p>Лиля</p>
<p>Онучина</p>
<p>Онуфрий</p>
<p>Стамескин</p>
<p>Тенор.</p>
<p>Студенты:</p>
<p>Блохин</p>
<p>Костик</p>
<p>Кочетов</p>
<p>Петровский</p>
<p>Козлов</p>
<p>Гриневич</p>
<p>Панкратьев</p>
<p>Капитон-слуга.</p>
<p>Студенты и курсистки.</p>


<p class="H2">Первое действие</p>

<p><span class="note">Еще при закрытом занавесе хор молодых мужских и женских голосов поет громко, уверенно и сильно:</span></p>
<p>	Gaudeamus igitur,</p>
<p>	Juvenes dum sumus.</p>
<p>	Post jucundam juventutem...[1]</p>
<p class="footnote">[1] -- Будем веселиться,</p>
<p>	Пока мы молоды.</p>
<p>	После радостной юности... (лат.)</p>
<p><span class="note">Занавес открывается. На сцене квартира Дины Штерн -- богато обставленная гостиная; в открытую дверь видна столовая с сервированным столом. Много картин, цветы. У рояля, под аккомпанемент Дины Штерн, собравшись кружком, поют студенты и курсистки, все земляки-стародубовцы. Дирижирует Тенор. Только двое сидят в стороне: Стамескин и Онучина.</span></p>
<p><span class="note">Песня кончается: </span></p>
<p>	Post molestam senectutem,</p>
<p>	Nos habebit humus![2]</p>
<p class="footnote">[2] -- После тягостной старости</p>
<p>		Нас ведь примет земля! (лат.)</p>
<speach role="Тенор" sex="муж">Баста! Скверно! Больше дирижировать не стану. Блохин врет. Ты, Костя, мычишь, как пьяный факельщик. Нужно дать молодость, утверждение радости, высокий восторг... gaudeamus igitur, juvenes dum sumus!.. Вы слышите: точно золотые гвозди вколачиваются в стену, а вы что делаете? Поете, как нищие на паперти. <span class="note">(Передразнивает.)</span>Hu-u-mus!..</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Да врешь, Тенор. Ей-Богу, хорошо! Gaudeamus...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(презрительно)</span>Молчи, салопница!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ах, нет! Так хорошо, это такая прекрасная песня. Я только не все слова понимаю. Онуфрий Николаевич, что значит гумус?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Земля. Мать сыра земля.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Это значит: сколько вы ни вертитесь, а всех возьмет земля...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Поэтому и нужно радоваться, а не скулить, как слепым щенкам в помойной яме!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Верно!</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Да ты не сердись, Тенор, пели, как Бог дал, не хуже других. А ты вот отчего сам не поешь: голоса для товарищей жалеешь? Ты не жалей.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Вы слишком требовательны, Александр Александрович. Пели, как мне кажется, очень хорошо, но было бы, конечно, еще лучше, если бы вы помогли нам. Спойте!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Пой, Тенор!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ха-ха-ха! Нет, я еще не умею петь.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Не жалей голоса, Тенор, от упражнения голос крепнет.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Молчи, Сережа. А то они вспомнят, что ты тоже пел... нехорошо тебе будет, Сережа.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Господа, Блохин выдумал новый фокус: становится под моим голосом, так что вам его не слышно, а мне мешает. Зудит, как комар.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(сердито)</span>Пошли к черту! <span class="note">(Смех.)</span></speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">А по моему мнению, раз Тенор не хочет петь, так его из хора выдворить. Найдем другого дирижера, эка! Забрал себе в теноровую башку, что голосом он покорит весь мир, и трясется от страха.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">И покорю!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Словно баба над лукошком с яйцами -- ах, как бы не разбить! Не пьет, не курит и не ест, как люди добрые, а... питается! Встретил я его вчера на Никитской, спрашиваю -- молчит и мотает головой. Да ты что, Тенор? Молчит. Думаю, с ума сошел наш Тенор, а он вдруг шепотом: простуды боюсь, сыро. Экая верзила гнусная!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Но ведь это правда, Козлов, голос -- очень хрупкая вещь: его необходимо беречь.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Беречь? Тогда ну его к черту! -- не желаю быть сторожем собственного голоса. Экое сокровище, подумаешь! Вот у меня голос, как...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ха-ха-ха! Как у козла! И потому твоя фамилия Ко-злов.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Правильно, именно как у козла. А я вот, слава Тебе Господи, всю жизнь пел и буду петь назло всем моим врагам.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">И на радость друзьям. Великодушный ты, Козлик, человек! <span class="note">(Указывая на рогатый, странной формы стул.)</span>Дина, можно сесть на этом келькшозе? У него очень загадочный и даже враждебный вид -- может быть, он не любит, чтобы на нем сидели?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(смущаясь)</span>Конечно, можно... какие пустяки!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А он не рассердится?</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(мрачно)</span>Очень уж у вас богато, Дина Абрамовна, -- на положении вы курсистки и даже землячки, а живете как баронесса.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(краснея)</span>Зовите просто Дина.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Совсем не по-студенчески! У меня ноги в сапогах, и я все время боюсь, как бы паралич ног не сделался. Родительская квартира?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Да. Вы не обращайте внимания. <span class="note">(Смущается и смеется ясно и открыто.)</span>Мне и самой неловко... Но это такие пустяки!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А не выгонят нас родители? Народ это мнительный, вроде теноров. Помнишь, Сережа, как твои родители сперва меня поперли, а потом и тебя поперли?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет, ну что вы! Отца и в городе нет: у него большие дела, и он почти все время в разъезде.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Это другое дело. Сережа, успокойся.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Да нет, это все равно, в городе он или уехал. Если бы он и был, так не обратил бы внимания -- ему не до того. А мама и сама сюда просилась, но я ее не пустила.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Отчего же? Тихая старушка?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Она очень хорошая... и смешная. Пения она, правда, боится, то есть не пения, а дворника. Но это ничего!</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">А он у вас строгий?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Кто? Папа?</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Нет, дворник, -- это важнее.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(быстро)</span>А у нас в доме такой строгий дворник, такой строгий дворник, что мы вчера с Верочкой два часа звонили -- он отворять не хотел.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Не слышал, -- дворники здоровы спать.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Нет, слышал, -- мы два часа звонили!</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Нет, не слышал.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Нет, слышал.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(мрачно)</span>Нет, не слышал.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Наверно, не слыхал.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Конечно, не слышал. Ты как думаешь, Козлов? -- скажи откровенно.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Куда ему слышать, конечно, не слыхал.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(сердито)</span>Слышал, слышал, слышал. Вы смеетесь, а это такое свинство с его стороны, -- мы с Верочкой продрогли, зуб на зуб попасть не могли. Он нас целый месяц преследует; хочет, чтобы мы ему двугривенный дали, -- как же, так вот и дадим! Свинство!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Гриневич, дай-ка папиросу. Что ты затих совсем? -- присядь, потолкуем. Ну как, вышло дело с уроком или нет? Мне его хорошо рекомендовали... Фу, ну и табак же у тебя дрянной!</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Дешевый. Спасибо, Онуша, с уроком я устроился...</speach>
<p><span class="note">Тихо разговаривают. Некоторые из студентов осматривают картины. Тенор, как свой в доме человек, показывает, зажигает свет. Слышны восклицания: Левитан! Да что ты! Самодовольный смех Тенора. Дина присаживается к Стамескину.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Отчего вы не пели, Стамескин? <span class="note">(К Онучиной.)</span>Вы также. Вам не скучно?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Я никогда не скучаю. А если мне становится скучно, я ухожу.</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Я также. Как у вас пышно, Дина. Вам не мешает эта роскошь? Я бы и одного дня не могла здесь выжить.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">На это можно не смотреть, Онучина. Когда я училась в стародубской гимназии, я жила у бабушки в маленькой комнате, там было очень просто. У меня в комнате и теперь хорошо, и я постоянно бранюсь из-за этого с папой. Он прежде жил очень бедно и теперь хочет, чтобы кругом все было дорогое.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Дина, земляки хотят есть.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Врет, врет. Это он сам хочет есть! Мы картины смотрим, такая прелесть.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Земляки хотят пить.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Простите, я сейчас... Там все готово. Пойдемте в столовую, господа. Кочетов, Петровский... Отчего вы такой неразговорчивый, Гриневич? Я не слышу вашего голоса.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(Онуфрию тихо)</span>Постой! погляди-ка на стол.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А что?</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Водки нет. Все какие-то келькшозы.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Зрелище мрачное. Ну что же: будем пить келькшозы. Запомни ты мое слово, Сережа: раз оно имеет форму бутылки, его всегда можно пить.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">А если прованское масло?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(смущаясь)</span>Прошу в столовую, товарищи. Только я должна вас предупредить: водки у меня не бывает. Вина сколько угодно, а водки я боюсь, это такая ужасная вещь!</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Ну и ладно... Вино так вино.</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Да и того бы не надо, одно баловство.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ты слышишь? Эх, прошли наши времена, Сережа. Вина! Да и того не надо! До какой низости доводит трезвый ум, а?</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">А Стамескин радуется.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(огорчаясь все больше)</span>Мне наплевать, что у тебя римский нос, у меня у самого греческий... Вина! Что я, лошадь, что ли, чтобы пить вино? От вина подагра бывает.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Прошу, господа. Отчего ты мрачен, Костя, улыбнись.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Озари мир улыбкой.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Я не мрачен, у меня вид такой фатальный.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Отчего ты мрачен, Костя?</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Кто тебя, Костя, обидел?</speach>
<p>Толкаясь и смеясь, проходят в столовую. Лиля отстает.</p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(Дине)</span>Диночка, пожалуйста, не угощайте вином Гриневича, ему очень вредно пить, он становится такой беспокойный. Я уже просила Онуфрия Николаевича и сама буду сидеть рядом, но все-таки.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Хорошо, Лилечка, я буду смотреть. Иди себе.</speach>
<p><span class="note">Лиля уходит в столовую. Остаются Стамескин, Онучина и Дина, которая уговаривает их пойти закусить.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ну, пожалуйста, ну пойдемте. Выпейте хоть стакан чаю.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Нет, не хочу.</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Я тоже. Идите к гостям, вы такая любезная хозяйка. Они без вас стесняются.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ну скушали бы чего-нибудь. Пожалуйста!</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Нет, нет, идите.</speach>
<p><span class="note">Дина нерешительно уходит.</span></p>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Вы не слыхали, Егор Иванович, говорят, что Дина выходит замуж за этого Тенора. Что это, естественный подбор или просто глупость?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Я не собираю слухов.</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Я также. Мне не нравится любезность Дины, в ней есть что-то неприятное, кокетливое -- Дину портит ее красота. А этот господин... Тенор -- возмутительно! Вы знаете, у него сейчас нет урока, и он просит у землячества ссуду -- неужели ему дадут?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Нет, не дадут. Мы провалим все ссуды.</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Неужели все?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Все.</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Но ведь есть очень бедные земляки, Егор Иванович! Та же Лиля -- я знаю, она питается только хлебом да чаем. У нее пальто нет!</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Ну и пускай питается хлебом и чаем, это достаточно хорошо. Вы же знаете, что деньги нам нужны на другое.</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Но, Егор Иванович, не все могут жить так, как вы. Такая жизнь требует страшной выдержки, почти геройства...</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Вы опять о героях, Онучина?</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Разве я так сказала? Я ошиблась, ну не герой, но это все равно. Вы не курите, не пьете чаю, вы почти совсем ничего не едите. Ведь это же невозможно, Егор Иванович, вы должны пожалеть себя, ну, просто как рабочую силу! Паншин рассказывал мне, что вы едите хлеб с рыбьим жиром -- что же это такое!</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж"><span class="note">(краснея)</span>Это очень питательно и вкусно: напоминает семгу.</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Ах, Егор Иванович, но вы подумайте!..</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж"><span class="note">(сухо)</span>Не довольно ли гастрономии, Онучина! И вы... того, пойдите и выпейте стакан чаю. Вы с утра, кажется, ничего не ели.</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(искренно)</span>Да мне ничего и не хочется!</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Пойдите.</speach>
<p>Быстро подходит Дина.</p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Господа, ну пожалуйста! Мне так неловко: мы там едим, а вы...</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Пойдите, Онучина!</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Я выпью только чаю! Я сейчас!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Пожалуйста.</speach>
<p><span class="note">Онучина уходит.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">А вы? Какой вы упрямый человек... Я вас немного боюсь. Можно присесть около вас? Вы такой строгий.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Пожалуйста.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Я так много хотела сказать вам, попросить у вас совета. Как вам нравится наше землячество? Я только еще раз была на собрании, но была так увлечена... и все боялась сделать какую-нибудь неловкость. Они вас уважают, Стамескин, и даже боятся, вы знаете это?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Меня мало интересует их отношение.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Говорят, что вы и ваша партия хотите разрушить землячество. Неужели это правда? А скажите, Стамескин, как... но только совершенно искренно: как вы относитесь к Александру Александровичу? Ну вот этот, Тенор?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Он мне не нравится.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(волнуясь)</span>Ах, нет, он удивительный человек! Вы слыхали, что он отказался петь? -- и он всегда так. Он ведет жизнь аскета, у него железный характер... Вы смеетесь?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж"><span class="note">(смеется слегка в нос)</span>В огне железо быстро деформируется, Дина: при шестистах градусах железные балки уже сгибаются, и все падает. Он карьерист.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ну что вы! Вы его совсем не знаете!</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Увидите.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Это неправда. Вы знаете, Стамескин, он из воспитательного дома, у него нет ни родных, ни друзей, и он сам добыл для себя все. Если бы вы знали его жизнь! Это не жизнь, а целая история лишений, подвижничества, страданий... Правда, он иногда кажется странным... Идут -- потом...</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(подходя)</span>Там невозможно сидеть! Этот ваш Онуфрий Николаевич говорит невозможные пошлости, и вместо того, чтобы попросить его замолчать -- они смеются.</speach>
<p><span class="note">Студенты один за другим выходят из столовой.</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(кричит)</span>Дина, спасибо! Насытились.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ах, Диночка, Тенор один всю ветчину съел.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(бледно улыбаясь)</span>Ну и на здоровье.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Я никогда не видала, чтобы так ели, он глотает мясо, как людоед.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Но почему же людоед?</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Он не для себя ест, а для голоса. Тенору нужно питание.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Ей-Богу, братцы! Я раз полез к Тенору под подушку, а у него там колбаса припрятана. Ей-Богу! А мне, подлец, хоть бы кусочек дал.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Как он врет! А зачем тебе жизнь, Петруша? Лучше умри от голода, и я спою над тобой ве-ли-ко-леп-ную вечную память. <span class="note">(Тихо напевает и смеется.)</span></speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(тащит бутылку)</span>Уединимся у этого келькшоза. У тебя холодный ум, Сережа, и ты это заметь, так принято в обществе: уходя из-за стола, каждый гость тащит с собою бутылку. При английском дворе все так поступают.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">А я... я не взял.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ты меня огорчаешь. Возьми и тащи сюда, да папирос у Козлика захвати, -- мои кто-то выкурил.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">А ты хорошо устроился, Онуша.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Уменье найтись во всяком положении, Костя. Лиля, Лилюша, покровительница всех несчастных, заступница за угнетенных -- присядьте ко мне, я открою вам тайну моей жизни.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ну, открывайте, только врите поменьше.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Две феи караулили мое рожденье: фея порядка и фея строгой трезвости. Но так как я рождался очень долго, то обе не дождались и ушли, а пришла третья фея и принесла бутылку коньяку -- это была пьющая фея, понимаете? Ну, вот пришла она...</speach>
<p><span class="note">Продолжает тихо рассказывать, Лиля смеется. Дина и Тенор разговаривают в стороне.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ты не должен обращать на это внимания -- слышишь? Пусть смеются, пусть шутят... Не смотри на меня так... Пусть шутят, они потом раскаются -- и им будет стыдно.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Я знаю. Они славные ребята, Дина!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Они еще не знают, о чем ты мечтаешь. Они еще не знают, что голос тебе нужен не для богатства, не для славы, а для того, чтобы им же дать радость. Как они мало знают тебя!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">И пусть. Ты даже побледнела, Дина, -- не стоит. Какая ты самолюбивая, ты, пожалуй, еще самолюбивее, чем я. Ха-ха-ха!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Не смейся, я не люблю. И не смей ничего им говорить, слышишь? Ни слова -- иначе я рассорюсь с тобою. Не смотри на меня так, мне неловко... Пусть думают, что ты пустой человек... карьерист! Ты и мне не смей петь, пока не научишься -- я не хочу слушать любителя.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ого! Сильно сказано.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Почему ты сегодня без калош? Тебе неловко, что они смеются -- как это глупо! Береги себя, ты... мой любимый. Ну иди, иди... и не смотри, как Цезарь: ты еще не победил.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">медленно отходит.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(зовет)</span>Л иля! Пойди сюда! <span class="note">(Что-то говорит ей.)</span></speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(хочет взять у Онуфрия стакан с вином)</span>Дай-ка!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(не дает)</span>Нет, дядя, шалишь. Тебе вредно.</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Глупости! <span class="note">(Хочет взять у Блохина, но тот не дает также)</span>Ну и свиньи же вы, братцы. Вы думаете, что если захочу напиться, так без вас не сумею. Посмотрим! <span class="note">(Идет в столовую.)</span></speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Там ничего нет, я последнюю взял.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Когда же он успел, -- Лилька с него глаз не сводила. Какой вредный характер! За твое здоровье, Сережа.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">За твое, Онуша.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(обнимая Лилю)</span>Господа, я хотела сказать несколько слов...</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Петровский, молчите там!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ничего, Лиля. Товарищи, сейчас придет один господин, то есть не господин, а студент, я не знаю, как назвать.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Начало полно захватывающего интереса -- кто же он, Дина, господин или студент?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Петровский, свинство.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет, очень серьезно. Стамескин, Онучина, будьте добры, послушайте меня, дело касается нашего землячества. В субботу у нас собрание, и я и вот Александр Александрович, мы хотели предложить нового члена.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Стародубовец?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Нет, какой-то дальний.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Тогда нельзя, и толковать нечего. Мы не можем не соблюдать устава.</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(проходя мимо Онуфрия, тихо)</span>Свиньи!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет, послушайте меня. Это очень милый, даже очаровательный человек, но только, кажется, очень несчастный. Дело в том, что ему сорок восемь лет, он уже седой, даже белый, и нынешнею осенью он поступил в университет. Так странно и трогательно видеть его в мундире.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Позвольте -- это его я встретил, значит, на Никитской. И еще подумал, что это за форма такая, совсем студенческая. Так это он?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">И я его видела в театре. Такой удивительный, нам с Верочкой он очень понравился.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Кажется, юрист. Я его раза два встречал в университете.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Бывает на лекциях, не то что ты, Сережа.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ну да, этот самый. Давно когда-то, еще студентом, он был сослан в Сибирь, там женился, но жена и ребенок отчего-то у него умерли, и вот... ну, да он сам расскажет, он так трогательно об этом говорит. Очень милый! И я хотела, чтобы вы до собрания сами познакомились с ним, во всяком случае это интересно...</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Еще бы не интересно! Ведь это совсем как Фауст: был стариком, вдруг сделался молодой, студент, на лекции ходит.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Ну, не совсем молодой... Неужели ему сорок семь лет?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Сорок семь или сорок восемь, наверное не знаю. Он очень сохранился, лицо моложавое, почти без морщин и такое... чистое; и хорошая фигура. <span class="note">(Улыбаясь.)</span>Он умеет и одеться.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">И нарочно покороче стрижет волосы -- a я бы на его месте такую белую гриву запустил. Ха-ха!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ну, пустяки, только бы не лысый. Ужасно боюсь лысых...</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Да о чем вы, господа? Лысый не лысый, тут речь о деле идет, а они... Как твое мнение, Костик -- выскажись, как наш председатель, ты и устав блюдешь.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Нельзя принять. Какая бы там у него душа и шевелюра не была, а раз он не стародубовец -- в землячество принять нельзя. Пусть идет в свое.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">У него своего землячества нет: та гимназия, где он когда-то учился, не то совсем закрыта, не то перенесена в другой город.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Вот Мафусаил!</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Я стою за прием. <span class="note">(К Онучиной.)</span>Вы также?</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Я также. Конечно, принять!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(вызывающе)</span>Это на каком же основании, Стамескин? Вообще я замечаю, что вы и ваши товарищи совсем не намерены считаться с уставом. Вы проваливаете ссуды, требуете, чтобы деньги шли на посторонние землячеству цели...</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Мы не считаем их посторонними.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Господа, господа, здесь не собрание! Успеете в субботу наругаться, ей-Богу!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(сердито)</span>Молчи, тетя! Я нахожу, что Стамескин своими отступлениями...</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Погоди, Козлов. Стамескин, не хотите ли вы изложить вашу точку зрения? Погоди же, Козлов.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Я тоже стою за принятие Старого Студента.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Да успеете вы, Лиля! Стамескин, за вами слово.</speach>
<p><span class="note">Стамескин встает, закладывает руки за спину и говорит медленно, слегка в нос.</span></p>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Я нахожу, что вы, господа, ставите себя в очень тесные рамки, в которых скоро задохнетесь от неимения настоящего, живого дела. В то время, когда люди стремятся к слиянию в естественные большие группы, вы устанавливаете какие-то внешние незначительные и даже смешные признаки...</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(нетерпеливо)</span>Что же, по вашему мнению: и студенческий мундир -- только внешний признак?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Если только вы в нем не родились... Но и тогда он будет только цветом вашей кожи и, стало быть, остается признаком внешним...</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Нет, позвольте! Я хочу сказать! О выборах мы потом поговорим, -- вы вот что скажите мне...</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Господа! Так нельзя же!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Оставь, Костя, теперь его все равно не остановишь. Говори, Гриневич, отводи душу.</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Господин Стамескин, скажите, пожалуйста: почему это вы, когда все мы пели, изволили молчать?</speach>
<p><span class="note">Смех.</span></p>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Верно!</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Нет, вы не смейтесь, это гораздо серьезнее, чем вы думаете. Мне обидно, потому я и говорю! Я человек робкий, но я не могу молчать, когда господин Стамескин из прин-н-ципа не желает петь. Ведь он не только не пел, а он нас осуждал -- верно, господин Стамескин, или нет?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж"><span class="note">(после некоторого молчания)</span>Верно.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Вот он римский-то нос, Сережа! Строгий профиль.</speach>
<p><span class="note">Шум, смех, восклицания:</span></p>
<p>- Какая ерунда.</p>
<p>- Тогда не только пение, тогда все искусство нужно послать к черту.</p>
<p>- А птицы могут петь?</p>
<p>- Какие птицы?</p>
<p>- Петухи, например. -- Господа, нужно серьезно... Стамескин, объяснитесь. -- Тише. Тише.</p>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Извольте... Я не вижу цели в том, что вы называете вашим пением. Этими ритмичными звуками, то протяжными, то быстрыми, действующими как наркоз, вы только опьяняете себя; и то плачете вы, как пьяные люди, то смеетесь, но ни доверия, ни уважения к себе не внушаете. И для того, кто стремится к настоящей борьбе и знает, куда он идет, для того всякая песня вредна...</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">В бой идут с музыкой!</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Их ведут с музыкой.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">А марсельеза? Не забудьте, Стамескин, что иногда поет целый народ, целые толпы народные сливаются в одной песне.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Но побеждают те, кто молчит. Ах, господа, вы видели или вам рассказывали, как целый народ с пением песен шел на своего врага, -- и вам было жутко, но больше весело; а когда-нибудь вы увидите, как целый народ молча двинется на приступ, и вам станет уже по-настоящему страшно. Ах, господа: молчание храброго -- вот истинный ужас для его врага.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(восторгаясь)</span>Вот нос, Сережа!</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">А как узнать, кто молчит: храбрый или трус? Трусы-то тоже не разговорчивы.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">По действиям.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Вы уничтожаете поэзию борьбы, Стамескин, вы красоту отнимаете у нее.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж"><span class="note">(смеется слегка в нос)</span>Нет. Я даю ей новые, простые и строгие одежды. Вместо лохмотьев из музыки и дрянных стихов я облекаю ее в грозные доспехи грозного молчания. Ах, господа: молчание -- вот песнь восставшего.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Браво!</speach>
<p><span class="note">Многие присоединяются к ее возгласу.</span></p>
<p><span class="note">Веселые голоса.</span></p>
<p>- Что, брат Гринюша, поджал хвост?</p>
<p>- Врет не врет, а послушать интересно. Молодец, Стамескин.</p>
<p>- Попробуй, убеди такого, -- его и Шаляпин не проберет.</p>
<p>- Безумству храбрых поем мы песню. Вот так песня!</p>
<p>- Нет. Хорошо. Молодец, Стамескин!</p>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Ну, а дома... петь можно?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Тебе, Сережа, и дома не советую. Пой, брат, молчанием -- у тебя это здорово выходит. Тогда ты -- страшен.</speach>
<p><span class="note">Смех. Смеется добродушно и Стамескин.</span></p>
<speach role="Стамескин" sex="муж"><span class="note">(как бы припомнив)</span>Я забыл сказать: вот есть еще влюбленные -- так те всегда могут петь.</speach>
<p><span class="note">Смех.</span></p>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">А про земляка-то и забыли. Надо же кончить, господа.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Тише!..</speach>
<p><span class="note">Входит Старый Студент.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(здороваясь)</span>Простите, Дина, несколько запоздал. Не мог отказать себе в удовольствии дослушать до конца «Травиату».</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Здравствуйте, Петр Кузьмич. Ну вот, позвольте познакомить -- это мои товарищи-стародубовцы. Тут не все: нас в землячестве много, тридцать пять человек. Стамескин... Константин Иванович, наш председатель... Ну, да потом сами разберетесь, а то все равно сразу всех не упомните. Это Онучина. Чаю хотите? Сейчас будет горячий чай.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Сердечно благодарю, с удовольствием выпью стакан. Как у вас весело! Я уже из прихожей услышал ваш молодой и веселый смех.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Да, ничего себе. За твое здоровье, Сережа.</speach>
<p><span class="note">Несколько секунд неловкого молчания.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Я не помешал вам, господа?</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Нет, нисколько. Подвинься-ка, Костик, я тут присяду. Ты чем мажешь сапоги: смальцем или дегтем, отчего они у тебя так воняют?</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Касторовым, брат, маслом.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Скажите, пожалуйста: это не вы были третьего дня на «Фаусте»?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, я. Я вас тоже видел: вы были с какой-то черноволосой девушкой, с подругой, вероятно?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Да, с Верочкой! <span class="note">(Оживляясь.)</span>А скажите, как вы достали билет? Мы с Верочкой целую ночь дежурили -- да и то, едва-едва, на самом кончике захватили. Ужасно трудно доставать, когда поет Шаляпин.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Я также дежурил целую ночь.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">И... не простудились?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(улыбаясь)</span>Почему же я должен был простудиться?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(смущаясь)</span>Нет, я так... погода была очень плохая...</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Вы так любите театр, Петр Кузьмич?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, очень люблю. <span class="note">(Ко всем.)</span>Я провел двадцать лет в такой глуши, где ничего не знают о театре, и даже заезжие труппы при мне ни разу не бывали. Но по газетам я следил за репертуаром и всегда знал, что ставится в Большом театре... Я очень любил оперу...</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">И как же вам показалось?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(улыбаясь, тихо)</span>Не знаю. В первый раз я очень волновался и плохо видел. Но было очень хорошо.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ах, Боже мой, неужели целых двадцать лет -- а мне и всего только девятнадцать.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Четырнадцать.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Одиннадцать.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Д-десять.</speach>
<p><span class="note">Смеются, но тотчас же становится неловко. Старый Студент, все также тихо улыбаясь, обводит всех добрыми, немножко влюбленными глазами.</span></p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Что -- самим неловко стало? Вот видите, они всегда так, они и над вами завтра станут смеяться. Вам сколько лет, сорок восемь?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, сорок семь.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ну, вот видите. А они завтра начнут врать, что вам восемьдесят... сто.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Сто двадцать.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Т-тысячу четыреста.</speach>
<p><span class="note">Опять слегка неловкое молчание.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Александр Александрович, узнайте, пожалуйста, как там насчет чаю. Сейчас будет горячий чай, Петр Кузьмич.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, мне только сорок семь лет, но и это, конечно, очень много. Правда, поседел я очень рано, в нашем роду все очень рано седели, но это все равно: мне сорок семь лет. И на вашем месте, господа, я также, пожалуй, не удержался бы от смеха: ведь, действительно, немного смешно, когда такой... седой человек носит форму студента, платье юности, расцвета жизни и сил. Иногда я себе напоминаю старуху в белом подвенечном платье, с цветами флер-доранжа в седых волосах.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Вы преувеличиваете, Петр Кузьмич, мне кажется, что вы даже немного рисуетесь. У вас совсем молодое лицо.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(весело)</span>Да я и не чувствую себя старым -- нисколько! Я говорю только о внешности, о том, что ежедневно докладывает мне мое маленькое, но жестокое зеркальце.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Это ничего, скоро привыкнете. Вот нашему Онуфрию -- вот этому -- на днях пятьдесят стукнет, а видите, цветет, как крапива под забором.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Жалкая клевета, зловонная, как его сапоги. Истина в том, что нынешнею осенью я поступил на филологический, и мне ровно девятнадцать лет. Через три-четыре года, сколько выдержит мой характер, я поступлю на естественный, и мне будет ровно девятнадцать. Если же принять в расчет, что кроме упомянутых факультетов существуют еще...</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Этакое кругосветное плавание по факультетам.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Обратите внимание, товарищ: перед вами образованнейшая личность.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Энциклопедия.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Скорее -- прейскурант.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ты-то что, Блоха, становишься на задние ноги? Если сам десять лет не можешь вылезти из теснин одного факультета, так преклонись перед тем, кто неустанно совершенствуется. Свою жизнь, товарищ, я начал гнусно: я был юристом.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Вы надолго были сосланы, Петр Кузьмич?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Я был сослан только на десять лет и давно мог бы вернуться, но там я женился, поступил на службу и... Но боюсь, что это не для всех интересно. У вас царит такое ясное веселье, а моя история печальна и в конце концов слишком обыкновенна. Не стоит рассказывать.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет, пожалуйста, расскажите. Господа, вы хотите послушать? Стамескин, Онучина?</speach>
<speach role="Онучина" sex="жен" profession="курсистка">Да, с удовольствием.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Рассказывайте, рассказывайте, все слушают.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Хорошо-с, извольте, я расскажу... конечно, стараясь по возможности быть кратким. Вы знаете, как нас, стариков, увлекают воспоминания о пережитом...</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Без рисовки, Петр Кузьмич!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(наклоняя голову)</span>Слушаю-с... Да, в ссылке я женился, и у меня был ребенок, девочка Надя... Теперь обе умерли, и жена и моя девочка, и с гордостью я могу сказать, что судьба послала мне редкое счастье, -- встретить на своем жизненном тернистом пути двух прекраснейших людей, две светлые, очаровательные и невинные души...</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">«Это было давно, это было давно-давно -- в королевстве приморской земли...»</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, дорогой товарищ, это было недавно и это было среди холода, грязи и темной скуки сибирского городка. И меня всегда поражало, как одна из загадок жизни: откуда эта одинокая человеческая душа, затерянная во мраке, -- я говорю о жене моей, Наташе, -- откуда могла она добыть так много яркого света, самоотверженной и чистой любви? Я сам был в университете, я знавал много хороших, ученых и честных людей, я очень много читал, -- и под воздействием всех этих благотворных факторов сложилась моя жизнь. Но откуда она -- удивительная, но прекрасная загадка? Родилась Наташа на постоялом дворе, слышала только брань извозчиков да пьяных купцов, была почти неграмотная -- до самой своей смерти она писала с большими грамматическими ошибками и, конечно, ничего не читала... Но, поверьте мне, я не встречал человека, который так благоговейно относился бы к книге, так высоко и свято чтил бы человеческую мысль.</speach>
<p>Д и и а. У вас было много знакомых?</p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, откуда же? Двое-трое ссыльных, для которых Наташа была матерью и сестрою, и только. Но у нас были книги -- все деньги мы тратили на книги и журналы, и у меня была очень хорошая библиотека, товарищи, -- да, были книги, эти лучшие, неизменно-верные друзья человека. Когда кругом все изнывало от скуки, и ливмя лил дождь, и пурга стучала в оконца, мы с Наташей читали, плакали и смеялись, отдаваясь творческой мечте великого друга... и у нас было светло, как в храме. И вот... пришла смерть. <span class="note">(Задумывается.)</span></speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(Блохину тихо)</span>Хороший старик, его надо принять. Примем, Сережа?</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">А где же ваши книги?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Мои книги? Я их продал, чтобы достать денег на поездку сюда, в Москву. Продал друзей... не кажется ли вам, что это похоже несколько на измену? <span class="note">(Улыбаясь.)</span>Конечно, нет -- в душе моей они все сохранны.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Конечно, не все продали, любимых-то небось привезли?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, все. Мне трудно бы было выбирать, и это уже совсем бы походило на измену. Да и не хотел я, идя в новую жизнь, сохранять какую бы то ни было материальную связь с прошедшим. Несколько карточек Наташи и моей девочки, да разве еще вот эта седая голова -- это все, что осталось у меня от прожитого.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Значит -- начинать жизнь с начала?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(серьезно)</span>Да. С начала.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">А не боязно? Дело-то вы серьезное затеяли.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, я знаю... Нет, не страшно.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Ну -- в добрый час тогда. Дорога-то дальняя!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(растроганно)</span>Дай вам Бог! Дай вам Бог!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(мрачно покачивает головою, тихо)</span>А на новорожденного все-таки не особенно похож. Э-эх, лучше бы уж лысый был!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">А скажите... если вам не трудно об этом говорить... от чего умерла ваша жена?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Девочка принесла с улицы дифтерит. Обе они умерли почти в один час. Да, умерли... ну, а я продал книги и приехал сюда. По счастью, мне выдали жалованье за то время, как я был болен, и теперь я человек совсем обеспеченный. <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">А вы долго были больны?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Около года. Я был в больнице для душевнобольных.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(обращаясь к Лиле)</span>На «Фаусте», где мы были с вами вместе, я вспоминал Наташу. Я ей рассказывал все оперы, какие видел, даже представлял немного, и «Фауста» она знала хорошо... Кажется, это вы, товарищ, привели стихи Эдгара Поэ?</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Я.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А помните вы конец?.. «И в мерцаньи ночей, я все с ней, я все с ней, с незабвенной -- с невестой -- с любовью моей»... Да.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Вот что, вы приходите к нам, мы с Верочкой живем. И я к вам ходить буду, можно?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Сердечно буду рад.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Я буду называть вас Старым Студентом -- хорошо? <span class="note">(Утирает слезы.)</span></speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Размокропогодилась наша Лилюша.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А тебя не трогают, ты и молчи. Видишь, народ безмолвствует.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(поднимая голову)</span>Да... И вот, товарищи, я пришел к вам, примите меня. Правда, я немного стар, и среди ваших черных голов моя может казаться странною и наводить на печальные мысли... но я искренно предан науке, горячо люблю молодость и смех и во всем буду хорошим товарищем. Примите меня.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(мрачно)</span>Что же, можно. У нас в уставе есть примечание к параграфу пятнадцатому, так по этому примечанию, в исключительных, конечно, случаях...</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Вспомнил!</speach>
<p><span class="note">Общий смех.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(улыбаясь)</span>Чему они?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(смущенно)</span>Да так. Наш Константин Иванович ужасный формалист, и если в правилах чего-нибудь нет, так он тут же сочиняет примечание.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Законник!</speach>
<p>Во время дальнейшего разговора Стамескин и Онучина прощаются с Диной и уходят.</p>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Ну ладно, законник. Надо же оформить, с меня же потом спросите. Ну, а кто рекомендует?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Я.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(тонким голосом)</span>Мы с Верочкой.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Да нельзя же так, Лиля, вы сами сейчас только увидели товарища. Тогда и все мы можем рекомендовать.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ну все и будем рекомендовать -- тем лучше.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Петр Кузьмич, чай готов. Пойдемте, я проведу вас в столовую.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ну, ушли! Что же вы не идете в столовую, Петр Кузьмич? И я с вами пойду, я вас чем-нибудь покормлю. Вы устали, бедный? Мы вас замучили.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(идя)</span>Я так тронут вашим сердечным товарищеским приемом, Дина. Сегодня я впервые почувствовал себя действительно молодым и сердечно...</speach>
<p><span class="note">Уходят в столовую. Здесь непродолжительное молчание.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Старенек.</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Да, есть тот грех.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">С-седой.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Седой. А бородка-то клинушком, чтобы поменьше казалась. Бодрится.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Бунтует. <span class="note">(Вздыхая.)</span>Э-эх-ма! Вот она жизнь-то, Сережа. Живешь так-то, живешь, ничего и не чувствуешь, а там хвать -- снег тебе на голову и выпал. Холодно небось голове-то, вороны каркают... брр! Нет, никуда я не уйду из университета, тут я жил, тут я и умру. Не вылезу я из тужурки, штопором меня не вытащишь, честное слово!</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Да он ничего, он держится.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Эх-ма! Принять-то, конечно, принять, а только по совести скажу: старик сомнительный. Влюбится еще -- такой он тут размазни наделает, в глубоких калошах не пролезешь.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Свинство так говорить! Он жену свою любит.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Мертвую-то? Кто же мертвых любит искренно -- одни гробовщики. А такие, как они, без любви не могут, я их знаю. Эх, Лиля, Лилюша, душа моя милая: перед любовью да перед временем всякий человек подлец.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(запевает)</span>«Наша жизнь коротка -- все уносит с собою, наша юность, друзья, пронесется стрелою».</speach>
<p><span class="note">При первых звуках песни торопливо выходит Старый студент с бутербродом в руке. Присоединяется к хору; на глазах у него слезы умиления. Не поет один Онуфрий.</span></p>
<speach role="Хор">«Проведемте ж, друзья, эту ночь веселее -- пусть студентов семья -- соберется теснее».</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Второе действие</p>

<p><span class="note">Зима. Меблированные комнаты Фальцфейна на Тверской. Комната Старого Студента, очень чистенькая, содержимая в большом порядке. Шведская гимнастика, под диваном гири. </span></p>
<p><span class="note">Утро; по окнам видно, что на дворе сильный мороз. Светит красноватое зимнее солнце. В комнатке тепло. </span></p>
<p><span class="note">За дощатой, не доходящей до потолка перегородкой ворочается проснувшийся Тенор -- он тут ночевал; крякает, пробует голос. На небольшом коротком диванчике смятая подушка и студенческое пальто. Только что принесен номерной, сильно кипящий самоварчик со сломанной ручкой крана; на столе свежий хлеб, газета. Старый Студент, умытый, чистый, заваривает ложечкой чай и ставит чайник на конфорку.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ну, вставай, Саша, вставай, довольно ворочаться. Соберись с духом и встань. Я уже и гимнастикой успел позаняться... Вставай, чай готов. Ты какой хлеб любишь, я твоего вкуса еще не знаю? -- Я взял французскую булку. Но, может быть, ты любишь сладкий хлеб, так говори, я сейчас пошлю.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(сердито)</span>Отстань!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ну, ну, не сердись, какой ты сердитый. Вставай, голубчик. Оттого, что ты валяешься, тебе еще хуже. Умойся и иди. Ты и спал-то одетый, чудак.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Не хочу умываться.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(тихо смеется)</span>Ну не надо, не умывайся. Иди так. Я тебе налил, слышишь? Хлеб, брат, какой удивительный, совсем теплый.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ну ладно, иду. Хлеб! Эх! <span class="note">(Выходит из-за перегородки, не умыт, волосы в беспорядке, вид крайне мрачный.)</span></speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Вот твой чай.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ладно, вижу.</speach>
<p><span class="note">Молча пьет чай, глотая хлеб огромными кусками. Старый Студент читает «Русские ведомости». Молчание.</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(прожевывая)</span>Что нового?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(предупредительно)</span>Да ничего особенного. Хорошая передовая статья, очень смелая -- хочешь, прочту, пока ты будешь пить?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(жуя)</span>Ну ее к черту! Про нас ничего нет?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Кажется, ничего. А то я прочел бы, а?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Не надо. Который час?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смотрит)</span>Без десяти одиннадцать.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ага! Покажи-ка часы. Подарок, что ли? Хороши. Сколько в ломбарде дают?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Не знаю, это подарок жены. Ну, как спал, Саша? Постой-ка, я подушку отнесу, чего ей тут валяться.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Спал ничего. А ты тут на диванчике? -- Короток диванчик-то, велел бы подлинней поставить.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ничего, я привык. У меня часто ночуют. Третьего дня Онуфрий с Блохиным ночевали: слышу, уже ночью стучит кто-то в дверь...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ну их к черту, я бы на твоем месте их выгнал. Расскажи лучше, старик, про вчерашнее собрание.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Что же еще рассказывать, я все тебе рассказал.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Еще расскажи, ты вчера что-то путал. Так, значит, и решили: всем идти на сходку?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Так и решили.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ослы!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, Саша, это несправедливо, по-своему они логичны. Но повторяю, что вчера и им говорил: я не могу понять того упорства, с которым они отстаивают самые крайние меры. Факты, мой собственный опыт, да, наконец, вся история подобных волнений учит нас, что мы могли бы избежать этого огромного числа бесплодных жертв, если бы не отказались прислушаться к голосу благоразумия. Вот, например, любопытный факт, которому я сам был очевидцем. В тысяча восемьсот...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ну ладно, ладно. Ты вот что скажи: все решили?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет. К моему удивлению, Онуфрий Николаевич оказался очень благоразумным человеком и присоединился к моему голосу...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Хорошо большинство: ты и Онуша! Ха-ха-ха! А он тоже речь говорил? -- Воображаю, какие это были перлы.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А зачем же ты не пришел на cобрание -- вот нас было бы трое.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Затем не пришел, что не хотел. А разве про меня говорили?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Козлов сказал: струсил наш Тенор -- но на его слова, кажется, никто не обратил внимания. Ах, да, вспомнил: кто-то, чуть ли не Петровский, засмеялся, и Дина сказала, что ты болен, что она у тебя только что была. Потом, когда я провожал Дину домой...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ты ее провожал?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, так случайно вышло. Я ее спросил, чем ты болен, она сказала, что уже три дня как не видала тебя, что ты и дома не ночуешь. Где ты пропадал? И я очень удивился, Саша: прихожу, а ты здесь.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">До самого дома провожал?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, конечно... И я должен тебе, Александр Александрович, сказать по-товарищески, что она была очень расстроена твоим отсутствием. Она первая подала голос за сходку.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Первая?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да... Но вот что вчера меня очень удивило и, признаюсь тебе, даже огорчило: я заметил какое-то странное и совсем необычайное к себе отношение со стороны товарищей. Как будто я чужой и даже совсем лишний -- представь себе! Вдруг Паншин -- такой неприятный и развязный юноша -- заговорил зачем-то о моих годах; правда, его остановили, и сам я ответил, что нет двух логик: для старшего и младшего возраста, а есть только одна, общая и обязательная... все же осталась какая-то неловкость, такой неприятный осадок. Меня, признаюсь тебе, речь Паншина прямо-таки возмутила. Куда ты, Саша?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Пойду, опять лягу, буду весь день лежать. Я болен. Если кто будет спрашивать, скажи -- Тенор болен. У меня голова болит.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Хочешь фенацетину? -- у меня есть.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Нет, не надо. <span class="note">(Уже из-за перегородки.)</span>О чем же вы говорили с ней дорогой?</speach>
<p><span class="note">Во все время, как речь идет о Дине, лицо Старого Студента выражает волнение, тем более сильное, что голос свой он вынуждает быть спокойным; и даже смеется.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Так, о всяких пустяках... я ей кое-что рассказывал. Между прочим, ей не хотелось идти прямо домой, и мы немного погуляли.</speach>
<p><span class="note">Тенор громко смеется. </span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Чего ты?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Петровский рассказывает всем, что ты влюблен в Дину. Верно, старик, сознайся?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(встает и снова тихо садится, руки его дрожат)</span>Какой вздор! Если это шутка, то очень... некрасивая. Я же прекрасно знаю, что Дина Абрамовна... любит тебя, и это вполне естественно. И если я и думаю о чем-нибудь, так только о том: сумеешь ли ты, Александр Александрович, оценить эту прекрасную и гордую любовь. Должен откровенно сказать тебе, надеясь, что ты не поймешь меня дурно: такую чистую и обворожительную девушку, как Дина Абрамовна, с такой лучезарной огненной красотой, одаренную таким богатством душевных сил, я встречаю впервые... И я... искренно поздравляю тебя.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">А скажи, старик: твоя жена была похожа на Дину?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(мучаясь, но голосом спокойным)</span>Наташа? Нет, она была совсем другая. Это была скромная, пожалуй, даже не особенно красивая девушка, очень робкая на людях, -- застенчивая, да. Мимо нее можно было пройти сто раз, не заметив ее, но если кто узнавал ее ближе...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Помнится, ты вначале что-то другое говорил -- что она была красива...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Разве? Это так тебе показалось. Я не мог говорить другого. Как же я мог говорить другое, когда я так хорошо ее помню. Конечно, помню! И глаза, и ее улыбку, и тихий голос, все помню. Правда, вся та моя жизнь как-то посерела, почему-то лучше всего я вижу наши серые бесконечные заборы, серые дома, -- но ее!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ха-ха-ха! А я подумал, что ты уже забыл. Ты, ей-Богу, что-то другое рассказывал. Финтишь ты, старик!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да нет же, как тебе не стыдно! Забыть -- это значило бы изменить Наташе, как же это возможно! Что же тогда значит этот год, который я провел в сумасшедшем доме, -- или это была симуляция? <span class="note">(Смеется.)</span>Чудак ты, Тенор, вот что я тебе скажу! Чудак!</speach>
<p><span class="note">Не стучась, входит заиндевевший с мороза Онуфрий На нем драповое потертое пальто и башлык; руки держит в карманах. Подходит прямо к столу и молча смотрит, не поворачивая закутанной головы. Очень мрачен.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А, Онуша! Ты?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Я. Дома? <span class="note">(Идет в переднюю, чтобы раздеться, и заглядывает за перегородку.)</span>А, это ты, Тенор? И лохмат же ты, братец.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Дома, дома, Онуша, чай пьем. Раздевайся скорей, чайку выпьешь. Замерз? Сегодня, кажется, морозно?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Замерз... А у тебя, Тенор, пальто-то с барашком... хорошо вы, тенора, живете. <span class="note">(Входит.)</span>Где тут печка? А, черт, забыл: центральное отопление. Электричество, центральное отопление, тенора с барашком, только не хватает веревки, чтобы повеситься. Чаю давай, старик!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Готово, налил. Сахару сам положи, я не клал -- вон, в мешочке. Да ты что так мрачен, Онуша?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ничего. Водки пошли взять, полбутылки. Деньги есть? Тогда вели еще полбутылки взять, на всякий случай. Два дня маковой росинки во рту не было.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Сейчас, Онуша, я сам с удовольствием выпью с тобою рюмочку.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(сердито)</span>Зачем врешь, старик? Ведь совсем не можешь пить, а тоже, притворяешься! Тебя никто пить не заставляет -- ты и молчи.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смущенно)</span>Да нет, я иногда с удовольствием.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну ладно -- иногда! Я и один выпью, не беспокойся, мне посторонней помощи не надо. Постой... Вели еще две головки луку взять да папирос «Бальные», десять штук шесть копеек.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Хорошо.</speach>
<p><span class="note">Выходит. Онуфрий лениво пьет чай, морщится, потом иронически смотрит на перегородку.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Тенор?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ну что?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Тенор!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Да что тебе надо?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну и попадет же тебе, Тенор.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">От кого это?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">От кого следует, от того и попадет. Ты зачем вчера на собрание не пришел? Уклоняешься? На постельке отлежаться хочешь, мамон свой бережешь? Ну погоди, она тебе покажет!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ха-ха-ха! Не испугался!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Она тебе покажет! Она тебе пропишет! Ты у нее запоешь, откуда голос возьмется!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(сухо)</span>Ты говоришь глупости. Ты шут гороховый!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Она тебя приободрит! Она тебе кудри-то расчешет, волос к волосу положит! Полежал на теплой постельке и достаточно, иди-ка на мороз, братец. Она тебя, подлеца, в чувство-то приведет...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(раздраженно)</span>Прошу оставить меня в покое!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Я-то оставлю, а вот погоди, придет она -- и такое тебе святое беспокойство устроит, что лезь ты, Тенор, заранее под кровать. А я на кровати полежу: у меня нервы расстроены!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(входя)</span>Развеселился, Онуша? А сейчас и водка будет.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(мрачно)</span>Отошло немного... Это что у тебя за обновка? Гимнастика?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, вчера купил. Я люблю по утрам гимнастику, освежает как-то. Советую и тебе, Онуфрий.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Я и так свеж. Молодеешь все, старик?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(краснея)</span>Молодею.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Так... Шиллера-то, значит, по шапке, а вместо того -- шведская гимнастика и массаж лица? Так! Из университета, значит, в гимназию поступишь, а из гимназии прямая дорога в детский сад... до чего ж ты думаешь дойти? Мой трезвый ум не в силах этого постичь.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(скрывая смущение, развязно)</span>А вот выпьешь сейчас и поймешь. Эх, Онуша -- жизнь для жизни нам дана!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Скажи, пожалуйста, какая свежая новость. Это ты где же, в нынешних «Ведомостях» прочел?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(выходя из-за перегородки)</span>Ха-ха-ха! Онуша трезв и мрачен, привязывается ко всем. Налей-ка чаю, старик!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(торопливо)</span>Ну, пустяки... Водка сейчас будет. Послушай, Онуфрий Николаевич, я хотел тебя спросить... Вчера я ушел раньше: о чем они еще говорили? Обо мне говорили? Я боюсь, что вчера я многих восстановил против себя, кажется, я был немного резок, особенно в ответе этому Паншину...</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет, не говорили. Чего им говорить?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Но ведь я же один выступил против... ведь ты не говорил, ты только голосовал со мной, чему я очень рад, Онуфрий Николаевич.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну и выступил, -- дальше?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Я и говорю: они должны быть... ну, возмущены, что ли?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Старик все беспокоится, утешь его, Онуша.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет. О тебе не говорили. А вот обо мне действительно говорили, хотя я тут же присутствовал... Смеялись, что я с тобою голосовал.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Смеялись? Разве это так смешно?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Должно быть, что смешно -- смеялись весело. А кто говорит, что и грустно, хотя плакать и не плакали. Да не желаю я об этом говорить! И без тебя тошно, а ты, как балерина, перед носом прыгаешь. Садись и пей чай, я тебе налью. Сам налью, только сядь ты, пожалуйста! Ты мне горизонты закрываешь, а мой географический ум не может без горизонтов, как твой исторический -- без фактов! Ну -- пей!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(садясь, тревожно)</span>Ты меня беспокоишь, Онуфрий Николаевич.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет, это ты меня беспокоишь! И зачем я к тебе пришел? Да будет проклят тот день, неделя, месяц, год, когда... А, Капитон, наконец-то пожаловали!</speach>
<p><span class="note">Коридорный Капитон, лохматый и мрачный человек, вносит водку и закуску и ставит на стол.</span></p>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга"><span class="note">(кладет мелочь на стол)</span>Сдачи.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Холодно, Капитон?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">На этом, как его... градуснике, что около генерал-губернатора, двадцать три показано. Не то двадцать шесть, не разберешь. К ночи еще холоднее будет, мороз лютый.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Мрачный оптимист. Не верит в человека и раза три в году ловит чертей. Эй, мистик, почем дюжину чертей продаешь? Или у тебя оптовая торговля?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга"><span class="note">(оборачиваясь, обиженно)</span>Сами как станете ловить, тогда узнаете. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Не миновать тебе белой горячки, Онуша.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Белая горячка требует, братец, фанатизма, а я человек холодный. За твое здоровье, старик!.. И не смотри ты на меня глазами загнанной газели, не терзай ты моего сердца! Я сейчас выть начну!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ты меня тревожишь, Онуфрий. Кроме шуток: они что-нибудь плохое говорили обо мне? Для меня это очень важно, Онуфрий, пойми меня. Ты же человек умный.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет, не говорили.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ничего?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ничего.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(улыбаясь)</span>Как будто меня и не было?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(пьет)</span>Как будто тебя и не было... Да о чем ты беспокоишься, дядя? Ей-Богу, не стоит, серьезно тебе говорю. Наши все тебя любят и даже уважают, а если иногда кто посмеется, так без этого нельзя, прокиснуть можно, сам понимаешь.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Паншин говорил глупости!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Да его никто и не слушал. Эх, дядя, я бы на твоем месте и в ус не дул, раскрыл бы себе книжку да и читал -- гляди все, какой я есть и какое во мне неудержимое влечение к идеалу! <span class="note">(Мрачно.)</span>Эх, Блоха мне изменила, вот что гнусно! Ведь она тоже на задние ноги становится, на сходку идти хочет. <span class="note">(Пьет.)</span>Души у нее нету, у Блохи! Я ему говорю: мне наплевать, что у тебя римский нос, у меня у самого греческий нос, пойдем к Немцу. А он говорит: иди один, потому что ты... с... стареть начинаешь, -- я к Онучиной иду, почву подготовлять будем. Слыхал? И это Блоха, ничтожнейший из зверей, микроорганизм, почти бактерия. А что же остальные? Эх! <span class="note">(Пьет.)</span></speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Сердиты?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Сердиты.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">И на меня? Ведь я же не голосовал?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Знают они, как ты свой голос бережешь! Лучше и на глаза им не показывайся, наикротчайшего Кости, и того тщательно избегай -- он тебя в один раз уставом пристукнет! А там и еще кое-кто есть... похуже.</speach>
<p>Тенор встает и беспокойно шагает.</p>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(останавливаясь)</span>А на сходку пойдешь?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(мрачно)</span>Пойду -- как же не идти!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Странный ты человек! Так зачем же ты голосовал против сходки?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">По убеждению. Ибо убежден, что несвоевременно. Хоть на кол меня посади, от убеждений не отступлюсь. <span class="note">(Наливает.)</span></speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Так зачем же ты идешь?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(пьет)</span>По принципу. Раз товарищи идут, так как же я могу не идти? Да после этого у меня не греческий нос, а просто безносие какое-то, шарообразная плоскость, ничем не прикрытая канализация! Что ты, опомнись!</speach>
<p><span class="note">Тенор мрачно уходит за перегородку. </span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(вставая)</span>Но ведь это же вопиющая нелепость! Не понимаю!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">И понимать тут нечего... Дело ясное.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Или я действительно что-нибудь просмотрел, не заметил, не оценил как следует -- даже не в фактах, не в выводах, а вот в этой вашей психологии, которой я не понимаю.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Вот именно: просмотрел.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да что? Объясни, пожалуйста. Ведь я же старался стать именно на вашу точку зрения, я отрешился от своих привычек, я изменил свой характер, даже манеру говорить... и кланяться! Ведь если бы... Наташа увидела меня, она бы не узнала... так я слился с вами настолько одною жизнью живу. И все-таки... <span class="note">(Смеется.)</span>Какие пустяки! Я разволновался и говорю Бог знает что, ты не слушай. Выпей-ка лучше рюмочку да налей и мне, что-то захотелось.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Если серьезно, то изволь, налью. Не расплескай, -- руки-то у тебя дрожат.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(ставит рюмку назад, говорит серьезно, наклонившись к Онуфрию)</span>Так как же, идти мне или нет? Будь друг, Онуфрий Николаевич, посоветуй мне, я серьезно прошу тебя об этом.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(смотрит на него после некоторого молчания)</span>Чудак!</speach>
<p><span class="note">Входит Лиля Одета очень бедно, в легонькой старой шубенке, у которой очень низкая талия -- по-видимому, шубка взята у женщины высокого роста. Окоченела так, что не может ни снять рваных перчаток, ни раздеться.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(мрачно)</span>Лилька пришла.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Что же вы стоите, Лиля! Раздевайтесь, я так рад, что вы зашли. Что? Я не слышу!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Я не могу. Я замерзла.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ах, Господи, да как же это можно! Такой мороз, а вы... Ах, вы, бедная моя! Ну, давайте, давайте, помогу. Пальцы-то, пальцы-то, ах, Господи! Где тут у вас пуговицы?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Английская булавка, пуговицы нету. С утра бегаю.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну и я: давай вместе распеленывать. Ах, Лиля, будь я вашей кормилицей, я бы вас в таких пеленках на мороз не отпустил... Пальцы-то не отморожены? Три ей пальцы, старик. И куда вас черти носят? Почву подготовлять? Так без вас подготовят. Раз нечего надеть, так сидели бы дома... Ну вот, теперь слезы!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Что с вами, Лилечка, ну что вы? Случилось что-нибудь?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(плача)</span>Пальцы на ногах очень больно... Нет, нет, калош не снимайте, мне сейчас опять идти.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Как же! Так я вас и пустил!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Калоши Верочкины.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Не пропадут Верочкины калоши, тут народ честный. Ну, вот и готово. Печки нет, не ищите, тут центральное отопление, чтоб черт его побрал!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Я на трубе руки погрею. У нас хозяйка совсем не топит.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну, это уже другая система... старая.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Сейчас новый самовар будет. <span class="note">(Идет.)</span>Капитон, Капитоша!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Отогрелись?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Да, теперь ничего... Ах, как хорошо у нас дела идут, я так рада, так рада! Вначале даже трудно было, знаете, рассчитывать на такое согласие. Из всех землячеств только два оказались против сходки... Впрочем, вы едва ли можете сочувствовать: вы также против сходки?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(мрачно)</span>Против.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(сухо)</span>Очень жаль.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(так же)</span>Что же поделаешь?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Я от вас этого не ожидала.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">А Стамескин здесь еще не был?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Стамескин? А он еще зачем? Нет, пока Бог миловал. <span class="note">(К входящему Старому Студенту.)</span>Слыхал, старик, Стамескин сюда должен прийти.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(польщенный)</span>Стамескин? Я очень рад. Но вчера ничего не говорили...</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ах, вы не знаете: я же должна вас предупредить! Дело в том, что Стамескин -- с одной стороны, и наши: Козлов и Кочетов -- с другой стороны, должны вместе выработать резолюцию. Дело в том, что сегодня у нас опять собрание, и я почти всех уже известила...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Позвольте, Лиля, я не совсем понимаю. Значит, Козлов и Кочетов также придут?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ну да, конечно, как вы не понимаете! Так как они будут ругаться, то они решили у вас, потому что у вас нейтральная почва.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ах, вот что!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(смеется)</span>Какой тебе почет, старик! Ты теперь у нас вроде как бы нейтральное государство Швейцария. На тебе и съезды, и конференции устраиваются, и... эмигранты у тебя ночуют, а ты себе знать ничего не знаешь.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(не понимая)</span>Какие эмигранты?.. Онуфрий Николаевич, что это такое? Водка?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Водка.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">В такой день? Вы плохой товарищ, Онуфрий Николаевич.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(отшучиваясь)</span>Стоило вас после этого спасать!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">И шутки ваши мне совсем не нравятся. Уж этого от вас я совсем, совсем не ожидала. <span class="note">(Энергично.)</span>Свинство, Онуфрий Николаевич.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(мрачно)</span>А ну вас всех! Эй, Тенор, кровать у тебя двухспальная? Я с тобой лечь хочу.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Тенор? Да разве он здесь? А у меня сейчас только Дина про него спрашивала... Ах, Господи, который час? Мне еще в десяти местах быть надо, не успею я! Ох, не успею я! Где моя шубка, куда вы ее дели?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Опять, значит, на мороз?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(одеваясь, то в той, то в этой комнате)</span>Я не хочу с вами разговаривать! Разбросали-то как, не соберешь ничего. Господа! Собрание у Дины в половине восьмого, не опоздайте.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(понижая голос)</span>Ну что Дина? Как?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(не понимая)</span>Прекрасный товарищ! От нее, с ее богатством, красотою, никто этого даже не ожидал, все очень довольны...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, да, товарищ хороший! Вообще она удивительный человек.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ну, удивительный не удивительный, а... Не лезут! У, проклятые! А, вот и Стамескин. Слушайте, Козлова и Кочетова еще нет, не приходили.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Я подожду. Здравствуйте, Петр Кузьмич.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Очень рад вас видеть, товарищ, раздевайтесь. Сегодня очень холодно.</speach>
<p><span class="note">Входит Стамескин, сухо здоровается с Онуфрием и в дальнейшем делает вид, что не замечает ни его, ни водки. Лиля, одетая, входит за ним.</span></p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Вот что, Стамескин... Какие рваные перчатки! Неужели это мои? Мои!.. Мне нужно сказать вам несколько слов. Вот в чем дело... <span class="note">(Что-то шепотом рассказывает ему.)</span></speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(Старому Студенту тихо)</span>Пришел твой римский нос. Ну и строг, ну и строг! Ты заметил, как он на меня поглядел: как удав на маленькую птичку. Нет, легче бы мне с тигром в одной клетке, нежели...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Оставь, Онуфрий! Я его уважаю.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А он тебя?.. Ну и беспокойно же у тебя, старик, и черт меня сюда принес!</speach>
Л и ля <span class="note">(громко)</span> Так не забудьте же... До свидания, Петр Кузьмич. С вами, Онуфрий Николаевич, я и прощаться не хочу... свинство, свинство!
<p><span class="note">Уходит. Студенты одни. Неловкое молчание.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Не хотите ли чаю, Стамескин?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Нет.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(демонстративно наливает рюмку и пьет)</span>Как скоро водка согрелась. Терпеть не могу теплой водки! <span class="note">(Молчание. Вновь наливает, говорит неуверенно.)</span>А ты что же, старик? Так и стоит твоя налитая.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(не зная, как поступить)</span>Не знаю... Нет, спасибо, Онуша, я по утрам как-то не могу.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Света боишься? Темноты ждешь? А мы вот света не боимся.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(торопливо)</span>Я сейчас вернусь, Стамескин; я хочу приготовить вам свободный номер для беседы; Лиля мне уже говорила, в чем дело... Тут не совсем удобно... по соседству есть свободный номер.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Хорошо.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(умоляя)</span>Отчего, старик, можно и тут! Я выйду.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(не понимая, указывает глазами на перегородку)</span>Нет, Онуфрий, тут неудобно. Я сейчас... Одну минуту, господа.</speach>
<p><span class="note">Выходит. За перегородкой притаился и не дышит Тенор. Стамескин делает вид, что не замечает Онуфрия -- Онуфрий делает вид, что не замечает Стамескина. Оба неподвижно смотрят в стену -- впрочем, мучится один только Онуфрий. Длительная пауза.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(входя)</span>Ну вот и устроил! Прекрасный номер -- там никто вам не помешает, беседуйте сколько хотите... Кстати, уважаемый товарищ, по поводу вчерашнего: я еще не имел удовольствия выслушать ваше мнение относительно сказанного мною. По решению землячества я могу <span class="note">(улыбаясь)</span>судить, что моя речь успеха, так сказать, не имела, но мне хотелось бы выслушать вас, я так привык уважать ваше мнение.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Вы говорили недурно, вероятно, прежде вы много ораторствовали.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(польщенный)</span>Представьте, никогда -- это, можно сказать, первое мое выступление... а по существу, по существу, Стамескин?</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">И по существу недурно. По-видимому, вы довольно много читали, кое-что знаете, есть у вас и свой достаточно обширный опыт... некоторые из приведенных фактов были положительно любопытны...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(радостно)</span>Да, да! Конечно, факты! Простите, что перебиваю!</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Но только все это лишнее. Это была лекция, а не речь, вам бы ее откуда-нибудь с кафедры произнести, и у нее был бы успех, вам бы и молодежь хлопала.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(огорченно)</span>Но позвольте, Стамескин! Я не понимаю вашего деления на лекцию и речь. Что, собственно...</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">В то время, когда люди действуют, вы рассуждаете о действиях, какие бывают действия, плохие и хорошие, -- это нам не нужно.</speach>
<p>Онуфрий иронически смотрит на Старого Студента.</p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(в отчаянии)</span>Но что же нужно? -- Я не понимаю.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Мне некогда сейчас объяснять, да это и все равно, сейчас это лишнее.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да как же все равно! А факты, Стамескин? А логика? Ведь есть же логика, Стамескин, и я даже не могу себе представить такого случая... Ты что, Онуфрий, с ума сошел?</speach>
<p><span class="note">Онуфрий, глядевший на перегородку, вдруг хохочет и говорит, глядя на стол.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Она, брат, тебе покажет! Она тебе пропишет! Она тебя петь заставит!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(сердито)</span>Да ты с ума сошел? Про кого ты говоришь?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(мрачно)</span>Про логику, про кого же?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(волнуясь)</span>Это нехорошо, Онуфрий Николаевич! Я говорю о совершенно серьезных вещах, а ты позволяешь себе такое... странное отношение.</speach>
<p>Молчание. Онуфрий сердито пыхтит папиросой. Входят Козлов и Кочетов.</p>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">А вы уже здесь, Стамескин? Сейчас разденусь...</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Запоздали, нужно было с К.И. повидаться. Вы слыхали, Лохаридзе арестован? Здравствуйте, Петр Кузьмич.</speach>
<speach role="Стамескин" sex="муж">Да, я знаю.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(уныло)</span>Раздевайтесь.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(входит)</span>Ну, вот и я! Здорово, ребятки! А ты уже за водкой? Какая же ты свинья, Онуфрий!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Тебя не спросился!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Как же тебе не стыдно, а? С тобой и разговаривать после этого не стоит... свинья!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">И не разговаривай!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Свинья!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Да что ты привязался, в самом деле! Мне твоей указки не надо.</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(качая головой)</span>Да, нехорошо, Онуфрий Николаевич. Фу-ты, как холодно, рук не согреешь. Ну, так как же, Петр Кузьмич, побеспокоим вас?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Пожалуйста, прошу вас следовать за мной. У вас будет свободный номер, вам никто не помешает, я все устроил. Пожалуйста! А у меня там... лежит один больной... Нет, нет, из моих знакомых...</speach>
<p><span class="note">Уходят. Из-за перегородки тихонько выбирается Тенор и становится в мефистофельскую позу над мрачным Онуфрием.</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ха-ха-ха! Как он тебя, Онуша! Говорит, что ты, Онуша, свинья! Ха-ха-ха!</speach>
<p><span class="note">Онуфрий сперва сердито, потом иронически смотрит на Тенора.</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж">Выпей еще рюмочку, Онуша! Ха-ха-ха!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(серьезно)</span>Знаешь что, Тенор?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Что?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Надевай-ка, брат, пальто с барашком -- и удирай отсюда, пока путь свободен.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(беспокойно)</span>Ты думаешь?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Предчувствую. В твоем идиотском смехе я слышу дыхание рока. Спасайся, Тенор!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Пожалуй, я уйду. Это будет лучше.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(входя, говорит, волнуясь)</span>Там в коридоре -- идет какая-то дама... кажется, Дина Штерн. Кажется, она! <span class="note">(Суетливо прибирает комнату.)</span>Ах, Боже мой... это все твои окурки.</speach>
<p><span class="note">Онуфрий хохочет. Тенор быстро прячется за перегородку, закрывая за собою дверь. Слегка постучав, входит Дина</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Можно?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(сияя)</span>Да, конечно! Простите, у нас такой беспорядок...</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">У вас много народу -- в передней столько шинелей.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, Стамескин, Козлов и другие... Этакое совещание... на нейтральной почве! <span class="note">(Радостно смеется.)</span></speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(разочарованно)</span>Ах, вот что! Так вот вы как живете, Петр Кузьмич, совещания у вас... Что это, водка?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Водка.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(руки его дрожат, растерян)</span>Как я счастлив, Дина! Наконец-то вы посетили мою одинокую убогую келью. Сердечно благодарю вас, Дина, вы и представить не можете, какую высокую радость вы мне доставили. Да благословит вас Бог!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(смущенно и ласково)</span>Ну что вы, дорогой мой, я сама так рада... Я уже давно собиралась навестить вас, но так занята... а тут еще это.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(умоляя)</span>Разденьтесь!.. Онуфрий, позвони, чтобы скорей чаю... Ужасно холодно.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(незаметно морщась)</span>Право, я не знаю... Я спешу...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Разденьтесь! Позвольте вашу муфточку... И сахару вели дать, сахару нет.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ну хорошо. Но только чаю я не хочу, я на минуточку. <span class="note">(Раздеваясь.)</span>Ну, как вы хозяйничаете, Петр Кузьмич, расскажите! У вас очень хороший номер.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(весело)</span>Управляюсь! Я всегда сам хозяйничал, Дина, я не хотел, чтобы тяжесть хозяйства ложилась на одну жену, -- это несправедливо. Я и на базар с корзиночкой бегал, конечно, только по праздникам, так как в будни...</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Неужели? Какой вы милый, вас нельзя не любить. А это ваша спальня? Да вы совсем как настоящий студент... Вы дома всегда в тужурке ходите? К вам тужурка идет.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(тихо)</span>Я -- студент... Дина. Пусти на диван, Онуша.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Да и здесь хорошо, не беспокойтесь.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, нет, садитесь на диван. Впрочем... там одна пружина... Сиди, Онуша, голубчик! Вот кресло.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Что же, звонить или нет?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет, не надо, я чаю не хочу. Так вот как у вас... и не скучно вам всегда одному?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Почему вы думаете, что я один? Я всегда с товарищами. Вот Онуфрий Николаевич, милейший человек. Блохин... Козлов часто заходит. Мы такие ночи проводим, Дина! Пьем!..</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(с ужасом)</span>Неужели вы пьете, Петр Кузьмич?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, Дина, то есть да. Рюмку, так, иногда две хватишь... хочется разгула, Дина. Наша жизнь коротка!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Разгула! Ну и фарисей же ты, старик!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смеется и хлопает Онуфрия по плечу)</span>Не ворчи, товарищ. Водка-то вся, тащи другую бутылку.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(изумленно)</span>Да что с вами, Петр Кузьмич? Вот не ожидала! Неужели вы будете пить? Тогда я сейчас же уйду. Ну да -- две рюмки!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(падая духом)</span>Нет, это я так, это я для Онуфрия Николаевича. Посидите, Дина.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну и фарисей же ты, старик! <span class="note">(Молчание)</span></speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ну, как вы спали вчера, Дина? Я вас замучил своими рассказами... и все такое грустное. Вы должны останавливать меня, когда я загрущу, -- хорошо, Дина?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(с легким кокетством)</span>Нет, ни за что! Мне так нравятся ваши рассказы и ваша грусть... Вы себя мало цените, Петр Кузьмич! Вы много читаете, -- но почему же я не вижу книг?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Представьте! Совсем забросил книги, да и некогда как-то.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Он шведской гимнастикой занимается.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Не ворчи, Онуша! И вы подумайте, Дина, я веду дневник!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Мемуары.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет -- самый настоящий дневник. Мемуары, Онуша, это история, а дневник -- это лирика, тайны души, вздохи сердца, которых никто не смеет подслушать. Да ты прозаик, ты не поймешь.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">У вас электричество? А о чем же вы пишете?.. Да, кстати: к вам не заходил сегодня Александр Александрович? К нему есть поручение от одного знакомого, насчет музыки.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(опоминаясь)</span>Александр Александрович?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ну да. Что вы так смотрите? Послушайте, Петр Кузьмич, что вы так смотрите? Что-нибудь случилось?.. Да говорите же.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Да ничего не случилось -- почему, как только человек глаза вытаращил, так сейчас же должно что-нибудь случиться? <span class="note">(Крайне одобрительно.)</span>Таращи, старик, таращи!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да ничего не случилось. Александр Александрович... он не совсем здоров.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Что с ним?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ничего, ничего особенного. Ах, Дина, да успокойтесь же! У него слегка болит голова. Он здесь, у меня.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Лежит. Тенор -- лежишь, брат?</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">У него голова болит.</speach>
<p><span class="note">Бледный, но уже причесанный, выходит Тенор и молча здоровается.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Вы нездоровы, Александр Александрович?</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж">Нет, здоров. Они шутят.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Александр Александрович действительно не совсем здоров.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Я вижу... Как вы хорошо устроились, Петр Кузьмич, -- вы не скучаете по вашей Сибири? Это ваши лекции? Какой прилежный -- учитесь. Онуфрий Николаевич, он читает лекции. Однако мне надо идти, я совсем и забыла, что меня ждет извозчик. Где же пальто? Это все вы, Петр Кузьмич, с вашим гостеприимством.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Посидите, Дина, куда торопиться. Сегодня ужасный холод. А извозчика вашего мы отпустим. Верно, дядя?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Вы думаете, что на извозчике холоднее?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Неизмеримо! <span class="note">(Берет Старого Студента под руку.)</span>Да пойдем, дядя, что стал!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(упираясь)</span>Вы меня извините, Дина, если я на несколько минут...</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Пожалуйста.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну, идем, идем. Стамескина, кстати, проведаем, да я еще тебе свеженький анекдот из римской жизни расскажу. Когда Тарквиний Гордый... <span class="note">(Уходя, тихо.)</span>Нельзя так, дядя, а то и лохмач этот будет над тобой смеяться. Дневник, лирика, эка куда ты забрался!..</speach>
<p><span class="note">Дина и Тенор. (одни). Молчание.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Я все понимаю, Александр Александрович.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Тем лучше.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Вы давно здесь прячетесь?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Со вчерашнего, кажется, вечера... Да -- со вчерашнего вечера.</speach>
<p>Д и и а. И все лежите... там?</p>
<speach role="Тенор" sex="муж">Да, преимущественно. Немного и хожу.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">И когда я пришла, вы продолжали лежать? И когда услыхали мой голос, продолжали оставаться там? Вы подумали, Александр Александрович, в какое положение перед этими господами вы ставите меня? Вы подумали, в какое положение вы ставили меня вчера, когда на собрании говорили: Тенор трус, Тенор прячется, а я должна была лгать, что вы больны?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Самолюбие, Дина?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Да, самолюбие, которого, к сожалению, у вас нет. Прятаться от меня, здесь за перегородкой, на чужой постели, сдерживать дыхание, чтобы не услыхали. <span class="note">(Смеется.)</span>Вчера при голосовании смеялись, что Тенор и здесь бережет свой голос, -- теперь я понимаю, что это значит. <span class="note">(Презрительно.)</span>Подайте мне пальто.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Я избегал объяснения, Дина, -- знал, что сейчас оно ни к чему не приведет, но если вы хотите... Я на сходку не пойду.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">А? Мне казалось, что вы пойдете.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Нет, не пойду. Вы знаете, Дина, что ради таланта я превратил свою жизнь в тюрьму?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Знаю.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Что я создал для себя режим хуже арестантского режима? Ха-ха-ха, что такое арестант? Я был несвободнее арестанта. И я не хочу для какой-то вздорной истории, в которой не вижу смысла, -- я не хочу жертвовать своим талантом.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">А мне всегда казалось, что талант -- это свобода. И мне... непонятен талант, для развития которого необходимы арестантские роты.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Я всегда знал, что ты не любишь меня. Только самолюбие и ни на йоту ни жалости, ни понимания. Ты не любишь меня.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Кажется... вы правы.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ты сама должна была сказать мне: «Не ходи. Им нечего терять, а твоя жизнь, твой талант нужен для них же».</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Да? Так вот как. А мне казалось, что есть минуты, когда все мы должны идти рядом, даже и таланты. Как вы думаете, Александр Александрович?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Это говорит Стамескин! Ты повторяешь слова Стамескина, Дина! Ха-ха-ха!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(вставая)</span>Нет, это говорю я! А Стамескин говорит другое -- что вы трус и карьерист.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж">И ты не ударила его, Дина?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет, за что ж? Я с ним согласна.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж">Прикажете подать пальто?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Пожалуйста. Нет, не трудитесь, ботики я сама надену.</speach>
<p><span class="note">В двери стучат.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Войдите! А, Петр Кузьмич! А я ухожу.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Не смею удерживать.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Как у вас мило! Благодарю вас, Онуфрий Николаевич, да, это моя муфта. Очень мило! Это ваша спальня?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Да. Тут спит наш старик. <span class="note">(Неуверенно хохочет.)</span>Ха-ха-ха!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Эка развеселился наш Тенор.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(весело)</span>Я ему сказала, что он трус и карьерист, и он не может прийти в себя от радости. Прощайте!</speach>
<p><span class="note">Быстро выходит, Старый Студент поспешно накидывает пальто и устремляется за нею.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Дина! Подождите, я вас провожу. Ах, Господи -- Дина!..</speach>
<p><span class="note">Уходит. Молчание.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Какой проворный стал. Вот что значит шведская гимнастика. Без калош побежал -- какое неблагоразумие!.. Ну как, Тенор, плохо?</speach>
<p><span class="note">Тенор с силою ударяет кулаком по столу, так что падают рюмки.</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж">Я ей покажу! <span class="note">(Всхлипнув.)</span>Я ей покажу!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Покажи, покажи.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Я всем вам покажу, что значит Тенор. Вы еще придете просить прощения, что обидели человека. За что? За что она меня оскорбила? Я думал, что она мне просто скажет, и я ей объясню, и она поймет... ну, не согласится, -- а это что же? Ведь она же меня знает.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Кроваткой повредил, кроваткой. Поза некрасивая.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(садится и опускает голову)</span>Неужели я такая свинья! Онуша, ты человек справедливый, скажи ты мне!.. Онуша, неужели я такая свинья?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(гладя его по спине)</span>Свинья, братец, свинья! Свинья, да еще такая большая...</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Третье действие</p>

<p><span class="note">Предвечерний тихий час в номерах Фальцфейна. Горит электричество. </span></p>
<p><span class="note">В комнате Старого Студента. Тишина; все чисто, на всем печать строгого, немного щепетильного, Стариковского порядка. Сам Старый студент сидит за столом и, откинув назад седую голову, что-то пишет в клеенчатой тетрадке; одет в новенькую серую тужурку и сатиновую, светлую в крапинках рубашку. Видно, что он нездоров: горло завязано чистым платком; в утомленных, не то больных, не то мечтательных глазах чувствуется легкий жарок. Постарел.</span></p>
<p>Кончает писать и аккуратно складывает тетрадку. Зажигает свечу и рассматривает перед зеркальцем горло -- качает головой и, сняв платок, мажет шею йодом. Смотрит на часы. Ходит по комнате. Скучает. </p>
<p><span class="note">Стук в дверь.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Войдите. Ах, да там заперто! Сейчас, сейчас отопру.</speach>
<p><span class="note">Входит коридорный Капитон с покупками.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Это вы, Капитон! Ну что, все взяли?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Все. Малины сушеной взял на двугривенный, меньше в аптеке не дают.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(разбирая покупки и пузырьки)</span>Так. Малина... нашатырь... салициловый натр... Я же просил вас, Капитон, взять хину в облатках -- ну как я ее глотать буду? Всегда вы перепутаете, Капитон, за чем вас ни пошлешь.</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Не знаю, они по вашей записке отпускали. Народу в аптеке много, насилу добился. Да -- сыру-то этого, как его?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Тильзитского, -- ну?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Нету. Я голландского взял, полголовки. Самовар сейчас подавать или погодить?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, погодите. Я на ночь малину буду пить; вы и чайничек другой захватите, для малины. Постойте, куда торопитесь... Ну что: много народу на Тверской?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Много, нельзя сосчитать. Какие вверх идут, какие вниз, у кого какое расположение. Девки ржут, как кобылы. Одна и говорит мне: «Кавалер, вы что несете?» А я ей говорю: «Кавалеров тут нету, кавалеры по той стороне ходят», -- она и отошла.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А светло?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">У нас на Тверской всегда светло. Это, может, в каких других местах и темно, а у нас всегда светло. Мы не любим, чтобы у нас темно было, у других-то днем темнее, как у нас ночью. У нас всегда светло.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, да, очень светло. А морозит?</speach>
<p>К а и и т о н. Зачем морозить? Снег так и валит, погода знаменитая. На этом... как его? градуснике, что у генерал-губернатора, пять градусов показано, не то три. Не разберешь.</p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Я больше мороз люблю. Какие у нас в Сибири морозы, Капитон! -- что это, разве мороз! Окно так, бывало, закрасит, что всю зиму как в подвале сидишь, улицы не видно.</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">А дрова дешевы? Ежели дрова дешевы...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Дрова дешевы... Вот пошел бы и я погулять, Капитон, да нельзя, горло болит. Посижу денька два, а там все-таки пойду. В университет на лекции, нельзя долго пропускать, потом не нагонишь.</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Беспорядки делать будете?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет. Беспорядков не будет. Отменили.</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Кто же отменил? Начальство?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, сами студенты. Ну, и начальство тоже -- вообще сговорились, чтобы уладить дело миром. Так-то оно лучше, Капитон, а? А то разошлют, университет закроют.</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">А говорили, что беспорядки!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, не будет беспорядков. Да и зачем? Люди мы разумные и всегда можем сговориться и без драки. Это только дикари... Постойте, Капитон, вы куда?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Да надо идти, чего же тут стоять? У меня дело.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Погодите... Что еще я хотел спросить у вас? Вот что: вы давно знаете Онуфрия Николаевича?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Онуфрия Николаевича? Это который про чертей?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Про каких чертей?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Это он неправду говорит, что я чертей ловлю. Я чертей не ловлю. Почем, спрашивает, чертей продаешь? -- да разве такая торговля бывает? Всю Москву обойди, такой торговли нету. Я раз одного только видел, да и то маленького, не более как спичечная коробка.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А все-таки видели?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга"><span class="note">(уклончиво)</span>Да так, нестоющее рассказывать... Чертей продаешь! Ну и студент, ну и развязный же студент! Он у нас тоже в номерах стоял, да недолго настоял -- поперли. Раков он жалеет!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Раков? Почему же именно раков?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">А у них, говорит, глаза сзаду посажены, и ежели его не пожалеть, так сам он себя пожалеть не может. Купил это раз корзину раков, ну совсем живых, как есть черных, ну совсем живых? И для хорошего, думаете, дела купил? Как же, от него жди. Вдруг жалко стало, в слезу вдарило: пускай, говорит, ползают не иначе, как мы. А у рака какое понятие? Его пустили, он и пополз скрозь все номера. Околоточного звали, скандал был... <span class="note">(Совсем мрачно.)</span>Только протокола написать не могли: не знали, как начать. Каторги ему мало, вот он какой!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смеясь)</span>Ну, а как по-вашему, Капитон: я веселый студент или нет?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Вы-то? Да ничего себе, веселый. Только какой же вы студент? Разве такие студенты бывают? Таких студентов не бывает, хоть всю Москву обойди.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(возмущенно)</span>Ну Что вы, Капитон! Как это глупо! Учиться никогда не поздно, было бы только настоящее желание. Хм! Вы, действительно, какой-то мрачный пессимист, Капитон.</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Это как хотите. Но только таких студентов не бывает.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(расстроенно)</span>Ну хорошо, хорошо! У меня 37 и 4, и у меня нет охоты выслушивать ваши глупости... Постойте: как будете ложиться, спину придите мне растереть.</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Не умею я этого.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Глупости! Я вам покажу.</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Не умею я этого.</speach>
<p><span class="note">Угрюмо выходит. Старый Студент сердито раскладывает лекарства, вздыхает и, надев пенсне, раскрывает последнюю, только что написанную страницу дневника. Читает вслух, первые слова неуверенным голосом</span>:</p>
«8 декабря <span class="note">(откашливается)</span> , 8 декабря, вечер. Что такое молодость, как не весенняя песнь души, раскрывающей объятия солнцу... <span class="note">(что-то поправляет и читает громко и вдохновенно)</span> раскрывающей свои объятия солнцу? Стихийно волнуется моя душа, и на крыльях фантазии уношусь я в заоблачные страны Любви и Красоты, казалось, уже навсегда закрытые для моих взоров. Как пылкий юноша, с пренебрежением отталкивающий книги, так как в себе самом он носит все богатство и красоту жизни, я уже не читаю, а пишу, творю, мечтаю»... Э, нехорошо, стихами выходит. <span class="note">(Поправляет.)</span> «Я уже не читаю, а пишу, творю и отдаюсь мечтам. И как это ни удивительно <span class="note">(как бы засмеялись мои сибирские сослуживцы!)</span>, у меня открылось что-то вроде литературного таланта; правда, пока я ограничиваюсь только этим дневником, но впереди задумано кое-что и посерьезнее». Да, посерьезнее! <span class="note">(Снимает пенсне и смотрит мечтательно. И читает дальше другим, сдержанным голосом, намекающим на тайну:)</span> «С того памятного дня <span class="note">(мешала выходить простуда, я выбежал тогда без калош)</span> я больше не видел Де Ша. Пробовал писать ей и, признаться, уже написал письмо, но не решаюсь отослать: какая-то наивная, почти мальчишеская робость связывает волю. Любит ли она Те? Тогда, на мой по этому поводу вопрос, она решительно ответила -- нет. Но не был ли такой ответ результатом некоторого раздражения, вызванного действительно недостойным поведением Те? Во всяком случае, с ее умом она не может не видеть»... <span class="note">(Снимает пенсне)</span> Боже мой, как страшно! Подумать только, и то страшно!
<p><span class="note">Ежится, как от холода, улыбается, качает головой. Прячет дневник и внимательно разглядывает себя в зеркало, охорашивается. С шумом распахивается дверь, -- Старый Студент едва успевает положить зеркальце, -- и входят студенты: Онуфрий, Блохин и Козлов. Запушены снегом, пальто нараспашку, фуражки сдвинулись на затылок -- от них веет свежестью морозного вечера, простором, беспричинным весельем. Сразу становится шумно и тесно. Не раздеваясь, с нарочитой серьезностью, студенты выстраиваются в ряд.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Cobra capella, стой! Сережа, не урони престижа cobrы capellы. <span class="note">(Запевает.)</span>Аристотель мудрый...</speach>
<p><span class="note">Поют все трое очень серьезно: </span></p>
<p>«...древний философ, древний философ. Продал всю одежду за сивухи штоф, за сивухи штоф. Ехал принц Оранский через речку По, через речку По. Бабе астраханской он сказал бон-мо[3], он сказал бон-мо!»</p>
<p class="footnote">[3] -- Остроту (от фр . bon mot)</p>
<p><span class="note">Старый студент очень доволен, радостно суетится, но в то же время боязливо держится подальше от дышащих холодом студентов.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Здорово, ребята! Так, так! Но почему же бон-мо? Да раздевайтесь же, раздевайтесь.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Чай есть? Лимон есть?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Сейчас все будет. Раздевайтесь же, смотрите, сколько снегу нанесли!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Ты что это, старик, нездоров? Горло болит?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Так, маленькая инфлуэнца. 37 и четыре. Козлов. Дай-ка пульс!</speach>
<p><span class="note">Глубокомысленно считает, шевеля губами. Старый Студент отодвигается от него насколько возможно, стараясь не дышать холодом. Онуфрий и Блохин раздеваются в прихожей и чему-то смеются.</span></p>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Пульс хороший! Сердце у тебя в порядке?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Сердце у меня здоровое.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Тогда возьми ты салицилу гран пятьдесят...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да разденься же ты, Бога ради! От тебя от одного простудиться можно. Доктор!</speach>
<p><span class="note">Онуфрий и Блохин вдвоем торжественно несут большого вареного рака и кладут на стол.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Рак! От чистого сердца.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Рак! От полноты души.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смеется)</span>Ах вы, безобразники! Рака принесли! Ну, а я за пивом пошлю. Выпьем пивка, Онуша? Ах, как же я вам рад, товарищи! Сижу один и только что подумал: хоть бы на огонек кто зашел, а тут и вы!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет, пива не надо. Мы у Немца пили. Мы хотим чаю с лимоном, ибо, пия пиво, боимся впасть в монотонность. Пусть будет лимонно, но не монотонно -- хороши стихи, Козлик?</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Вылитый Бальмонт. Чаю, чаю давай. За лимончиком пошли.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну пусть бальмонтонно, но только не монотонно. Так действительно лучше.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">А я бы... пива выпил.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну, ну! Чего захотел, пива! От пива, Сережа, водянка бывает. Чаю давай, старик!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Сейчас, сейчас! Рака принесли... ах, комики!</speach>
<p><span class="note">Идет в переднюю, открывает дверь и зовет: «Капитон, Капитон!» Заказывает чай. Студенты осматриваются.</span></p>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Хорошо у старика, тихо. Как умирать начну, сюда перееду, лучше места не найдешь.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Ж...жарко и д...душно.</speach>
<p><span class="note">Хочет открыть форточку. Козлов останавливает его.</span></p>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Оставь, Сережа, старик болен!</speach>
<p><span class="note">Онуфрий исследует стол, разглядывает лекарства.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Сережа, понюхай-ка, что это?</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(нюхает и кашляет)</span>Нашатырь. И такую гадость держать в доме?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(возвращаясь)</span>Нет, как хорошо, что вы зашли! Сижу один и скучаю, и вдруг... Нет, хорошо. Ну, как у вас? Я рад, что так хорошо все кончилось. И ты, Онуша, с Блохиным, я вижу, помирились?</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Да мы и не ссорились! Это он врал, что у меня души нет...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Давно видал наших? Лилю?.. Дину Штерн? Я с тех пор не видал.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Давно. Чей это у тебя портрет, старик?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Наташи, покойной жены. Ты посмотри поближе.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет, братцы, хорошо у старика, завидно. Порядок, чистота, лекции вон лежат, -- и как только люди не живут! Философский ум не может охватить, и нет конца недоумению. Посмотри, Козлик, вон писатели развешаны, кнопочками приколоты, душа радуется.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Это мои любимые писатели. У меня и там в Сибири весь кабинет был увешан портретами в рамах, у меня хорошо там было. Помню я...</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А сам-то старичок! Да ты погляди, Козлик!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Гляжу, отстань. Ты что ешь, Сережа?</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Сыр.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Дай-ка.</speach>
<p><span class="note">Моментально съедают сыр.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Сидит он себе, как святой, как Мадонна на картине Рафаэля, как Дух Божий над хаосом. Горлышко у него болит, платочком завязано -- гляди, кончики-то! Туфельки на нем, сапожки-то снял! Эх, и отчего у меня горло никогда не болит? Дай я тебя в маковку поцелую, старичок.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(слегка обиженно)</span>Ну, оставь, Онуша, всякий может простудиться. И ведь я же просил тебя, Онуша, и вас, братцы: оставьте это слово «старик». Дело не в том, сколько человеку лет...</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Да ведь мы так! Смотри, старик, Козлик весь твой сыр поел!..</speach>
<p><span class="note">Капитон вносит самовар. Старый Студент продолжает говорить, заваривая чай и хозяйничая.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Спасибо, Капитон. Колбаски съешь, Сережа, в немецкой колбасной беру, хорошая колбаса. Дело не в том, братцы, сколько...</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Для рака-то тарелку подать?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет, блюдо. И когда же ты повесишься, Капитон?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга"><span class="note">(мрачно)</span>Веревка такая еще не ссучена, на которой вешаться.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, Капитон, не надо, мы его есть не будем. Так вот, товарищи, дело не в годах, а в отношении человека к жизни... Не слабо налил, Онуша?.. Что такое молодость -- говорю я. Молодость -- понятие чисто условное, допускающее много толкований...</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Отрежь-ка колбаски, Козлик!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">И если для одного достаточно взглянуть на паспорт, чтобы определить, молод человек или нет, то для другого этой мерки недостаточно. Надо убедиться, насколько данный субъект...</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(ест колбасу)</span>Философский ум ищет точку зрения и, найдя ее, успокаивается. Отрежь-ка, Козлик, еще.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да. Вот я, например, со Стамескиным беседовал, ну и что же? -- не понимает. А вас, вы думаете, он понимает? Тоже нет, хотя и молод он достаточно. А я, «старик», понимаю! Вот вы рака принесли...</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Брось, а то отнесем назад.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, выслушай, Онуша! Вот вы рака принесли -- и с виду это настолько... ну, нелепо, что ли, что тот же ваш Стамескин назвал бы вас идиотами. А я понимаю, что это молодость, проявление молодых, играющих сил, и мне приятно.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Да ну, оставь! Ну принесли и принесли, и не о чем тут говорить! Говори о другом!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смеется)</span>Нет, нет, братцы! Я этого рака высушу и поставлю себе на стол, пусть напоминает одну из лучших минут моей жизни. <span class="note">(Смеется.)</span>Нет, серьезно, высушу и поставлю.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну и ладно -- эка привязался старик. Буде, чаю больше не хочу, от чаю бессонница бывает.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Что же это, вроде памятника будет? Куда же ты его поставишь?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">На стол, Козлик, на стол!</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Кто цветы с...сушит, а кто рака.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Дай-ка я тут на диванчике примощусь <span class="note">(Зевает.)</span>Какая-то томность овладела моими членами... не то от колбасы, не то от твоего красноречия. Разболтался ты что-то, старик.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Это у него от температуры. Гляди, как он осунулся: тебе лечиться надо, дядя!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(недовольно)</span>Какие пустяки: вчера мне действительно было нехорошо, а сегодня и лицо у меня свежее... Выпью малинки, -- вот и все... Так вот, говорю я: душа у меня... молодая, сердце у меня нетронутое -- вот в чем главное. Помню, в нашем городке сослуживцы всегда смеялись надо мною. Вам сколько лет? -- спрашивают. Столько-то. А мы думали, что вам всего двадцать. Ведь вы, Петр Кузьмич, моложе всякого молодого человека! <span class="note">(Смеется)</span></speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(зевает)</span>Да-а. Смеялись, говоришь?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Смеялись! Да как и не смеяться? Они люди солидные, положительные, а я? Мечтатель, фантазер какой-то. Помню, раз приходит ко мне сослуживец, Тарасов, мрачен, жалко смотреть: губернатор к нам едет. А я в это время стихи наизусть учу!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Стихи? Зачем же ты их учишь?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смеется)</span>Тарасов рассердился: вас, говорит, Петр Кузьмич, надо в сумасшедший дом отправить: тут губернатор едет, а вы стихи декламируете. А то, помню я еще, это было... постой, где это было? Да, вспомнил: ездил это я по одному делу...</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">И сколько ты помнишь, старик. Ты свою жизнь наизусть знаешь или только на рассказ? Ты валяй как покороче. А что, Сережа, если бы столько помнил, мог бы ты это выдержать при твоем телосложении?</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(зевает)</span>Пусть старик... стихи продекламирует.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А что же? Если серьезно хотите послушать, я могу. Кого хотите? Хотите из Шелли?</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(тоскливо)</span>Нет, не надо стихов! Ну их к черту!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Неужели ты не любишь стихов? <span class="note">(Слегка насмешливо.)</span>А еще молодой человек! Эх, Козлик, Козлик, -- ведь молодость сама стихи. Когда душа приподнята...</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(мрачно)</span>Не люблю стихов.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">И я не люблю. Ребята?..</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Ну?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Айда к Костику-председателю!</speach>
<speach role="Козлов и Блохин" sex="муж" profession="студенты">Верно, пойдем, братцы!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Я тебя, Сережа, в снегу утоплю. Ты мне запомнишь, как снег за шиворот класть.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(тревожно и жалобно)</span>Да куда же вы?! Ну что вы вздумали! Погодите! Я так рад, что вы пришли... ну что вы будете делать у Костика? Может быть, его и дома-то нет! Посидите!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Нет, надо идти! Костик ждет.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Н...надо идти. Идем, ребята.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Посидите! Я сейчас за пивом пошлю. Споем. Споем, Сережа? <span class="note">(Морщась от боли в горле, напевает.)</span>Аристотель мудрый... Сейчас пиво будет.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(удерживая)</span>Да не хлопочи, старик. Не надо пива.</speach>
<p>Козлик. Не надо, не надо. Мы пойдем. Да, ей-Богу же, не надо.</p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, нет, не пущу. <span class="note">(Идет.)</span>Я сейчас. Капитон, Капитоша!</speach>
<p><span class="note">Студенты одни, сидят как разваренные, лениво оглядываются.</span></p>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Послал-таки. Экая лотоха!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Что же -- оставаться или нет? <span class="note">(Зевает.)</span>Я уж и не знаю. Неловко как-то, старик еще обидится! И как это удивительно в природе происходит: поболел один день, а состарился лет на двадцать. Эх, жизнь!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Так со стариками всегда бывает. Держится, держится, а потом... трах и... <span class="note">(Зевает.)</span>Что же, идем или остаемся?</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Что же, можно и остаться. Только... лучи пойдем, а? Ж...жарко тут!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Нет, пойдем, пойдем! Жалко старика, а ничего не поделаешь; надоел.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А пиво?</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Да ну его к черту! У Костика выпьем, вчера он деньги из дому получил.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(входит весело)</span>Сейчас и пиво будет. И не думайте уходить -- не пущу! Чего на самом деле раскисли! Посидим, поболтаем, я вам кое-что из моих сибирских скитаний расскажу. Вы не смейтесь: я хорошо рассказываю, иногда знакомые нарочно собирались, чтобы послушать моих рассказов, упрашивали. А то и спеть можно, этак, для настроения, а? -- споем?.. Эх, жалко, не знаете вы сибирских песен -- удивительные есть песни! Сейчас горло у меня болит, а то я бы вам напел -- тебе, Сережа, понравится.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Напрасно ты, старик. Мы лучше пойдем.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">И не думай, не пущу! Ах, ребятки: вот у Наташи, у моей покойной жены, какой славный был голос. Не сильный, но такой приятный, задушевный! И сколько она этих сибирских песен знала! У них на постоялом дворе... Постой: да я показывал тебе Наташину карточку или нет?</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Да видел, видел!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет, не эту, у меня другие есть, я тебе еще не показывал. Сейчас достану. <span class="note">(Роется в столе)</span>Правда, Наташу нельзя было назвать красивой, но если вы всмотритесь в ее глаза... Сейчас!.. Надя не была похожа на мать, хотя некоторые и утверждали...</speach>
<p><span class="note">Хлопает дверь. Входят Тенор и Лиля. Тенор сильно выпил, бледен, пальто нараспашку -- настроен отчаянно. Лиля все в той же шубенке, взволнована, почти плачет. При виде Тенора студенты оживляются. Онуфрий смеется.</span></p>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Тенор! Это ты что же, брат? Пьян?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ха-ха-ха! Пьян. Смотрите: Тенор пьян! Ха-ха-ха!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(взволнованно)</span>Он снег глотал! Это такой упрямый, такой упрямый человек -- я больше не могу. Берите его!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Лилечка! Да неужели это он от снегу?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(оправляется, говорит очень сухо)</span>Александр Александрович, что это с тобой? Что это ты вздумал? -- нехорошо, нехорошо, голубчик! Сережа, помоги ему раздеться -- я холоду избегаю.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Я и сам могу раздеться! Не лезь, Блоха! <span class="note">(Уходит в переднюю.)</span></speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Вот и привела.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Тенор пьян -- вот так чудеса в решете!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Да где вы этого мрачного красавца подцепили?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Перехожу я Тверской бульвар, а он идет, распахнулся и поет, а я испугалась, что он простудится, хотела его домой, а он меня в портерную повел...</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">К Немцу?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Не знаю, там такая гадость, надо мною смеются, девицы эти самые, а он плачет. Он на бульваре снег глотал!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Да что с ним такое?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(неопределенно)</span>Не знаю, так. Неприятность одна. <span class="note">(Всплескивает руками.)</span>Ах, Боже мой, вы знаете? Он голос, кажется, потерял: хрипит! Он снег глотал!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Найдет. Раздевайся, Лилюша, отдохни.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Это еще что? Кто вам дал право на «ты» говорить? Я вам не ребенок, Онуфрий Николаевич, и... не пьяница. Свинство!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Носик у тебя, Лилюша, маленький, а душа как Иван Великий на Пасху. Вот источник того священного права, которое...</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Свинство!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Вот и я. А, господин Козлов, у которого голос, как у козла! Ты не гнушаешься, господин Козлов, присутствием Тенора? Ведь он отказался идти на сходку. Ха-ха-ха! Послушай, как я хриплю.</speach>
<p><span class="note">Старается показать, что он охрип. Козлов усаживает его и наливает чай. Лиля отводит в сторону Старого Студента.</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж">Водки!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Зачем вы привели его сюда, Лиля? Мне это крайне неприятно.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">А куда же было его вести? Послушайте, да вы сами больны... Бедненький, что с вами? И лицо у вас... такое нехорошее.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(оправляясь)</span>Это пустяки! Но меня возмущает эта бесхарактерность...</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ах, какая тут бесхарактерность! Если бы вы только знали, какой он несчастный. <span class="note">(Еще понижая голос.)</span>Я сейчас за Диною Штерн поеду, тут недалеко.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(хватая ее за руку)</span>Ни в коем случае: что вы!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(кричит)</span>Водки!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Не форси, Тенор... Выпил и довольно, остальное завтра выпьешь.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(удивленно)</span>Да что вы?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ни в коем случае! Пьяный мальчишка... он может оскорбить...</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(сердито)</span>Ах, вы ничего не знаете! Я сейчас приеду, тут близко. Подите к нему и водки ему не давайте, слышите? Такой упрямый, такой упрямый... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Лиля, постойте!.. Ушла!!</speach>
<p><span class="note">Раздраженно ходит по комнате. В дальнейшем, до прихода Дины, держится воинственно; часто охорашивается.</span></p>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Зачем это ты? Брось. Нету водки, тебе говорят, мы сами ничего не пили. Х...хорош!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ха-ха-ха! Голос пропиваю! Слушай, хриплю. <span class="note">(Хрипит.)</span>А какой был голос! Завидно тебе было, Блоха?</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(заикаясь)</span>Если бы у меня был такой голос, я не только что пить, я... я... я...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Водки!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(строго)</span>Водки нет, Александр Александрович. Выпей чаю.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ха-ха-ха! Пей сам, старик! Влюбленный старик пьет чай, ха-ха-ха!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Глупо, Александр Александрович! Вы не умеете себя вести!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Оставь, Тенор!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ты мне надоел, старик. Зачем Лилька привела меня сюда? Я не хочу к старику! Вот тут я лежал. Хриплю. Где Лилька? Лильку я люблю. Тебя, Козлик, не люблю, и тебя, Онуша, не люблю, ты пьяница, а ее люблю.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А где же и вправду Лилька? Ушла?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да. Дайте ему чего-нибудь... отрезвляющего, это невозможно!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Позови Лильку, старик! Что вы так смотрите, вы презираете меня? Напрасно. Тенор под подушку колбасу прячет. Тенор трус, на сходку не пошел, а Тенор взял и пропил голос! Х...хриплю. Дай папиросу, Онуша.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Последняя. Да ты не куришь -- не форси, Тенор.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">У меня в пальто коробка. Прокуриваю голос! <span class="note">(Уходит в переднюю.)</span></speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Господа, прошу вас, уведите его или -- дайте ему чего-нибудь отрезвляющего. Это невозможно! Сейчас сюда приедет... Дина Штерн. Да, Дина Штерн!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Вот оно что. <span class="note">(Хохочет.)</span>Слышишь, Козлик?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(оправляясь)</span>Тут ничего нет смешного. Он пьян до неприличия, и вы, господа, как его товарищи...</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Говорил -- пойдем, эх! А теперь еще семейная сцена будет. Сережка, бери фуражку!..</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(хватая за руку)</span>Ни в каком случае!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А вот я ему сейчас капельки три</speach>
<p>нашатырю дам, как рукой снимет, хоронить можно.</p>
<p><span class="note">Входит Тенор В руках изломанная коробка с папиросами. Роняет ее, папиросы рассыпаются .</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж">Дюшес, 25 штук. Уронил! <span class="note">(Подбирает вместе с Блохиным.)</span></speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Выпей-ка, Тенор! Раскрой ротик.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Что это, водка?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Да ты выпей, там увидишь.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(пьет)</span>Гадость! Ты зачем мне нашатырю даешь? Хочешь, чтобы я отрезвился? Как же ты это можешь, если у меня душа пьяна? Фу, гадость. Дай спичку.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Да!.. Так что ты рассказывал, старик? Про жену, что голос у нее был хороший? Сибирские песни она пела, -- это интересно!</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Я никогда не слыхал сибирских песен, а должны быть хороши.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Старик забыл жену.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Расскажи, старик!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Я слыхал, что на каторге хорошие песни поют... Вот твой чай, Тенор. Да я и думаю... Вообще, сколько ты свету перевидал, дядя! Отчего ты нот не привез? Твоя жена ноты записывать умела?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет. И я просил бы... сейчас... и в таком тоне... про жену не говорить.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну, ну, пустяки! А мне показалось, ты что-то говорил... Ты лимончик, Саша, подави, освежает. Вот лимон.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Вижу.</speach>
<p><span class="note">В переднюю кто-то тихо входит.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(руки его дрожат)</span>Кажется... кажется, пришли. Я сейчас.</speach>
<p><span class="note">Идет в переднюю. Тихие голоса. Входит Дина Штерн, одетая в блузочку, причесана просто, по-домашнему -- видимо, она торопилась. Бледная, но держится совершенно спокойно. Здоровается. Тенор трезвеет.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">А, и вы здесь, Александр Александрович! Здравствуйте. Как у вас накурено, господа! Вы бы форточку открыли.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Старик нездоров.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(с участием)</span>Что это? Простудились? Вы, вероятно, очень неосторожны, Петр Кузьмич, так нельзя. Да у вас, кажется, жар -- дайте-ка руку! Ну, так и есть. Небольшой жарок, но есть! И руки дрожат.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(обеими руками пожимает руку Дины Штерн)</span>Я не знаю, как благодарить вас, Дина, за вашу доброту. Каждый раз, как вы приходите, вы вносите свет в мою одинокую келью. Но что я говорю, одинокую! У кого есть такие товарищи, как Онуфрий...</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Блохин...</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Козлов...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смеется)</span>Вот видите, какой веселый народ! С ними нельзя соскучиться и почувствовать себя одиноким. Вы знаете: они мне рака принесли и торжественно положили на стол.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(она смотрела на Тенора, удивленно)</span>Какого рака?</speach>
<p><span class="note">Блохин краснеет, Козлов свирепо смотрит на него и Онуфрия. Тенор мрачно трезвеет, как будто не слушает разговора.</span></p>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Он врет! Никакого рака мы не прин...носили.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(весело)</span>Ретируешься, Блоха? А это что? Смотрите, Дина, какой огромный рак! Я его хочу высушить...</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">О Господи, вот влюбился! Я тебе сотню их принесу, только оставь ты этого в покое. Давай назад!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смеется)</span>Нет, нет, Онуша, теперь он мой! Я хочу, Дина, высушить его и поставить на стол! Это будет как бы сим... символ... <span class="note">(Замечает наконец, что Дина все время глядит на Тенора, и затихает.)</span></speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Отчего вы так давно не были у нас, Александр Александрович? Мама спрашивала о вас, она так вас любит.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(проясняясь)</span>Да? <span class="note">(Мрачно.)</span>Я боялся не застать... ее дома.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет. Она все время была дома. Господа, вы куда же собираетесь?</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">К Костику-председателю идем. Он нас ждет.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Посидите. Я очень рада вас видеть... вы же помните, что собрание у меня? Вы придете, Петр Кузьмич?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, я приду. <span class="note">(Умоляет.)</span>Посиди, Онуша!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет, дядя, довольно, сыт. Ты того и гляди еще мою Блоху засушишь и на стол поставишь... как символ. Эх ты, сам ты символ!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Посиди, Козлик, я прошу тебя.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Прощайте, Дина. Эй, ты, могила Гамлета, прощай! Хрипишь?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Хриплю.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Уже уходите? Побыли бы еще... До свидания, Козлов. Не забудьте же собрания: Онучина говорила мне, что Стамескин готовит решительное выступление против... некоторых членов землячества... Онуфрий Николаевич, и вы приходите!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(вставая)</span>Погодите меня! И я с вами пойду.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нам не по дороге, сиди. Это моя фуражка, Блоха.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(тревожно)</span>Посидите, Александр Александрович, нас Петр Кузьмич угостит чаем. Вы дадите нам чаю, Петр Кузьмич? <span class="note">(Тихо.)</span>Пожалуйста, удержите его.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Хорошо. Нет, нет, Александр Александрович, я тебя не пущу. Куда еще идти, что за вздор! <span class="note">(Умоляет тихо.)</span>Онуфрий, ну, голубчик, посиди с нами! Я не могу! Ты же видишь...</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">И видеть не желаю! Прощай! Идем, ребятки.</speach>
<p>Старый студент, продолжая упрашивать, уходит за студентами в переднюю. Одеваются, чей-то сдержанный смех. Выходят и в коридоре громко запевают:</p>
<p>«Цезарь, сын отваги, и Помпей герой... и Помпей герой. Продавали шпа-а-ги...»</p>
<p><span class="note">В комнате недолгое молчание.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Поедемте ко мне, Александр Александрович.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Нет. Я пьян.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Поедемте! Я вас прошу!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Нет, мне не надо вашего сострадания! Оделяйте им других, кому оно нужно! А я... поеду пить! Ха-ха-ха! Хриплю. -- Ну, что вы смотрите на меня? Презираете, да? Трус!.. Карьерист! Ха-ха-ха! Поезжайте к вашим землякам, а меня прошу не...</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Саша!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(в дверях)</span>Дина, на одну минуту... Позвольте мне удалиться, я не совсем здоров.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет, нет. Я вас не пущу! Я его боюсь, разве вы не видите, какой он! Вы можете на него повлиять, он вас так уважает.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Я лишний здесь. Но меня удивляет, Дина, как после того, что случилось, вы решаетесь...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Водки, старик!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(в отчаянии)</span>Вы слышите? Я умоляю вас остаться. Если вы хоть немного любите меня... потом я вам объясню... Сейчас, Александр Александрович, сейчас!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Хорошо-с! -- Водки нет, Александр Александрович, все заперто.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Зачем вы хотите пить? Голубчик, не надо, я умоляю вас. На вас лица нет, вы, вероятно, всю ночь не спали. И что вы делаете с голосом? Вы хрипите. Я не могу этого слышать! <span class="note">(Закрывает лицо руками.)</span></speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Дина, успокойтесь, это пройдет. Эх, Александр Александрович!!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Я глотал снег.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Неужели это месть? Я не ожидала от вас, Александр Александрович, что вы так будете мстить мне. За что?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж"><span class="note">(хватаясь за голову)</span>А какой был голос! Иногда я пел один, и не было никого, и только за дверью кто-то плакал. Я пел один. Ах, Дина, если бы ты слышала меня, ты поняла бы, что значит человеческий голос, когда он молится и плачет! Зачем я не пел при тебе! Ах, Дина, струн души моей ты еще не коснулась... и как дикарь бьешь кулаками по крышке рояля. Как дикарь!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Это неправда, голубчик. Вы же сами знаете, что это неправда. Это пустяки!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ты? Как вы позволяете это, Дина! Это грубо, Александр Александрович!!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Послушай меня, старик! У меня есть учитель, грубый, злой, деспот, и он бранит меня как извозчик: дурак... дубина... идиот! И я должен молчать.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(краснея)</span>Вы не должны позволять!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">И я должен молчать, потому что никто не знает музыку, как он. И он запрещает мне петь -- иначе выгоню! А недавно сам велел: спой. И я пел, а он... он, старик, заплакал. И говорит: дурак, ты меня растрогал! Понимаешь? Ха-ха-ха! Хриплю.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(почти плача)</span>Вы не смеете! Голос вернется, это только маленькая простуда... Ах, да скажите же ему, Петр Кузьмич!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Я решительно не могу! Избавьте же меня, Дина, от этого... от этого унизительного положения!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Нет, не вернется!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ты не смеешь так думать!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Дина... Как вы говорите. Я... ухожу!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет, нет! Он сейчас успокоится, помогите мне.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Нет, не вернется голос, я не хочу. Зачем? Мне не нужно голоса. Я буду хрипеть, но хрипеть честно, как Козлов. Ха-ха-ха! Я хочу, чтобы ты меня уважала! Голос? Смотри -- вот!..</speach>
<p><span class="note">Открывает форточку и старается дышать морозным воздухом. Дина и потом Старый Студент оттаскивают его, он сопротивляется.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Саша, уйди от форточки! Не надо, не надо, ох, Господи! <span class="note">(Тенор что-то мычит.)</span>Я тебя люблю! Милый, но пожалей меня.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Нет. Я свинья, а свинье так и надо. Вот!..</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ах! Да помогите же, Петр Кузьмич! Стоите как чурбан! Возьмите его за руку, я одна не могу.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Дина!.. Но у меня также болит горло... Я нездоров! Александр Александрович. Оставьте! Что же это, Боже мой, Боже мой!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Да держите же его, Петр Кузьмич! Нельзя же одной рукой, у меня силы нет.</speach>
<p><span class="note">Наконец Тенора оттаскивают от окна.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(обнимая его.)</span>Милый, милый! Сейчас же поедем ко мне. Успокойся, голос вернется. Я тебе обещаю это, поверь мне. Милый, милый. Какой же ты глупенький. Петр Кузьмич, дайте ему воды. Саша, ты слышишь? Сейчас мы поедем ко мне, я тебя никуда не пущу.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(подавая воду)</span>Позвольте же мне наконец... уйти, Дина.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Да, да, пожалуйста! Пошлите за извозчиком, мы сейчас поедем. Тебе лучше, Саша? Выпей воды.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">За извозчиком?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Да. Поскорее!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Хорошо. Я сейчас пошлю слугу.</speach>
<p><span class="note">Выходит. Дина целует Тенора; тот кладет ей голову на колени и горько, по-ребячьи плачет.</span></p>
<speach role="Тенор" sex="муж">Диночка, Диночка, ты любишь меня?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(также плача)</span>Люблю, милый. Не плачь.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Я не хочу быть свиньей. Диночка, все хотят идти, а я один как свинья... со своим голосом. Мне так горько было, Диночка, я не хочу, не хочу быть свиньей.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ничего, Саша. Ты все исправишь, голос вернется к тебе, и ты выйдешь к ним, как бог. Они услышат тебя и поймут, как они были несправедливы, и поклонятся тебе -- мой светлый гений.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Диночка, если будет сходка, я пойду.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Хорошо, хорошо. Мы вместе пойдем. Ты не будешь пить?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Нет. Взгляни на меня, Дина... Нет, боюсь.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Да смотри же, глупенький. -- Глаза-то какие красные, ах, глупенький ты мой.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">И у тебя красные.</speach>
<p><span class="note">Смеются наполовину со слезами и целуются. Входит Старый Студент и останавливается на пороге -- его некоторое время не замечают.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Извозчик готов.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ах, готов? <span class="note">(Встает.)</span>Вы слышите, Александр Александрович?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Слышу.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ну, едемте, едемте же скорее. Да что вы, Александр Александрович, как будто встать не можете -- живее. Я так вам благодарна, Петр Кузьмич, вы такой наш друг. Вам нездоровится? -- Бедный. Вы вот что сделайте: возьмите салицилового натра гран восемь или десять...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Хорошо, я возьму.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Не «хорошо», а... Ну что же вы, Александр Александрович?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ты не сердись на меня, старик, я был пьян и говорил глупости. Ты хороший человек! Прощай. Эк как хрипит! <span class="note">(Уходит в переднюю.)</span></speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет, Петр Кузьмич, я сама оденусь! Помогите ему.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Это мои калоши, Александр Александрович. Вот твои.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Готовы? Воротник поднимите, вот так. Нечего, нечего упрямиться, делайте, как вам говорят... До свидания, Петр Кузьмич, приходите же ко мне, я вас жду. Я так вам благодарна...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Прощайте.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">А руку? Вы не хотите поцеловать мне руку? Ну? Так приходите же, милый! Вашу руку, Александр Александрович.</speach>
<p><span class="note">Уходят. Старый Студент один... Некоторое время недоуменно рассматривает рака -- бросает на пол, топчет яростно. Но становится совестно, и, подобрав растоптанного рака, брезгливо бросает его на поднос. Входит Капитон с бутылками.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Вам что нужно? Вы зачем?</speach>
<speach role="Капитон" sex="муж" profession="слуга">Пиво принес. Как я был занят, Василий ходил...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Какое пиво? Вон! Вон! Вон!</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Четвертое действие</p>

<p>Студенческий вечер в Стародубове, в помещении местного Дворянского Собрания.</p>
<p>Распорядительская комната, она же и «артистическая» -- высокая, оштукатуренная, глухая комната с одним только окном, завешанным белыми пыльными драпри. Обычно она служит для свалки всякого хлама, и сейчас один угол сплошь заставлен какими-то скамейками и поломанными стульями, сдвинутыми в кучу. Стоячая вешалка; на ней и на стульях студенческие пальто. Свет вверху -- несколько тусклых электрических лампочек; только коридор, куда ведут высокие, все время открытые двери, залит ярким белым светом. Из этого коридора появляются танцующие.</p>
<p>Музыкальное отделение вечера кончилось, и приглашенные артисты поразъехались; теперь в зале танцы. С небольшими перерывами играет бальные танцы музыка; слышны возгласы дирижеров. Чувствуется, как там весело. В распорядительскую забегают студенты -- выпить рюмку коньяку, покурить и поболтать; некоторые приходят с гимназистками, за которыми ухаживают. Но сейчас в комнате тихо и малолюдно. За большим столом с вином и закусками сидит присосавшийся к коньяку Онуфрий тихо беседует с Гриневичем.</p>
<p>В углу, за маленьким крашеным столом, на котором горит свеча, Костик, Блохин и Кочетов считают кассу.</p>
<p>Все студенты в сюртуках, за исключением Онуфрия, который в тужурке, и Блохина -- последний в мундире; на распорядителях красные бантики, которыми они немало гордятся.</p>
<p><span class="note">Играет музыка.</span></p>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(считает)</span>Двести двадцать, двести двадцать один, двести двадцать два, все рублевки. Дай-ка вон те деньги, Костик!</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">А за программы получили?</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Программы хорошо шли. Вот деньги! Губернатор десять рублей положил.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(кричит)</span>Костя, пойди выпей рюмочку, освежись! Да и вы, мытари!</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Некогда... Дина хорошо шампанским торгует. Удачный вечер! У нас в Стародубове давно такого не было, гляди, как разошлись стародубовцы!</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент"><distinct form="Р...рождество">Рождество</distinct>!</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Дина умеет. С какого-то фрака двадцать пять рублей содрала!.. Тут в этой кучке будет ровно двести пятьдесят рублей, запиши, Костя. Да кто марки покупал? Опять не хватило, каждый раз не хватает!</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(роется во всех карманах, отовсюду тащит бумажки и мелочь)</span>У Гриценко еще сколько, не знаю. Мы по три раза билеты продавали, а то и так пускали. Я одного гимназиста за двугривенный пустил... Постой, вот еще три целковых!</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Зайцы были?</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Двух р-реалистов и одну гимназистку поймал. Говорят, что денег нет, танцевать хочется, я их пропустил.</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Сто десять, сто пятнадцать...</speach>
<p><span class="note">Продолжают подсчитывать.</span></p>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Ну-ка, налей еще рюмочку.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Да тебе вредно! Скандалить не будешь?</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Нет. Я сегодня, Онуша, счастлив.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну выпей, счастливым всегда можно... Так вот, брат, поехал я, значит, к Глуховцеву в деревню... Ты его не знаешь, а ничего, хороший был человек, меня очень любил. -- За твое здоровье, Гринюша! -- Отчего, думаю, не поехать: отдохну в тишине, среди сельского пейзажа, под сенью кипариса...</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Он в Крыму?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет, в Курской губернии, у его жены свое имение. Ты не перебивай, это я про кипарисы для красоты повествования, у меня стиль такой возвышенный. Слушай! Ну и оказалось, что не надо было мне и ездить, только воображение я себе расстроил. Сижу это я утречком на террасе, как плантатор, чаек попиваю, а она, брат, как выскочит, да как начнет...</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Кто она?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Да жена же! Супруга и мать! И давай она, брат, вопить, кто бублики поел, их тут пять было! А пятый-то я съел -- понимаешь?.. Так он у меня в животе колесом стал, на нем же я и до Москвы доехал. Вот они какие... а хороший был человек!</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Ну не все, есть и там хорошие.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нету! Как он снял тужурку, так сейчас же и пропал, из глаз скрылся, как видение -- дуреют они там отчего-то. Куда ты? Выпей рюмочку... Я на ихнюю жизнь, Гринюша, смотреть боюсь: у меня ум скептический и не выносит свинства!</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Твое здоровье, Онуша... А у нас народ славный, возьми хоть Стамескина того же... Наши его не любят, а если посмотреть...</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">И Стамескин золотой человек, хоть и подлец! А Лиля? Да есть ли на свете другая такая душа! Маленькая -- а голос влиятельный, как у архиерея: кого похвалит, а кого, брат, и осудит, да! -- А Блоха? -- Сережа, пойди, выпей рюмочку, замаялся.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Некогда, отстань.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Видишь какой: не идет, казну считает! Нет, никуда я не уйду из университета, жил с товарищами, с ними и умру. Человек я одинокий, нет у меня ни отца, ни матери -- и не надо мне их, ну их к черту! А позовут меня документы брать, лягу я в канцелярии животом на пол и умру, а бумаг не коснусь. Умру честной смертью, как храбрый солдат. Ишь как Козлик орет -- тоже, дирижер! Вон он какой у меня -- а какой красивый-то, а?</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Ну, я пойду.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ну, пойди, пойди, повеселись. Это что за гимназисточка была с тобою? Ничего, хорошенькая. Потанцуй с ней, потанцуй, но только помни, Гринюша: любовь вредное чувство. Ну иди, иди!</speach>
<p>Гриневич уходит, Онуфрий мечтательно пьет.</p>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Шестьсот пятьдесят. Да в той кучке... да еще за шампанское...</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Эй, Блоха, да иди, выпей! Я умираю в корчах одиночества.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(подходит, деловито пьет)</span>Не мешай, сейчас сосчитаем.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Какой скупой рыцарь. Я шучу; считай, считай, Сережа, ты у меня умница, математик, Пифагор.</speach>
<p><span class="note">Влетает в мазурке с гимназисткой Козлов -- возбужден, весел, на груди кроме бантика цветы. Делает два-три па и наскоро наливает рюмку коньяку.</span></p>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Блаженствуешь, Онуша?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Блаженствую, Козлик.</speach>
<speach role="Гимназистка" sex="жен">Отчего вы не танцуете, Онуфрий Николаевич?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Не умею. И вообще философы не танцуют, им дай Бог и так с мыслями собраться.</speach>
<speach role="Гимназистка" sex="жен">Ну, пойдемте туда, там весело! Александр Модестович, ведите его! Ну, кадриль.</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Не пойдет.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Нет! По природе я натура созерцательная, а кадриль требует памяти и напряжения мышц. Мне отсюда, как астроному, все видно, я даже могу предсказывать. Хотите?</speach>
<speach role="Гимназистка" sex="жен">Ну, предскажите, предскажите. Это интересно!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Хорошо. В воскресенье вы назначите Козлову свидание на Болховской улице. Верно?</speach>
<speach role="Гимназистка" sex="жен">Ну, ну! Идемте, Александр Модестович.</speach>
<p><span class="note">Танцуя, удаляются, в дверях чуть не столкнувшись со Старым Студентом. Он как будто помолодел, не то кажется таким в атмосфере бала. Очень печален. Останавливается у стола, где Онуфрий, молчит.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А, это ты, дядя! Что ты так мрачен? Приободрись!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Отчего не идешь в залу? Там танцуют.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Я за делом. А ты отчего не идешь?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">На меня все смотрят, неприятно. Я и то почти все время на хорах сижу.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Еще бы не смотреть, -- этакий рыцарь печального образа! Ты не печалься, это портит цвет лица и насыщает воздух микробами. Воспрянь! Собери все силы твоего ума и пойми, что танцы -- тоже факт!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">От этого я и печален, Онуфрий. Да, факт!</speach>
<p><span class="note">Его оттесняют от Онуфрия с шумом и смехом вошедшие студенты.</span></p>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(громко, с притворным испугом)</span>Онуфрий! Иди, тебя зовут!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(вставая)</span>Кто?!</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Вице-губернаторша!.. Выпить с тобою хочет, по всей зале ищет.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(садясь)</span>Пошел ты к черту! Вице-губернаторша! И как можно счастливому человеку говорить такие вещи. А разве еще не уехали?</speach>
<speach role="Студент" sex="муж">Губернатор давно уехал, его Козлик с Петровским провожали. Говорит, что очень доволен вечером.</speach>
<speach role="Студ.-техник" sex="муж">Благодарил! Дай-ка папироску.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Братцы, нельзя так много народу пускать, ей-Богу! Танцевать невозможно, толкутся как мухи на солнце! Ей-Богу!</speach>
<speach role="Студент" sex="муж">А тебе-то что? Ты не танцуешь, ты при властях состоишь.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">А здорово он за Диной ухаживал, ей-Богу!</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(подходя и расправляя плечи)</span>Кто? Эх, опять, черт, со счету сбились. Блоха путает, все новые карманы открывает. Кто ухаживает? Дай-ка рюмочку, Онуша.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Губернатор. Цветы ей поднес, ей-Богу! Тенор сияет, как медный таз на солнце.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Выпей, выпей, Костя, заработал. Ну как: хорошо идет счет? Хорошо... Я так и думал, что хорошо. Блоха ли уж не поддержит, Блоха не выдаст, я ее знаю!</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(пьет)</span>Путает твоя Блоха.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А ты ее не обижай, Костя, грех тебе будет. Это, брат, за паука сорок грехов прощается, а за Блоху...</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(Старому Студенту)</span>Эй, дядя, что не весел, головку повесил? Знаешь, сколько у нас чистого будет? Тысячу сто или тысячу двести -- вот оно как!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да, много.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Много! Не то что много, а целый капитал!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ты его, Костя, не тревожь, он нездоров. Он фактами болен.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(отходя)</span>Мели, Емеля, твоя неделя. Не слушай его, старик.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(улыбаясь)</span>Это что же за болезнь такая? Опасная?..</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Опасная. Вроде проказы. Человек покрывается фактами, зубы у него вылезают, и во сне он видит ихтиозавра.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Так. А старость -- факт или нет? Подумай, Онуфрий. <span class="note">(Хочет уходить.)</span></speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Эх, и жаден же ты до жизни, старик!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А ты, Онуфрий? <span class="note">(Уходит в залу.)</span></speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ушел... Опять я сир, опять один, проклятый мир. Эй, спорящие, приблизьтесь. В чем дело?</speach>
<speach role="Гриценко" sex="муж">Не знаю. Сегал ругается.</speach>
<speach role="Сегал" sex="муж">Как же ты не знаешь? Нет, ты хорошо знаешь! Если ты, Гриценко, не умеешь танцевать, так лучше не берись. Ты опять в третьей фигуре напутал.</speach>
<speach role="Гриценко" sex="муж">Да она такая трудная.</speach>
<speach role="Сегал" sex="муж">Трудная, так не надо танцевать! Ты куда ушел? Тебя дама по всей зале разыскивает, а ты уже с другой дамой, совсем с чужой! Так нехорошо поступать! Тебе поводыря надо!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Даже безнравственно! Гриценко, ты ли это?</speach>
<speach role="Гриценко" sex="муж">Да она такая трудная...</speach>
<p><span class="note">Смех. Входит Лиля и две курсистки-землячки; Лиля в дешевенькой блузке, очень веселая.</span></p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ах, какой вечер! Вот вы где собрались. Ну, сколько сбору? -- У нас такого вечера еще не бывало.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(издали)</span>Т-тысячу двести.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Да не может быть! Тысячу двести -- ой-ой-ой! Вот так сбор -- вы слыхали?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А, Лиля, Лилюша, Лилия долин! Душа моя взыграла. Пойди сюда, Лилюша, присядь.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Хоть бы вы туда пошли! Я думала, вы туда придете.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Весело тебе, Лилюша? Ну, веселись, веселись, отдохни. Какая ты нарядная сегодня, царица бала, да и только. Ленточка-то -- ах, ты, моя прелесть!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(краснея)</span>Вы опять надо мною смеяться, нехорошо, Онуфрий Николаевич. Свинство!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(искренно)</span>Честное слово, нет! Ты, Лиля, красавица и сама этого не знаешь. Что носик у тебя пуговкой, так это кому как нравится, в основных законах на этот счет ничего не сказано. Верно, Лилюша? Дай-ка ручку, я ее поцелую.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Какие глупости! Мне никогда руку не целуют.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(целуя)</span>Потому что ослы! У них все Дина, Дина, а я эту... Динку терпеть не могу!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ах, и не говори! Что мне и делать, ума не приложу. Ведь я битый час со Старым Студентом на хорах сидела, он чуть до слез меня не довел.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Что -- все Дульцинея?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Нет, про нее он ничего не говорил. Но он так смотрит, так улыбается, что видеть я этого не могу, душа разрывается. А она сегодня совсем как сумасшедшая -- и что с ней сделалось? Кокетничает, всех одурила, за ней так стадом и ходят... Онуфрий, милый, хоть бы ты его приласкал, он так одинок!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(мрачно)</span>Ну его к Богу!.. Да, наконец, не всех же ты люби, Лиля! Это невозможно. Оставь хоть немного и...</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Кому?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(тихо)</span>Мне. Я тоже одинокий человек.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(смеется)</span>Ты-то?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(также смеется)</span>Ну, ладно! <span class="note">(Многозначительно.)</span>Лиля!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ну, что?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Лиля!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ну что? <span class="note">(Вспыхивает и смеется.)</span>Ах, какие глупости ты говоришь! Свинство!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(блаженно хохочет)</span>Да я ничего не говорил! Это ты сама сказала!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(встает)</span>Эх, и отчего же я не умею танцевать! Так бы и затанцевала.</speach>
<p><span class="note">Музыка играет лезгинку, и Лиля делает несколько движений, танцуя.</span></p>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Гляди, братцы, Лилька танцует! Ей-Богу! Мы с Верочкой.</speach>
<p><span class="note">Смех, восклицания: ай да Лилька!</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(вставая)</span>Ну-ка, пусти! Посторонись, народ.</speach>
<speach role="Студент" sex="муж">Ты куда?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А танцевать! Петровский, зови вице-губернаторшу.</speach>
<p><span class="note">Громкий смех, студенты отбивают ладонями такт. Онуфрий и Лиля танцуют какой-то дикий танец, изображающий лезгинку. Подходят Костик и другие. Голоса: Блохин, Блохин! Со свирепым видом вылетает Б л о х и н и присоединяется к танцу. Никем не замеченный входит Старый Студент и со стороны, с печальной улыбкой смотрит на танец. Кончили, веселый шум.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(отдуваясь.)</span>Ух, ты! Ну и поработали, весь коньяк выпарился. Теперь хоть с азов начинай!</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(отдуваясь)</span>А ты не толстей, Онуша, смотри как я.</speach>
<p><span class="note">Вбегает студент.</span></p>
<speach role="Студент" sex="муж">Господа, ну что же вы! Идите в залу смотреть: там Дина с каким-то черкесом танцует. Вот танцуют! Все смотрят.</speach>
<p><span class="note">Все с шумом и смехом уходят.</span></p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(уходя)</span>Ты зачем звал вице-губернаторшу? Смотри!</speach>
<p><span class="note">Остаются только Кочетов и Костя, вернувшийся к своей кассе, Онуфрий и Старый Студент. Онуфрий смотрит блаженно вслед Лиле.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Вице-губернаторша! Ведь и скажет же девчонка. Вице-губернаторша. <span class="note">(Замечает Старого Студента)</span>Это она надо мной смеется, старик, -- слышал? Да ты что и вправду, старик, не весел? Присядь. Старое вспомнил? Ты Лилюше что-то рассказывал.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(садясь)</span>Да. И старое и новое... Скажи, Онуфрий, ты вот сегодня сильно выпил, а как завтра -- будешь здоров и трезв?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Если опять и завтра не выпью, то буду трезв. А что, дело какое есть?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А я вот если выпью три рюмки, то завтра буду весь день болен, лежать буду. А скажи, Онуфрий, -- если ты раз прочтешь лекцию, то будешь что-нибудь помнить?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Если прочту, то буду помнить. Только мне некогда читать -- времени нету. У меня, дядя, три урока: два в Москве остались, да одного идиота здесь на Рождество получил. Да ты о чем спрашиваешь? Вообще интересуешься моей особой или к чему ведешь? -- так валяй напрямки.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Вообще. Я, Онуфрий, ухожу от вас.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Куда?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ухожу.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Да куда? Не тумань ты мою голову, Христа ради. Куда уходишь?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Лишний я здесь. Все на своем месте, а я лишний -- да и в жизни, кажется, лишний. Слыхал я, рассказывали мне исторический анекдот про одного часового: поставила его императрица Екатерина весенний цветочек стеречь, фиалку, а снять часового и позабыла. И уж цветочка того нет, и императрицы уж нет, а он все стоит с ружьем и стережет пустое место, и уйти не смеет. Так вот и я.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Лишних людей нет, это тебе кто-нибудь наврал, а ты и поверил. Их и так мало, а ты говоришь -- лишние!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А сколько таких часовых по белу свету рассеяно -- уж нет того, что сторожил, к чему своей судьбой приставлен, а все стоит, ружье все держит... герой!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Не на свою ты полочку попал, оттого и выходит глупо. Лирика, вздохи сердца... эх, дядя, и смотреть-то на тебя не хочется!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А какова моя полочка, ты знаешь, Онуфрий? <span class="note">(Смеется.)</span>Не хочешь ли, Онуфрий, в акциз поступить, хорошее место предлагают? Я могу тебя устроить.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А зачем мне в акциз? Ежели выпить, так я и так могу, у меня три урока, я человек со средствами... я и жениться могу, если захочу... Только любовь -- вредное чувство. Очень вредное.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(громко)</span>Ну будет, поработали. Бросайте, Кочетов.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ты куда, старик? Посиди.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Так. В залу пойду. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(выпивает)</span>Завтра кончим, тут сам черт ногу сломает. Выпей, Кочетов, за труды праведные.</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Не хочу. Пойти посмотреть, что там делается. <span class="note">(Потягивается.)</span>Спину всю разломило.</speach>
<p><span class="note">Музыка играет печальный и нежный вальс.</span></p>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Ты тут останешься, Онуфрий? На-ка пока деньги, да не перепутай -- в этом кармане будут несчитанные. <span class="note">(Рассовывает по карманам деньги.)</span></speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Не шевелись. Ты теперь касса.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А если меня взломают?</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Ну пойдем, Костя.</speach>
<p><span class="note">Уходят. Некоторое время на сцене один Онуфрий -- блаженствует. Входят Гриневич и порядком выпивший учитель гимназии, Панкратьев; Гриневич дружелюбно обнимает его за талию. За ними, как тень, появляется Старый Студент.</span></p>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Ну рюмочку! Одну рюмочку, Андрей Иванович.</speach>
<speach role="Панкратьев" sex="муж" profession="студент">Нет, не могу, Гриневич. Я уже выпил сегодня. Я всегда на ваших студенческих вечерах бываю пьян.</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Ну, одну! Вы нас, Андрей Иванович, студентов, любите, а помните, сколько вы мне пар ставили? Из-за вас я в седьмом классе чуть на второй год не остался, п-помните?</speach>
<speach role="Панкратьев" sex="муж" profession="студент">Ну, одну разве... Нет, не помню, Гриневич. Я, брат, ничего не помню. Разве ставил? Ну, и черт со мной! Я сегодня домой не поеду.</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">А куда же, Андрей Иванович, поедете?</speach>
<speach role="Панкратьев" sex="муж" profession="студент">Не знаю. Налейте-ка мне еще одну. Вкусный у вас коньяк.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">А меня помните, Андрей Иванович? Давно это, положим, было.</speach>
<speach role="Панкратьев" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(вглядываясь)</span>Нет, не помню. Тоже пары ставил?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Единицы.</speach>
<speach role="Панкратьев" sex="муж" profession="студент">Ого! Отчего же вы такой толстый? Я единицы худым ставлю, а толстым двойки! Это моя классическая метода, одобренная педагогическим советом. Не слыхали? Ну и не надо -- мне все равно.</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Рюмочка-то ждет, Андрей Иванович.</speach>
<speach role="Панкратьев" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(пьет)</span>Послушайте... Гриневич: почему из вас не вышел прохвост?</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Не знаю, Андрей Иванович. Может, еще выйдет.</speach>
<speach role="Панкратьев" sex="муж" profession="студент">Вы думаете? <span class="note">(Размышляет, говорит растроганно.)</span>Ну, дай тебе Бог. Дай я тебя поцелую, я тебя люблю!</speach>
<p><span class="note">Танцуя, появляются Дина Штерн и Козлов. Последний сажает Дину на единственное, ближайшее к авансцене кресло и сам идет к столу .</span></p>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Коньяк еще есть?</speach>
<p><span class="note">Пьет, чокается с учителем, разговаривает. Дина Штерн в бальном платье, глаза горят, опьянена своей красотой, ухаживанием, танцами; минутами в ней чудится что-то почти безумное. Тяжело дышит, обмахивается веером; замечает Старого Студента.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Петр Кузьмич! Вот вы где! Пойдите сюда. Где вы были -- я вас целый вечер не видала? Что же вы такой грустный?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Я был на хорах, Дина, любовался, как танцует молодежь.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Молодежь... Ах, как бьется сердце: вот выскочит. <span class="note">(Берет его за руку.)</span>Но что с вами -- вы чем-то расстроены... милый? Вы так грустно смотрите... скажите мне, что с вами? Скажите?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нельзя быть такой красивой, это почти преступно, Дина.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Разве я так красива? Мне говорят, но я не верю. Вы слышите вальс? Это мой любимый вальс. Но не смотрите так -- мне становится грустно. <span class="note">(Говорит очень печально.)</span>Отчего на балах всегда так грустно?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Я уезжаю, Дина.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Куда?</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(подходит, говорит требовательно)</span>Дина -- прошу!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Уже? А я еще не отдохнула. Какой вы безжалостный, Александр Модестович! Ну, пойдемте! <span class="note">(Старому Студенту тихо.)</span>Я сейчас приду. <span class="note">(Громко.)</span>Подержите мой веер.</speach>
<p><span class="note">Удаляются, танцуя. Старый Студент беспокойно оглядывается и уходит в дальний угол. Там, в стороне от сидящих, тревожно шагает, обеими руками сжимая веер.</span></p>
<speach role="Панкратьев" sex="муж" profession="студент">Это с кем же она? Ваш?</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Тише, Андрей Иванович. Это Старый Студент... тот самый.</speach>
<speach role="Панкратьев" sex="муж" profession="студент">А, тот самый. Покажите-ка. <span class="note">(Смотрит и машет рукою.)</span>Дуррак.</speach>
<speach role="Гриневич" sex="муж" profession="студент">Тише, Андрей Иванович!</speach>
<p><span class="note">Быстро входит Лиля</span></p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Онуфрий, я за тобою! Это невозможно: там так хорошо, так весело!.. <span class="note">(Печально.)</span>А, вы тоже здесь, Петр Кузьмич, я только сейчас вас видела в зале.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(не глядя, отрывисто)</span>Здесь.</speach>
<speach role="Панкратьев" sex="муж" profession="студент">Отведите меня, Гриневич. Возьмите меня под руку... ну, крепче держите... вот так. Хороший у вас вечер, сколько этого... сбору?</speach>
<p><span class="note">Уходят .</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">За мною пришла, Лилюша? А может, и не за мною, а?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">За тобой... Хотите грушу, Петр Кузьмич? Я вам очищу. Скушайте, голубчик. Чей это у вас веер, какой красивый?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(отрывисто)</span>Дины.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">А, Дины! Да, да, Дины. А Дина в зале танцует... Вам не кажется... нет, тебе не кажется, Онуфрий, что Дина... как будто изменилась? Мне она не нравится.</speach>
<p><span class="note">Старый студент не слушает, беспокойно ходит.</span></p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(тихо)</span>Что с ним, Онуфрий? Что-нибудь случилось?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Пока ничего. Любовь -- вредное чувство, Лилюша, ты меня никогда не люби, я могу от этого с ума сойти.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ах, и не говори! Постой, а ты что сказал? Свинство!</speach>
<p><span class="note">Входит Дина.</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ах, как я устала! Вы еще здесь, Петр Кузьмич? Очистите мне грушу, я хочу пить -- в горле пересохло.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(сердито)</span>Вот очищенная, не угодно ли?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Спасибо, Лилечка. Какая ты сегодня миленькая -- отчего ты всегда не носишь эту ленточку?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Да пойдемте же, Онуфрий Николаевич! Видеть не могу: расселся тут как Будда! За целый вечер хоть бы раз в залу вышел.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Ах, этот вальс! Вы слышите, Петр Кузьмич?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(встает, покорно)</span>Иду.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">То-то -- иду! Дай руку! Отчего у тебя бока распухли? Или ты такой толстый?</speach>
<p><span class="note">Уходят .</span></p>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Какая милая эта Лилечка, я ее ужасно люблю. Где же мой веер... ах, да, он у вас, дайте... Что вы так смотрите на меня, я красная?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Играют ваш любимый вальс... пойдите.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет, я устала. И мне надоели танцы. Присядьте, ближе! <span class="note">(Берет его руку.)</span>Какая у вас красивая рука... Вы хотите уехать?</speach>
<p>Музыка. Молчание.</p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Вы это решили?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Да.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(тихо)</span>Не надо.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Вы счастливы, Дина?</speach>
Дина. <span class="note">(грустно)</span> Я не могу быть счастливой.
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Вы любите?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Не знаю... Ваша жена была красива?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Зачем это, Дина!</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(вставая)</span>Ах, не знаю. Подержите мой веер. <span class="note">(Поправляет волосы.)</span>Я ухожу.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Проводить вас?</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Нет. Вы заедете ко мне проститься?</speach>
<p><span class="note">Музыка. Молчание.</span></p>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Нет. Прощайте.</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">Прощайте.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Дина...</speach>
<speach role="Дина Штерн" sex="жен" profession="курсистка">, не оборачиваясь, уходит. Старый Студент, опустив руки, смотрит ей вслед, потом делает по комнате несколько быстрых шагов, улыбается странно. Садится за стол и опускает голову на руки. Последние звуки того печального и нежного вальса, под который блаженно мечтал Онуфрий.</speach>
<p><span class="note">Тихонько подходит Лиля и кладет обе руки на плечи Старого Студента.</span></p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Петр Кузьмич, миленький, не надо!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Это вы, Лиля! <span class="note">(Не глядя, берет ее руку и целует.)</span>Эх, прошла жизнь! Прошла и не вернется!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(плача)</span>Хочешь, я тебе буду говорить «ты», по-товарищески? Миленький, голубчик ты мой! Жаль мне тебя от всего моего сердца! Ну, не надо так, не надо!</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Ты думаешь, что я плачу? Нет, я не плачу. <span class="note">(Поднимает голову.)</span>Взгляни на меня.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Бедненький ты мой. Не стоит она твоих страданий. Поверь ты мне хоть разочек в жизни! Лучше вспомни... Наташу, ты сегодня так хорошо рассказывал...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Молчи, Лиля! Два года день и ночь я звал забвение: приди, приди! -- И оно не приходило. А теперь я зову память: вернись, вернись! -- и она не возвращается! И я ничего не помню.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Но ты сегодня же рассказывал...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смеясь)</span>Лгал, Лилечка, лгал. Я ведь все время лгу! Как я могу прожить хоть один день не солгавши -- или ты не знаешь, чтС такое моя правда, правда вот этой белой головы, дрожащих коленей, изношенного сердца! Ах, Лиля, как глупый фанфарон, я громогласно вызвал на бой самоё судьбу -- и вот, раздавленный, лежу у ее ног... даже не жалкий, даже не жалкий! Ну кто пожалеет такого дурака?.. Разве только ты, мое нежное и тоже глупенькое сердечко. Жалеешь меня, Лиля?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Жалею, милый. Буду и я когда-нибудь старая...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(улыбаясь)</span>Утешаешь, а сама и не веришь: буду старая! Ты слышишь, Лиля, как пахнет здесь весенними цветами и травой. Послушай, послушай -- весенними цветами и травой.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Это духи, миленький! Это Дина так душится.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смеется)</span>Духи! Ах, глупенькая Лиля: ты, может быть, и солнца над головой не видишь? Думаешь, что это лампочка, -- сознайся!.. Каждую осень, Лиля, деревья роняют миллиарды листьев, и уже вся земля была бы покрыта ими, как толстым старым одеялом, и не было бы места живому -- не исчезай они бесследно. Так исчезну и я, старый, отживший, печальный лист, так глупо проснувшийся весною среди молоденькой, зеленой травки. Не жалеть, а топтать ногою ты должна меня, Лиля!</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Ну что ты! Тебя просто измучила Дина -- сегодня она злая, сегодня я сама боюсь ее.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Дина? Ты встретила ее, когда она шла отсюда? Ты заметила, что губы ее были в крови? Тише, тише, не надо говорить об этом, а то она услышит и опять придет сюда. Пусть думает, что я мертвый, совсем мертвых они не любят.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Что ты говоришь, я не понимаю! Зачем ты пугаешь меня. Пусти мою руку -- мне больно... Успокойся, миленький.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(вставая)</span>Боже мой, Боже мой, до же прекрасна жизнь, до чего она прекрасна! Онуфрий сегодня сказал: эх, и жаден же ты до жизни, старик. А он -- не жаден? А ты, Лиля? Милые вы мои, голуби вы мои пернатые, пусть останется с вами моя любовь, а я... пойду далеко. Не удалось солгать, пойду на поклон к самой правде: бери меня, вяжи меня, сажай меня на железную цепь! <span class="note">(Смеется.)</span>А то опять убегу! Ну, улыбнись же, Лиля. Товарищ ты мой хороший -- сейчас сюда придет Онуфрий и... Ну, Лилечка; и... а что дальше?</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(вспыхивая)</span>Вот уж не ожидала, что ты станешь так говорить... свинство! Ну, слава Богу -- хоть засмеялся по-человечески! Только это неправда, и Онуфрия вашего мне совсем не надо: любовь -- вредное чувство. Не веришь?..</speach>
<p><span class="note">Оба смеются.</span></p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Господи, вот удивится сейчас Онуфрий, что я тебе «ты» говорю. Но ты такой милый... постой, ты же говорил, что не будешь плакать! Как же это так, зачем же ты обманул меня, а я, глупая, и поверила! Ну, миленький!..</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Одну слезиночку-то можно, одну, Лилечка, всего-навсего одну? Видишь -- уже смеюсь.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Тише, наши идут! <span class="note">(Хватая его за руку.)</span>Теперь ты навсегда мой друг. Ты вот что, ты поцелуй-ка меня, пока Онуфрий не увидел, а то он может с ума сойти. <span class="note">(Целуются.)</span>Вот так! Никто и не видал!</speach>
<p><span class="note">Вваливается Онуфрий и с ним кучка студентов, в том числе Костик, Кочетов, Тенор и другие. Старый Студент и Лиля отходят к стороне.</span></p>
<p><span class="note">Шум веселый, восклицания.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Опять на родине! Какая тут тишина, Сережа, какой воздух! Нет, больше в эту кашу не полезу, суета сует и всяческая суета, и все танцуют, как в аду. Стой, кто коньяк мой выпил? Его было в три раза больше.</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Опять шампанского не хватило. Что стоило взять несколько лишних бутылок, потом можно было вернуть. Это все Петровский, черт его возьми.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Потом сосчитаем, Кочетов, поздно.</speach>
<speach role="Кочетов" sex="муж" profession="студент">Надо, надо. За шампанское надо сосчитать. Эй, ты, несгораемый шкап, -- раскрывайся! <span class="note">(Обшаривает Онуфрия.)</span></speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(подняв руки, в одной из которых бутылка)</span>Или это один из самообманов философского ума, который жажду смешивает с объемом? Жажда ли в три раза больше, или бутылка в три раза меньше, -- вот проклятый вопрос.</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Пойди на компромисс: и жажда больше, и бутылка меньше. Ну, наливай, наливай.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Верно. Какой же ты умница, Сережа. Это ты под моим влиянием так развился. Давай, образуем школу, Сережа. Будем брать учеников... А, могила Гамлета, -- хрипишь?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Ха-ха-ха! Онуша пьян. Ты знаешь, что сегодня я буду петь?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(подходя)</span>На два словечка, Александр Александрович... у тебя найдется минутка времени? <span class="note">(Отходят.)</span></speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">А я к тебе присяду, Онуфрий. Ты знаешь, вышло гораздо лучше, чем я ожидала... <span class="note">(Шепотом рассказывает ему.)</span></speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Завтра я, Александр Александрович, уезжаю назад... в Москву. Не знаю, удастся ли мне повидаться с тобою, и вот на всякий случай я хочу еще раз поздравить тебя и крепко пожать твою руку.</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Спасибо, старик. А разве Дина тебе говорила?</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Что?</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Завтра мы с нею едем в Крым.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">А, к весенним цветам! Там скоро весна, Саша. Весенние цветы!</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Не знаю -- я еще не бывал в Крыму. Должен тебе сказать, что этот... папаша выгнал нас обоих, и мы едем, собственно, с горя. Но это, конечно, не серьезно, и Дина рассчитывает так, что папаша этот сам приедет за нами. Оригинальный старик. Ха-ха-ха! Но, однако же, денег у нас, фью-ю. <span class="note">(Свистит.)</span>Ты слыхал -- сегодня я буду петь в хоре: Дина приказала.</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Вот что, милый Саша, не возьмешь ли ты денег у меня? Дело, видишь ли, в том... <span class="note">(Продолжает тихо говорить.)</span></speach>
<p><span class="note">Быстро входит Петровский.</span></p>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Ой, братцы! Ой, батюшки, спасайтесь, Стамескин пришел, сюда идет, вас, братцы, ищет.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">Да ну! А чтоб его черт!</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Протестую.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(беспокойно)</span>Чаю ему, что ли, предложить. Да не пьет он чаю. Кочетов, как ты думаешь?</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Глаза мои не могут его видеть, ухо мое не может его слышать, нос мой не может его нюхать, как говорит Соломон в «Песне Песней». Пожалуйста, дети мои, не надо сегодня Стамескина, я этого не выдержу сегодня...</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Да я соврал, ей-Богу.</speach>
<p><span class="note">Общий смех. В зале музыка смолкла, но публика еще не разошлась: доносится нестройный, веселый шум, требование.</span></p>
<p><span class="note">Голоса</span></p>
<p>- Испугался, Онуша. Это тебе не вице-губернаторша.</p>
<p>- У него совесть заговорила.</p>
<p>- Гляди, гляди: Онуша языка лишился, ей-Богу.</p>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент">А я тебе другой раз, тетя, за этакие шутки голову оторву. Чего от дела отрываешь? Лотоха проклятая.</speach>
<speach role="Петровский" sex="муж" profession="студент">Да я соврал, ей-Богу. Ну, вот и кончен бал. И умаялся же я, братцы.</speach>
<speach role="Костик" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(ворчит)</span>То-то, соврал.</speach>
<speach role="Чей-то голос">Господа, в залу. Кончено, чего тут расселись.</speach>
<speach role="Второй голос">Дай поблагодушествовать. Ну и подлец же Онуфрий, хоть бы на донышке оставил. Этакий математический ум, как раз к концу подогнал.</speach>
<speach role="Студ.-техник" sex="муж">Подносит Петровский губернаторше цветы, да в шпаге своей и запутался, чуть не забодал ее, прямо головой ей в живот.</speach>
<p><span class="note">Требование песни все настойчивее. Входит рассерженный Козлов.</span></p>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Господа, что же это? Ну не свинство ли, а? Расселись, как старухи в богадельне. Там орут, требуют «Gaudeamus», сейчас электричество гасить начнут, ведь в темноте орать придется, черти!</speach>
<speach role="Блохин" sex="муж" profession="студент">Идем. Это Онуфрий тут р-расселся...</speach>
<speach role="Козлов" sex="муж" profession="студент">Тенор, ты что же это, брат? Свинство! Я тебя и на хорах ищу, и где только ни был, а ты...</speach>
<speach role="Тенор" sex="муж">Я готов.</speach>
<p><span class="note">Шум в зале растет. Со смехом и говором студенты уходят в залу.</span></p>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Идемте, Петр Кузьмич. Я хочу, чтобы ты тоже пел.</speach>
<speach role="Онуфрий" sex="муж">Ты? Это что же такое?</speach>
<speach role="Голоса">:</speach>
<p>- Волоките Онуфрия.</p>
<p>- На кой он черт, он ни бе ни ме.</p>
<p>- Нечего там, волоки, волоки -- для декорации пригодится.</p>
<p><span class="note">Тащат Онуфрия в залу.</span></p>
<speach role="Онуфрий" sex="муж"><span class="note">(оборачиваясь)</span>Ты смотри, дядя! Мне наплевать, что у тебя римский нос, у меня у самого...</speach>
<speach role="Старый студент" sex="муж" profession="студент">Я сейчас. Иди, Лилечка.</speach>
<speach role="Лиля" sex="жен" profession="курсистка">Нет, я тебя не пущу. Давай руку.</speach>
<p><span class="note">Все уходят. Остается один замедливший, сильно охмелевший Гриневич: опрокидывает кверху дном бутылки одна за другой, убеждается, что пусты, и бегом направляется в заду. В зале страшный шум. Мгновение сцена пуста. Быстро входит Старый Студент и скрывается в дальний угол, где на скамейках свалены студенческие пальто и шубы. Лампочки вверху гаснут -- видимо, в зале погасили электричество; остается только непогашенная свеча на столе. Тишина, и хор молодых мужских и женских голосов поет громко, уверенно и сильно: </span></p>
<p>	Gaudeamus igitur,</p>
<p>	Juvenes dum sumus.</p>
<p>	Post jucundam juventutem [4] …</p>
<p class="footnote">[4] -</p>
<p>	Будем веселиться,</p>
<p>	Пока мы молоды.</p>
<p>	После радостной юности... (лат.)</p>
<p><span class="note">Старый студент падает ничком на шубы и беззвучно плачет.</span></p>
<p>	Post molestam senectutem,</p>
<p>	Nos habebit humus.</p>
<p>	Ubi sunt, qui ante nos</p>
<p>	In hoc mundo fuere... [5]</p>
<p class="footnote">[5] -</p>
<p>	После тягостной старости</p>
<p>	Нас ведь примет земля.</p>
<p>	 все те, кто жил до нас</p>
<p>	 этом мире... (лат.)</p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>

</body></html>