<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Андреев Л.Н." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1871" name="birthday"></meta>
<meta content="Чёрные маски. Представление в двух действиях и пяти картинах" name="title"></meta>
<meta content="1908" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="ирреальный мир" name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="Драматические произведения в 2-х томах. Л.: Искусство, 1989, т. 1. стр. 231--302." name="publication"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>






































































<p class="H2">Действующие лица:</p>

<p>Лоренцо, герцог ди Спадаро.</p>
<p>Шут Экко.</p>
<p>Донна Франческа, жена герцога Лоренцо.</p>
<p>Синьор Кристофоро, хранитель герцогских вин.</p>
<p>Петруччио, управляющий.</p>
<p>Господа и Дамы из свиты герцога и его супруги.</p>
<p>Маски, которых пригласил герцог Лоренцо.</p>
<p>Черные маски, которых герцог Лоренцо не приглашал.</p>
<p>Принц Ромуальдо.</p>
<p>Музыканты.</p>
<p>Слуги.</p>
<p>Поселяне.</p>


<p class="H2">Действие первое</p>


<p class="H3">Картина первая</p>

<p><span class="note">Богатая, заново отделанная зала в старинном рыцарском замке. На стенах фрески, кое-где старые, потемневшие картины, оружие и скульптуры. Все блещет золотом, яркими красками мозаики, нежною прозрачностью цветных стекол. Налево и частью в задней стене три высоких полуготических окна, наполовину задернутых тяжелыми, шитыми золотом завесами; поворачивая под прямым углом, задняя стена уходит в глубину до пересечения с рядом двойных мраморных невысоких колонн, на которых лежит верхняя часть здания. За колоннами очень светлая, просторная прихожая; направо видны огромные входные двери. Там, где задняя стена уходит в глубину, прямо против зрителя, широкая мраморная лестница с массивною скульптурною балюстрадой; на высоте мраморных колонн лестница сворачивает вправо, где находятся другие помещения. В стене над колоннами несколько небольших окон с цветными стеклами, пронизанными каким-то ярким и сильным светом. </span></p>
<p><span class="note">Идут последние спешные приготовления к маскараду. Все залито ярким светом многочисленных канделябров и светильников причудливой красивой формы; несколько человек богато, но однообразно одетых слуг перебегают с места на место, то зажигая новые свечи, то отставляя вглубь тяжелые кресла и освобождая место для танцев. Минутами, точно вспомнив о чем-то несделанном, некоторые из них устремляются наверх или же ко входным дверям; сдержанный, но деловитый голос управляющего, синьора Петруччио, усиливает их рвение и торопливость. Но все очень веселы: и сам синьор Петруччио, и слуги, которые на ходу обмениваются шутками и короткими, быстрыми улыбками. Всех веселее, однако, сам юный Лоренцо, владетельный герцог ди Спадаро; стройный, изящный, немного томный, нежно-внимательный и ласковый со всеми, он легко передвигается по зале и весь горит восторгом предвкушения. Распоряжаясь и шутя, подгоняя слуг веселым окриком и шутливо-гневным жестом, он на ходу бросает счастливые улыбки красавице Франческе, своей молодой жене, и та отвечает взглядами, полными нежности и любви. Несколько человек дам и господ, составляющих свиту герцога и его супруги, также не остаются без дела: одни, подобно юному герцогу, радостно и беспокойно готовятся к принятию гостей; другие, пользуясь веселой суматохой, обмениваются влюбленными взглядами, осторожными пожатиями рук, быстрым и дерзким шепотом в раскрасневшееся ухо. Где-то наверху готовятся к предстоящему балу музыканты: доносятся отрывки музыкальных арий; вдруг кто-то начинает петь густым, красивым баритоном, но песня почти тотчас же переходит в смех -- очевидно, весело и там. На ковре перед пылающим камином растянулась собака герцога, огромный сенбернар, и дремлет в сладкой истоме. Невысоко на лестнице сидит шут герцога Экко и, подражая господину, распоряжается, но все забавно путает. </span></p>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Если ты будешь двигаться так быстро, Марио, то ты скоро станешь своим собственным дедушкой. Живей! Живей!</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Помилуйте, синьор Петруччио, лучшая лошадь герцога не бегает так быстро, как я.</speach>
<speach role="Один из слуг" sex="муж">Когда ее кусают мухи.</speach>
<speach role="Другой слуга" sex="муж">Или подгоняет бич.</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Живей! Живей!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Сюда, сюда поставьте. Разве вы не видите, как темен этот угол? Ничего темного, синьор Петруччио, ничего темного.</speach>
<speach role="Господин" sex="муж"><span class="note">(Даме)</span>Нас лишили последнего приюта, но это не значит, что в другом месте я не поцелую вас.</speach>
<speach role="Дама" sex="жен">В темноте меня очень трудно найти.</speach>
<speach role="Господин" sex="муж">В темноте я шире расставлю руки и обниму всю ночь.</speach>
<speach role="Второй Господин" sex="муж">У вас будет богатый улов, синьор Сильвио.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(кричит)</span>Марио, Карло, Пьетро, скорее свечу к самому носу этого синьора: он умирает от страха в темноте.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо"><span class="note">(герцогу, влюбленно)</span>Мой дорогой, мой любимый, мой божественный. Мне так нравится ваш новый костюм. В нем вы как солнечный луч, когда он пронизывает высокие окна нашего собора, и я молитвенно созерцаю вашу божественную красоту.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Ты нежный цветок, Франческа. Ты нежный цветок, и солнце дерзко, когда целует тебя. <span class="note">(Почтительно и нежно целует руку и вдруг с поддельным ужасом говорит управляющему.)</span>А башня? Синьор Петруччио, а башня? Я прикажу посадить тебя на кол, как некрещеного турка, если ты забыл осветить ее.</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Она освещена.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Освещена! Как смеете вы так выражаться, синьор? Она должна гореть, сверкать, она должна подниматься к черному небу, как один огромный пламенный язык!</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Ай-ай, Лоренцо, не показывай небу языка, иначе оно ответит тебе фигой.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Не огорчай меня твоими шутками, дружок. Я жду светлого праздника, и моей душе болен твой колючий упрек. Ничего темного, Экко, ничего темного.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Тогда зажги волосы на голове твоей жены, они слишком черны, Лоренцо, слишком черны. И брось по факелу в ее глаза: они слишком темны, Лоренцо, слишком темны.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Негодный шут! Здесь так много красивых дам -- неужели никто не влюбит в себя этого негодного шута?</speach>
<speach role="Первая Дама" sex="жен">Он горбат.</speach>
<speach role="Вторая Дама" sex="жен">Прежде чем поцеловать, он проткнет меня носом, как шпагой.</speach>
<speach role="Господин" sex="муж">О ваше сердце сломается всякая шпага, синьора.</speach>
<p><span class="note">Входит высокий, как жердь, крайне худощавый синьор, с обвисшими, как будто постоянно мокрыми усами. Похож на Дон Кихота. Мрачно обращается к герцогу.</span></p>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Я должен сообщить вам страшную весть, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Что такое? Вы пугаете меня, синьор Кристофоро.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Я имею основание думать, синьор, что у нас не хватит ни кипрского, ни фалернского. Эти господа <span class="note">(длинным пальцем указывает на свиту)</span>пьют вино, как верблюды воду в пустыне.</speach>
<speach role="Один из свиты" sex="муж">А отчего у вас, синьор Кристофоро, постоянно мокрые усы?</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин"><span class="note">(с достоинством)</span>Я обязан пробовать все вина.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(весело)</span>Мой друг, вы преувеличиваете опасность: наши погреба неистощимы.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин"><span class="note">(упрямо)</span>Они пьют вино, как верблюды. Я радуюсь вашему прекрасному настроению, синьор, но вы слишком легко смотрите на вещи. Когда с вашим покойным батюшкой мы ходили на освобождение гроба господня...</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(с нежным упреком)</span>Мой старый друг, неужели вы вашей милой воркотнёю захотите испортить этот прекрасный вечер?</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин"><span class="note">(добродушно)</span>Ну, ну, не сердись, мальчик! <span class="note">(Грозно.)</span>Эй, Мануччи, Филиппе, за мной! <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">А дорога? Синьор Петруччио, вас накажет господь. А дорога? Ты забыл осветить дорогу, и наши гости не найдут нас.</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Она освещена, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Освещена! Ваш язык как дрянная кляча, которая только машет хвостом, когда в бока ей вонзаются шпоры. Нужно, чтобы весь путь сверкал, горел огнями, как дорога в рай. Поймите меня, синьор управляющий: нужно, чтобы тени кипарисов в ужасе бежали в горы, где спят драконы. Разве у тебя не достаточно факелов и слуг, разве мало смоляных бочек у тебя?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Если у тебя, Петруччио, не хватает смолы, то займи ее в аду: ты в таких отношениях с сатаною, что он поверит тебе на слово.</speach>
<speach role="Один из слуг" sex="муж">Он и взял бы, но боится, что тогда не на чем будет погреться самому.</speach>
<speach role="Второй слуга" sex="муж">Синьор Петруччио так зябок.</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Живей, живей!</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо"><span class="note">(герцогу)</span>Вы забываете меня, Лоренцо, вы освещаете все, а меня оставляете в темноте без вашей улыбки. Ужели вас так занимают маски?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Они обещали так много интересного, что я умираю от нетерпения, дорогая. Там будут цветы и змеи, Франческа, там будут цветы и змеи меж цветов. Там будет дракон, Франческа, и вы увидите, как из пасти его пышет самый настоящий огонь. Это будет так весело. Но вы не бойтесь, все это только шутка, все это наши друзья! И мы так славно посмеемся. Почему они не едут?</speach>
<speach role="Слуга" sex="муж"><span class="note">(вбегает)</span>Я смотрел с башни, там по дороге что-то движется, синьор! Как будто черная змея ползет меж кипарисов.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(радостно)</span>Они! Они!</speach>
<speach role="Второй Слуга" sex="муж"><span class="note">(вбегает)</span>Я смотрел с башни: на нас ползет дракон. Я видел, как красным огнем горят его глаза, и я испугался, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(радостно)</span>Это они! Они! Петруччио, ты слышишь?</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Все готово, синьор!</speach>
<speach role="Третий Слуга" sex="муж"><span class="note">(вбегает)</span>У подъемного моста крик и движение, синьор. Требуют, чтобы их впустили. Я слышал лязг оружия, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(гневно)</span>Разве мост не спущен? Так-то ты, Петруччио, встречаешь моих гостей. Завтра же я уволю тебя, если ты...</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Простите, синьор. Я бегу. <span class="note">(Убегает.)</span></speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Они приехали. Улыбнитесь же, Франческа. Они приехали.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(громко смеется)</span>Ну и посмеемся же мы с тобою, Лоренцо. Нужно исправить челюсти. <span class="note">(Зевает.)</span></speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Боже мой, а музыканты? Почему я не вижу их? Неужели этот негодяй забыл все мои распоряжения?</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Не огорчайтесь, мой дорогой. Музыканты готовы.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Но почему же их нет?</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Вот вы и заставили меня проболтаться, мой любимый. Вам готовят неожиданность: все музыканты также будут в масках.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">И я не узнаю их? Как это мило. Это вы позаботились, синьора? Вы, вы, я это вижу по вашим лукавым смеющимся глазам. Но музыка? Они не забыли, конечно, разучить-то, что я написал для них. Ах, этот толстый негодяй Петруччио, кончится тем, что я действительно прикажу посадить его на кол.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Как ты расточителен, Лоренцо. Ведь Петруччио украдет кол и убежит с ним.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Ах да, пока они не пришли, Экко, мой дружок, ты можешь смеяться надо мною, я знаю твои шутки и люблю их, но я прошу тебя -- не обижай моих гостей. Не нужно быть злым, Экко, даже в смехе. У тебя нежное сердце, маленький горбун, и ты вовсе не зол. Зачем же остротами бить людей по щекам? Смейся, потешай других, говори дамам любезности -- здесь ты можешь кое-чем рискнуть, -- но никого не огорчай. Сегодня мой день, Экко!</speach>
<speach role="Слуга" sex="муж"><span class="note">(распахивая двери)</span>Они у дверей, синьор!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Иду! Иду! Зовите музыкантов.</speach>
<p><span class="note">В зале движение. Появляются несколько замаскированных: костюмы обыкновенные, как в маскарадах, -- арлекины, пьеро, сарацины, турки и турчанки, животные, цветы, -- но на всех лицах плотные сплошные маски. Входят очень молчаливо и молчаливо поклоном отвечают на любезные приветствия герцога.</span></p>
<p><span class="note">(Кланяясь очень любезно и низко.)</span> Благодарю вас, синьоры. Я так счастлив приветствовать вас в моем замке. Простите за рассеянность моего управляющего, который забыл спустить мост и несколько задержал вас. Я так огорчен этим, синьоры.</p>
<speach role="Маска"><span class="note">(глухо)</span>Мы все-таки прошли. Ведь мы прошли, синьоры?</speach>
<speach role="Вторая Маска">Мы прошли.</speach>
<speach role="Третья Маска">Мы прошли.</speach>
<p><span class="note">Странный, глухой смех из-под тяжелых масок.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Я очень счастлив, что вы в таком приятном настроении, синьоры. С этой минуты мой замок -- ваш.</speach>
<speach role="Маска">Да, он наш. Он наш.</speach>
<p><span class="note">Тот же странный, глухой смех.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(весело приглядываясь)</span>Но я никого не узнаю. Это поразительно, синьоры! Я никого не узнаю. Это не вы, синьор Базилио? Мне кажется, я узнаю ваш голос.</speach>
<speach role="Голос">Синьора Базилио здесь нет.</speach>
<speach role="Другой Голос">Синьора Базилио здесь нет. Синьор Базилио умер.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(смеясь)</span>Какая смешная шутка-синьор Базилио умер. Он так же жив, как и я.</speach>
<speach role="Маска">А разве ты жив?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(нетерпеливо, но очень любезно)</span>Оставим смерть в покое, господа!</speach>
<speach role="Голос">Проси ее, чтобы она оставила тебя в покое. Она в покое не нуждается.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Кто это говорит? Это вы, синьор Сандро? <span class="note">(Смеется.)</span>Узнаю вас по вашей мрачности, синьор. Но будьте веселее, мой мрачный друг: смотрите, сколько огней, сколько живых, прекрасных огней.</speach>
<speach role="Маска">Синьора Сандро здесь нет. Он умер.</speach>
<p><span class="note">Тот же глухой и странный смех. Подходят новые маски.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Так, так, я понимаю теперь <span class="note">(смеется)</span>: мы все умерли, и синьор Базилио, и синьор Сандро, и, наконец, я сам. Это очаровательно, синьоры. Поздравляю вас с преинтересною шуткой. Но я все же бы хотел узнать, кто это? Ах, вот и еще. Приветствую вас, дорогие гости... Какая странная маска! Отчего вы вся в красном и что значит эта противная черная змея, что обвивает вас? Надеюсь, она не живая, синьора? Иначе мне было бы жаль ваше бедное сердце, в которое так яростно впилась она зубами.</speach>
<speach role="Красная Маска"><span class="note">(глухо смеясь)</span>Ты не узнал меня, Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(радостно)</span>Ах, это вы, синьора Эмилия? Но нет, та синьора ниже вас ростом, и голос ее нежнее и громче, чем ваш.</speach>
<speach role="Красная Маска">Я твое сердце, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Какая очаровательная шутка! Я поистине счастлив, синьоры, что пригласил вас сегодня. Вы так остроумны! Но только вы ошиблись, синьора, это не мое сердце. В моем сердце нет змей.</speach>
<speach role="Новая Маска">Не это ли твое сердце, Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(отступая, сдержанно)</span>Вы испугали меня, синьор! Вы так неожиданно и сзади подошли ко мне. Этот черный мохнатый паук, это отвратительное чудовище на зыбких, колеблющихся ногах, эти тупые, жадно-свирепые глаза -- это мое сердце? О нет, синьор. Мое сердце полно любви и привета. В моем сердце так же светло, как в этом замке, который так радушно встречает вас, мои странные гости.</speach>
<speach role="Паук">Лоренцо, Лоренцо, пойдем ловить мух. Там на башне в паутине давно запуталось что-то и ждет тебя. Идем, Лоренцо. Разве тебе не хочется свежей крови?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(смеясь)</span>В моем замке нет паутины, и в башне нет темноты, которая необходима таким гадким созданиям, как ты, мой странный гость! Но кто ты?</speach>
<speach role="Красная Маска">Лоренцо, змея шевелится. Она хочет жалить меня, Лоренцо! Мне больно, мне страшно. Погладь ее по голове, герцог, у нее такая славная плоская головка -- и она ведь не живая! Приласкай ее, Лоренцо!</speach>
<p><span class="note">Глухой смех.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(поддерживая шутку, осторожно гладит змею)</span>Когда дьявол искушает, он принимает вид змеи. Но ведь ты же не дьявол, ты только чучело, ты только чучело, конечно. <span class="note">(Торопливо.)</span>Но не пора ли, синьоры, танцевать? Нас, вероятно, уже ждут с нетерпением музыканты. Петруччио!</speach>
<speach role="Маска"><span class="note">(подходя)</span>Что прикажет господин?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Простите, но я вас не звал, синьор. Я звал моего управляющего... Петруччио!</speach>
<speach role="Маска">Это я, Петруччио.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(смеясь)</span>Ах, вот что! Ах ты, старый, толстый плут! Ты также захотел играть? И я не узнал тебя? Не, это очень, очень мило. Ну, пойди скажи... Но где же ты? Петруччио! Петруччио! Положительно, я должен посадить на кол этого негодного толстяка. Эй, кто-нибудь: Мануччи! Пьетро!</speach>
<speach role="Первая Маска">Вы звали меня, синьор?</speach>
<speach role="Вторая Маска">Вы звали меня, синьор?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(дружелюбно ударяя маску по плечу)</span>Я шучу, конечно: пусть все веселятся в эту прекрасную ночь. Но мне так странно, что я никого не узнаю. Решительно никого. Вот, кажется, я снова потерял моих слуг... Марио! Пьетро! Не правда ли, как странно, синьор: я потерял всех моих слуг!</speach>
<speach role="Маска"><span class="note">(обращаясь к другим)</span>Господа, Лоренцо потерял своих слуг.</speach>
<p><span class="note">Громкий смех. Иронические поклоны.</span></p>
<speach role="Голос">А где твоя свита, Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(смеясь, оглядывается)</span>Я вижу одни только маски. Вот интересно, синьоры: только у меня лицо, и лишь относительно меня нельзя ошибиться -- кто я.</speach>
<p><span class="note">Снова смех.</span></p>
<speach role="Голос">Теперь мы -- твои слуги, герцог. Приказывай!</speach>
<p><span class="note">Смех.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(очень любезно, но с достоинством)</span>Я очень счастлив, господа, что вы настроены так приятно. Я без ума от ваших очаровательных шуток, но я был бы очень огорчен, если бы вам действительно пришлось служить мне. Марио!</speach>
<p><span class="note">Подходят новые маски. Теперь вместо плотных масок на лицах большею частью грим; только женщины по-прежнему скрывают свои черты под цветным шелком. Загримированные лица вновь являющихся отвратительны и страшны. Есть мертвецы, есть калеки и уроды; мотается на длинных ногах что-то серое, беспомощное, часто кашляет и стонет. Весело подпрыгивая, ударяя в кастаньеты, гуськом вбегают семь горбатых, сморщенных Старух.</span></p>
<p><span class="note">(Любезно кланяясь.)</span> Рад приветствовать вас в моем замке, дорогие гости. С этой минуты он весь в вашем распоряжении. Ах, какая очаровательная процессия: скажите мне, мои красавицы, где же ваш жених, дьявол?</p>
<speach role="Старуха"><span class="note">(пробегая)</span>Идет за нами.</speach>
<speach role="Длинное Серое"><span class="note">(нагибаясь к герцогу и кашляя)</span>Зачем ты поднял меня с постели, Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(приветливо)</span>А где же ваше ложе, синьор?</speach>
<speach role="Длинное Серое">В твоем сердце, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(весело)</span>Как здесь клевещут, однако, на мое бедное сердце... Я счастлив... <span class="note">(Отшатываясь.)</span>Какой у вас удивительный грим, синьор! Я положительно принял вас за труп! Скажите мне имя гениального художника, что так искусно изменил ваши черты?</speach>
<speach role="Маска">Смерть.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Ах, это очаровательно! Но позвольте, дорогой синьор: в ваших измененных чертах я несомненно узнаю дорогие сердцу черты моего друга синьора Сандро ди Града. Боже мой, как ты напугал меня, мой друг. Знаешь, эти маски, эти странные маски, -- я положительно не могу догадаться, кто они. Быть может, вы, синьор, поможете мне в этом?</speach>
<speach role="Маска">Темно, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Но я приказал зажечь столько огней... Я прикажу еще. Петруччио! Петруччио!</speach>
<speach role="Маска">Холодно, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Холодно? Но мне кажется, что здесь адская жара. Но, если вам холодно, пойдите к огню, мой дорогой синьор Сандро. Выпейте вина. Эй, Петруччио! Лентяй!</speach>
<p><span class="note">Одновременно подбегают несколько одинаковых масок и почти одновременно отвечают.</span></p>
<speach role="Маски">Я здесь, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(не понимая)</span>Петруччио!</speach>
<speach role="Маски"><span class="note">(одновременно)</span>Я здесь, синьор. Я здесь.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(смеясь)</span>Ах, вот что! То я потерял моих слуг, а теперь потерял управляющего. <span class="note">(С комическим ужасом.)</span>Но кто же даст вина синьору Сандро, прозябшему в могиле? Простите, синьор... Ах, он уже ушел. Его тянет к огню, беднягу. Ну, я сам бы выпил вина, я так устал. Синьор Кристофоро! Не видал ли кто-нибудь синьора Кристофоро?</speach>
<p><span class="note">Подходит высокая худая маска.</span></p>
<speach role="Маска">Что прикажете, синьор?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Это ты, мой честный друг? Узнаю тебя по росту. Дай мне вина. Я несколько утомлен приемом.</speach>
<speach role="Маска">С нашим вином что-то случилось, Лоренцо. Оно стало красно, как кровь сатаны, и дурманит голову, как змеиный яд. Не пей вина, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(смеясь)</span>Что может сделаться с нашим старым прекрасным вином? Ты слишком много пробовал, Кристофоро, и оттого в голове у тебя неясно.</speach>
<speach role="Маска"><span class="note">(упрямо)</span>Я уже видел много пьяных, Лоренцо. Отчего им быть пьяными, если вино честно?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Давай, ворчун! Давай! <span class="note">(Пьет-и после первых же глотков отбрасывает кубок.)</span>Что ты мне дал? Мне кажется, что адский огонь лизнул мое горло и проник до самого сердца. Кристофоро!.. Но где же он? Простите, синьоры, но с вином действительно что-то случилось непонятное. Ах, еще маски! Я так рад приветствовать вас в моем замке, дорогие гости.</speach>
<p><span class="note">Тем временем, пока утомленный Лоренцо, кланяясь все ниже, встречает новые странные маски, в зале идет сдержанный шум и говор.</span></p>
<speach role="Первая Маска">Вы откуда, синьор?</speach>
<speach role="Вторая Маска">Из ночи. А вы откуда изволили пожаловать, синьор?</speach>
<speach role="Первая Маска">Оттуда же, синьор: из ночи.</speach>
<p><span class="note">Смеются. Говорят две другие маски:</span></p>
<speach role="Первая Маска">Он выпил всю мою кровь. На моем теле нет ни одного живого места: оно сплошь покрыто язвами и кровью.</speach>
<speach role="Вторая Маска">Он убивает тех, кого любит.</speach>
<speach role="Первая Маска">Вы знаете, конечно, что сегодня произойдет?</speach>
<p><span class="note">Отходят. Разговаривают новые маски.</span></p>
<p>-- Напрасно Лоренцо осветил так свой замок. Вы заметили, когда проезжали, что в тени кипарисов шевелилось что-то?</p>
<p>-- Я видел только тьму.</p>
<p>-- А разве вы не боитесь тьмы?</p>
<p>-- Мне кажется, синьор, что для нас ничего не может быть страшного. Что с нами может сделать тьма? А вам не жаль немного безумного Лоренцо?</p>
<p>-- Не знаю. Уверяю вас, там что-то шевелилось.</p>
<p>-- Смотрите, как весел Лоренцо! А ведь, не правда ли, приятно иметь такого расторопного слугу?</p>
<p><span class="note">Смеются. На хорах занимают свои места замаскированные музыканты. У ног гостей вертится шут Экко, стараясь заглянуть под маски и вызывая смех своими неудачными попытками.</span></p>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Вы не из болот ли, синьор? Я вижу в вас поразительное сходство с лихорадкою, которая два месяца трепала меня, как собака зайца.</speach>
<p><span class="note">Длинное Серое равнодушно бьет Экко, и тот падает.</span></p>
<p>Что за странная игра, синьоры: я шут и почти плачу, а вы, над кем я должен смеяться, улыбаетесь... Ай, кто-то ущипнул меня! Это вы, синьора?</p>
<speach role="Красивая Маска" sex="жен">Да, это я, Экко.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Я вижу, синьора, что горб на груди так же портит характер, как и горб на спине.</speach>
<p><span class="note">Молча и быстро Красивая маска ударяет шута кинжалом. Блестящее лезвие скользит по шее, и с визгом шут взбегает на лестницу и оттуда перебирается на один из каменных выступов. Хохот. Музыканты начинают играть что-то дикое, где одновременно звучит злой смех, крики отчаяния и боли и тихо жалуется чья-то печаль. Так же странен и дик танец масок.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Как я счастлив, синьоры, вашему веселью. Хотя я несколько утомлен... Но что это за музыка? Боже мой, что это за дикая музыка, терзающая слух? Луиджи, ты пьян или ты с ума сошел? Что ты играешь там с твоими переодетыми разбойниками? Простите, дорогие гости, но этот осел Петруччио все перепутал.</speach>
<speach role="Маска с хор">Мы играем то, что нам дали, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(вспыхивая)</span>Ты лжешь, Луиджи: Лоренцо не мог сочинить такой адской какофонии. Я слышу здесь вопли мучеников, которых безжалостно терзают, я слышу хохот сатаны.</speach>
<speach role="Старухи" sex="жен"><span class="note">(пробегая с кастаньетами)</span>Идет жених! Идет жених! Идет жених!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Простите, очаровательные шутницы, но я должен сделать внушение этому наглому мошеннику Луиджи!</speach>
<speach role="Маска с хор">Луиджи здесь нет, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">А кто же говорит? Это ты, Стампа?</speach>
<speach role="Маска">Нет, другой. Мы играем только то, что вы дали нам, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(смеясь)</span>Ах, вот что-замаскированные звуки. Как это мило, синьоры! Вы послушайте -- сегодня даже звуки замаскированы. Правда, я и не знал, что звуки также могут одевать отвратительные маски. Но это так забавно!</speach>
<speach role="Голос">А ты этого еще не знал, Лоренцо? Как мало ты знаешь.</speach>
<speach role="Второй Голос">Так вот твоя музыка, герцог.</speach>
<speach role="Третий Голос">А где ты сам, Лоренцо?</speach>
<p><span class="note">Смех. Музыка продолжается. Пробегают с кастаньетами Старухи.</span></p>
<speach role="Старухи" sex="жен">Идет жених! Идет жених! Идет жених!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(низко кланяясь)</span>Простите, дорогой синьор, что я не приветствовал вас, как подобает. Но здесь так много народу, и я никого не узнаю, решительно никого! Представьте себе: я даже не узнаю своей музыки -- не правда ли, как смешно, мой дорогой синьор?</speach>
<speach role="Маска">А себя ты узнаешь, Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Себя? <span class="note">(Смеется.)</span>Конечно, конечно, ведь вы же видите, что я без маски. Но что это?</speach>
<p><span class="note">Мимо герцога медленно проходит странная процессия. Молодую, красивую и гордую королеву ведет, обнимая, полупьяный конюх; впереди кормилица-крестьянка несет на руках маленького уродца, полуживотное, получеловека.</span></p>
<p><span class="note">(Возмущенно.)</span> Что это значит, синьоры? Даже под покровом масок такое соединение мне кажется отвратительным и неприличным. А что это несут впереди? Какая противная маска!</p>
<speach role="Маска">Это конюх спознался с королевой, и у них родился очаровательный сын. Дорогу королевскому сыну!</speach>
<speach role="Конюх" sex="муж"><span class="note">(пьяный)</span>Ну, вы, рыцари! Крестоносцы! Прочь с дороги! Прогони их, королева, а то они еще ушибут нашего драгоценного сына.</speach>
<p><span class="note">Смех, голоса: «Дорогу королевскому сыну!»</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(возмущенно отворачиваясь)</span>Мне не особенно нравится эта игра, синьоры... Эй, Экко, негодный шут! Ты почему забрался так высоко? Отчего ты не радуешь господ твоими милыми остротами?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(плача)</span>Я боюсь твоих гостей, Лоренцо. Они мне сделали больно. Прогони их, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(вспыхивая)</span>Кто смел обидеть тебя? Этого не может быть. Мои почтенные гости так добры и любезны, что никому не станут делать зла. Вероятно, ты сам, негодный шутник, оскорбил кого-нибудь злой шуткою и теперь прячешься от наказания.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(плача)</span>Хороши твои гости, Лоренцо: мой горб плавает в крови, как горный остров в море. Нет ли у тебя костюмчика, Лоренцо? Я тоже хочу переодеться.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Пойди сюда.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(опасливо озираясь, спускается к Лоренцо)</span>Ну что? Говори поскорее, а то я убегу. Мне страшно.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(тихо)</span>Мне также немного страшно, дружок. Я не совсем понимаю, что это делается. Кто они? Я никого не узнаю. И их, кажется, больше, чем я звал. Это так странно. Не узнал ли ты кого-нибудь, Экко? Правда, их лица скрыты, но ты так хорошо запоминаешь походку, голос и фигуру, -- может быть, ты узнал кого-нибудь?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Никого. Пусти меня, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(грустно)</span>Ты меня оставляешь, дружок?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Я надену костюмчик.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Ну, иди, если ты так боишься, маленький горбун. Но позови ко мне тогда донну Франческу. Ты не знаешь, где она?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Она наверху. Прогони их, Лоренцо. А я бегу. <span class="note">(Уходит вверх по лестнице.)</span></speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(обращаясь к новой, очень красивой маске)</span>Приветствую вас, синьора! Вы очаровательны, как мечта. Вы нежны, как серебристый луч луны. Я почтительно преклоняю перед вами колени. <span class="note">(Становится на одно колено и почтительно целует руку. Встает.)</span>Я вижу только ваш гибкий стан и маленькую ножку, но позвольте, божественная, мне быть нескромным и заглянуть в ваши глаза... Как светятся они! Даже сквозь отверстия этой черной и злой маски я вижу, как они прекрасны. Кто вы, синьора?.. Я вас не знаю.</speach>
<speach role="Маска">Я твоя ложь, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(смеясь)</span>Разве может быть ложь так прекрасна, как вы, дорогая синьора? И вы ошибаетесь: во мне нет лжи, синьора. Если бы вы знали мысли Лоренцо, его чистые и светлые мечты, его душу, поющую в небесах, как весенний жаворонок над разлившимся Арно... <span class="note">(Испуганно.)</span>Ай, кто это?</speach>
<p><span class="note">Подползает Нечто многорукое, многоногое, лишенное образа и формы. И говорит многими голосами.</span></p>
<speach role="Нечто">Мы твои мысли, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Какая дерзкая шутка, синьоры. Но вы мои гости, я пригласил вас...</speach>
<speach role="Нечто">Мы твои хозяева, Лоренцо. Этот замок наш.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(хватаясь за голову)</span>Ах, эта ужасная музыка! Она способна свести с ума! Луиджи, или кто там, я никого не знаю, я прошу, я приказываю, наконец, -- играйте то, что я вам дал. Снимите маски со звуков. Вы помните, как прекрасно то, что я написал? Оно немного грустно, это правда, синьоры, я нередко поддаюсь томной и нежной грусти, но в нем так много гармонии, лучезарной и чистой. Ты, может быть, забыл, Луиджи, так слушай же, я тебе напомню. <span class="note">(Начинает петь что-то красивое, но после первых же двух тактов повторяет то, что играют музыканты. Испуганно обрывает.)</span>Как смешно! Вы сбили меня, господа музыканты. У меня немного кружится голова: действительно, с вином что-то случилось. Как смешно, синьоры: вместо мозгов у меня точно расплавленный свинец!</speach>
<p><span class="note">Громкий хохот.</span></p>
<speach role="Голос">Что же ты замолк, Лоренцо?</speach>
<speach role="Второй Голос">Лоренцо пьян. Лоренцо, герцог ди Спадаро, пьян.</speach>
<p><span class="note">Хохот.</span></p>
<p>Мы приготовились тебя слушать, Лоренцо. Мы знаем, какой ты великий артист, Лоренцо.</p>
<speach role="Третий Голос">Мы требуем, Лоренцо. Пой!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(с достоинством)</span>Синьоры... <span class="note">(Испуганно.)</span>Ай, кто же трогает меня за плечо? Все уже пришли, синьора, и вы лишняя, и я не знаю вас.</speach>
<speach role="Красивая Маска" sex="жен">Это я, мой любимый.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Простите меня, синьора, но так меня может называть только моя жена, донна Франческа.</speach>
<speach role="Маска"><span class="note">(с тихим смехом)</span>Ты не узнаешь меня, Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Мне что-то напоминает в вас мою жену, прекрасная маска. Но это черное покрывало... Позвольте мне заглянуть в ваши глаза: из тысячи тысяч женщин я узнаю мою возлюбленную по ее глазам. <span class="note">(Смотрит и радостно смеется.)</span>Франческа, моя любовь, как ты напугала меня. Зачем ты в маске? Ты знаешь... <span class="note">(Отводит ее в сторону и, обнимая крепко, говорит почти шепотом.)</span>Дорогая моя, я так устал, и моему сердцу так больно, как будто его жалит змея. Мои мысли путаются. Вы видели здесь страшное чудовище, вон там, оно сейчас в углу, -- говорит, что оно мои мысли. Но ведь это неправда, Франческа, моя дорогая, моя возлюбленная?</speach>
<speach role="Маска">Это только маска, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(недоверчиво)</span>Да, вы так думаете, синьора? И они уедут, и мы останемся одни?.. Скажите.</speach>
<speach role="Маска">И мы останемся одни. <span class="note">(Страстно.)</span>Я так крепко обниму тебя, Лоренцо: тебе покажется, что еще никогда я не обнимала тебя.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(рассеянно)</span>Да? Я очень счастлив, мадонна... Но эти маски, но этот ужасный синьор Сандро, так искусно загримированный трупом, что любой могильщик вдастся в обман. Мне показалось, что я вижу червей, -- даже в шутку не надел бы я такой страшной, такой отвратительной маски.</speach>
<speach role="Маска"><span class="note">(с испугом)</span>Синьор Сандро? Ведь он же действительно умер. Ты ошибся, мой милый!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(медленно)</span>Зачем вы смеетесь надо мной, Франческа? Если бы он умер, я получил бы сообщение о его смерти.</speach>
<speach role="Маска">Но ты получил его, Лоренцо. Ты забыл. И ты устал. У тебя такие холодные руки. На нас смотрят, но я не могу удержаться и целую твою руку, возлюбленный... <span class="note">(Целует руку.)</span></speach>
<p><span class="note">Сзади подходит новая красивая маска и говорит громко.</span></p>
<speach role="Новая Маска">Лоренцо, ты звал меня?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(с ужасом)</span>Голос Франчески!</speach>
<speach role="Новая Маска">Экко сказал, что ты зовешь меня.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Экко? <span class="note">(Медленно отстраняя от себя маску, которую обнимал, и с ужасом глядя на нее.)</span>Но кто же вы, синьора?.. Как же вы осмелились обмануть меня? Ведь я оказал вам честь и обнял вас! <span class="note">(Отталкивает тихо.)</span>Отойдите от меня прочь!</speach>
<speach role="Первая Маска"><span class="note">(заламывая руки)</span>Лоренцо, что с тобою? Ты прогоняешь меня? Что с тобою, Лоренцо?</speach>
<speach role="Вторая Маска"><span class="note">(нетерпеливо)</span>Вы звали меня, Лоренцо? Кто эта синьора, что смеет так нежно обращаться с вами?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Франческа! Франческа! <span class="note">(Смотрит в недоумении то на ту, то на другую женщину, подходит ко второй и, сдвинув брови, с выражением странного вопроса вглядывается в ее глаза.)</span>Глаза! Глаза! Покажи мне твои глаза. Да, это ты, Франческа. Это твой мягкий и нежный взор, это твоя прекрасная душа. Дай мне твою руку. <span class="note">(К первой маске, с презрением.)</span>А вы, синьора, отойдите прочь!</speach>
<speach role="Вторая Маска"><span class="note">(прижимаясь к герцогу)</span>Лоренцо, меня пугают твои маски: весь наш замок населился какими-то чудовищами. Я видела синьора Сандро, он ужасен.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(хватаясь за голову)</span>Синьора Сандро? Но ведь он же умер, ты сама сказала мне об этом.</speach>
<p><span class="note">Сзади подходит третья, такая же красивая маска. Говорит громко. </span></p>
<speach role="Третья Маска">Лоренцо, мой милый, вы звали меня? Шут Экко сказал, что вы зовете меня. Кто эта синьора с вами? И что это за неприличная близость, Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(отступая со смехом, в котором звучит безумие)</span>Какая прекрасная шутка, синьоры, какая восхитительная шутка! Теперь я потерял жену. Посмейтесь, дорогие гости: у меня была жена, ее звали донна Франческа, и я потерял ее. Какая странная шутка!</speach>
<speach role="Три женские Маски" sex="жен"><span class="note">(одновременно)</span>Лоренцо! Мой любимый!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(со смехом)</span>Вы слышите, синьоры?</speach>
<p><span class="note">Общий неудержимый смех.</span></p>
<speach role="Голос">Лоренцо потерял жену. Плачьте, синьоры. Лоренцо потерял жену. Дайте новую жену Лоренцо.</speach>
<p><span class="note">С разных концов доносятся плачущие женские голоса: «Я здесь, Лоренцо. Я здесь, Лоренцо. Возьми твою Франческу». Откуда-то отдельный, полный испуга голос: «Спаси меня, Лоренцо. Я здесь». Хохот. Семь Старух, с видом стыдливых и смущенных невест, выражают желание броситься на шею Лоренцо.</span></p>
<p>Будем венчать Лоренцо. Синьоры, герцог Лоренцо вступает в новый брак. Свадебный марш, музыканты!</p>
<p><span class="note">Музыканты играют что-то дикое, отдаленно напоминающее свадебную музыку, но музыку, которую исполняют в аду на маскарадной свадьбе сатаны. К Лоренцо приближается Красная маска со змеею.</span></p>
<speach role="Красная Маска">Теперь ты узнаёшь свое сердце, Лоренцо? <span class="note">(Жалобно.)</span>Приласкай змейку, приласкай змейку -- она выпила всю мою кровь.</speach>
<speach role="Паук">Теперь ты узнаёшь свое сердце, Лоренцо? Поползем на башню, приятель, там в паутине запуталось что-то и ждет тебя. Но остра ли твоя шпага, Лоренцо? Но остра ли твоя шпага, Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Прочь! Прочь, исчадия тьмы! Я не знаю вас. <span class="note">(Взбегает на несколько ступеней вверх по лестнице и, одиноко возвышаясь над толпою масок, хочет что-то крикнуть. Но вдруг хватается за сердце и с печальною улыбкой, по-прежнему трогательный, доверчивый, благородный и красивый, обращается вниз.)</span>Простите меня за невольную горячность, мои дорогие гости, но ваши милые шутки, ваша удачная игра несколько взволновали меня. И я потерял жену. Ее звали донна Франческа. Позвольте же теперь -- уже близится час расставания, -- позвольте же теперь вернуть вас к действительности музыкой. Не той отвратительной какофонией, которою измучил ваш слух этот переодетый разбойник Луиджи, желая внести и свою лепту в общее веселье, -- но музыкой моею. Я плохой сочинитель, синьоры, небесные мелодии редко балуют мой человеческий слух, но вы не осудите меня строго. В чистоте и невинности звуков вы найдете тихую отраду и отражение чьей-то неземной мечты... И я потерял жену, синьоры. Я потерял жену. Ее звали донна Франческа.</speach>
<speach role="Маски">Мы ждем вашей музыки, Лоренцо. Всем в мире известна очаровательная музыка герцога Лоренцо. Но час расставания еще не близок!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">К вашим услугам, дорогие гости. <span class="note">(Совещается с музыкантами.)</span></speach>
<p><span class="note">Незадолго перед этим в зале появилась первая из Черных масок, уродливое и странное существо, похожее на ожившую частицу мрака. Недоверчиво и пугливо озираясь, дивясь новому, незнакомому и чуждому, Черная маска виновато крадется у стены и неловко прячется за спины. Но все, к кому приближается она, отступают назад, полные недоумения и тревоги.</span></p>
<speach role="Голос">Кто это? Это не маска.</speach>
<speach role="Второй Голос">Я не знаю. Кто пригласил вас, синьор?</speach>
<p><span class="note">Черная маска не отвечает и, съежившись, тихонько прячется за других. Разговаривают две другие маски.</span></p>
<speach role="Первая Маска"><span class="note">(к другой, тихо)</span>Сколько нас было?</speach>
<speach role="Вторая Маска">Нас было сто.</speach>
<speach role="Первая Маска">Но теперь нас больше. Кто это? Вы не знаете?</speach>
<speach role="Вторая Маска">Не знаю. Но боюсь сказать: кажется, они летят на свет.</speach>
<speach role="Первая Маска">Безумный Лоренцо слишком ярко осветил свой замок.</speach>
<speach role="Вторая Маска">Огонь среди ночи опасен.</speach>
<speach role="Первая Маска">Для тех, кто блуждает?</speach>
<speach role="Вторая Маска">Для того, кто зажег.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Прошу вашего внимания, синьоры. Вот этот замаскированный синьор -- его зовут Ромуальдо, и он прекрасный певец -- исполнит сейчас перед вами маленькую песенку, которую я имел дерзость сочинить. Ромуальдо, ноты у тебя?</speach>
<speach role="Замаскированный" sex="муж">Здесь, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">И слова? Ты чаще поглядывай в ноты, в одном месте ты часто ошибаешься, мой друг.</speach>
<speach role="Замаскированный" sex="муж">И слова здесь, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Луиджи, разбойник, если ты мне ошибешься хоть в одной ноте, я завтра же велю тебя вздернуть на стене моего замка.</speach>
<speach role="Маска с хор">Вам не придется на меня тратить веревку, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Внимание, господа. Внимание. <span class="note">(Взволнованно.)</span>Ну, Ромуальдо, постарайся, мой друг, не осрами меня, и я завтра же подарю тебе драгоценный пояс.</speach>
<p><span class="note">Красивыми, нежными, безоблачно-ясными, как глаза ребенка, мягкими аккордами начинается аккомпанемент. Но с каждою последующею фразою, которую поет замаскированный, музыка становится отрывистее, беспокойнее, переходит в крики и хохот, в трагическую бессвязность чувств. Заканчивается она торжественным и мрачным гимном.</span></p>
<speach role="Замаскированный" sex="муж"><span class="note">(поет)</span>«Моя душа-заколдованный замок. -- Светит ли солнце в высокие окна -- из лучей золотых оно ткет золотистые сны. -- Глядит ли печально луна в туманные окна -- в серебристых лучах серебристые сны. Кто смеется? Кто смеется так нежно над печальною лютней?»</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Так, так, Ромуальдо.</speach>
<speach role="Замаскированный" sex="муж"><span class="note">(поет)</span>«И осветил я мой замок огнями. -- Что случилось с моею душой? Черные тени побежали к горам -- и вернулись чернее. -- Кто рыдает? -- Кто стонет так тяжко в черной тени кипарисов? Кто пришел на мой зов?»</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(в недоумении)</span>Там этого нет, Ромуальдо. И что это за музыка?</speach>
<speach role="Замаскированный" sex="муж"><span class="note">(поет)</span>«И страхи вошли в мой сияющий замок. Что случилось с моею душой? -- Гаснут огни под дыханием мрака. -- Кто смеется? Кто смеется так страшно над безумным Лоренцо? Пожалей меня, о властитель! -- Страшно душе моей, о властитель, о владыка мира -- сатана».</speach>
<speach role="Маски"><span class="note">(со смехом)</span>Сжалься над ним, сатана.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Ты лжешь, певец. Я, Лоренцо, герцог ди Спадаро, рыцарь Святого Духа, никогда не мог назвать владыкой мира сатану. Дай сюда ноты. Я моей шпагой научу тебя читать! <span class="note">(Выхватывает ноты и с ужасом читает.)</span>«И страшно моей душе, о владыка мира -- сатана». Это ложь. Кто-то подделал мой почерк, синьоры. Я этого не писал никогда. Клянусь всемогущим небом, синьоры, -- клянусь святой памятью матери моей, -- клянусь моим рыцарским словом: здесь таится какой-то гнусный обман. Слова подменили, синьоры.</speach>
<speach role="Маски">Нам не нужно твоих клятв, Лоренцо. Иди каяться в церковь. А здесь повелеваем мы. Продолжай, певец.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(слабо улыбаясь)</span>Простите, синьоры: я позабыл, что сегодня мне все изменяет -- и лица, и звуки, и, наконец, слова. Но кто бы мог подумать, мои дорогие гости, что слова также могут одевать отвратительные маски. Продолжай твою шутку, певец.</speach>
<speach role="Замаскированный" sex="муж"><span class="note">(поет)</span>«В черной глубине моего сердца я воздвигну тебе престол, о сатана. -- В черной глубине моей мысли я воздвигну тебе престол, о сатана. -- Божественный -- бессмертный -- всесильный -- отныне и навсегда стань над душою Лоренцо, счастливого, безумного Лоренцо».</speach>
<p><span class="note">Аплодисменты. Хохот.</span></p>
<speach role="Голоса">Браво, Лоренцо! Браво! Браво!</speach>
<p>-- Лоренцо -- вассал сатаны!</p>
<p>-- Преклоним колени, Лоренцо!</p>
<p>-- Лоренцо, герцог ди Спадаро -- вассал сатаны!</p>
<p>-- Браво! Браво!</p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(кричит)</span>Во имя божие, синьоры! Нас всех обманули. Это не мой певец, это не Ромуальдо, это кто-то неведомый -- его послал сюда сатана. Что-то страшное случилось, синьоры!</speach>
<speach role="Голос">Он пел твою песню, Лоренцо.</speach>
<speach role="Второй Голос">Твоими устами он исповедовал сатану, герцог ди Спадаро.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(прижимая руки к груди)</span>Это ужасная неправда, синьоры. Вы только подумайте, мои дорогие гости, как мог я, герцог Лоренцо, рыцарь Святого Духа, сын крестоносца...</speach>
<speach role="Голос">А тебе мать сказала, чей ты сын, герцог Лоренцо?</speach>
<p><span class="note">Хохот. Простирая руки, Лоренцо хочет что-то сказать, но слов его не слышно. И, схватившись за голову руками, он быстро бежит вверх по лестнице. Крики «Дорогу королевскому сыну!». Появляются еще две Черные маски.</span></p>
<p>Кто это? Нас было меньше.</p>
<p>Испуганный голос. Идут незваные. Идут незваные.</p>
<speach role="Третий Голос">Они летят на огонь. Снимите маску, синьор. <span class="note">(Пытается сорвать черную маску с лица неизвестного и в испуге отскакивает. Кричит.)</span>На нем нет маски, синьоры!</speach>
<p><span class="note">Смятение. Все одевается тьмою, но дикая музыка все еще звучит, удаляясь.</span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Картина вторая</p>

<p><span class="note">Откуда-то издали доносятся звуки музыки; сливаясь с завываниями и свистом ветра, бушующего вокруг башни, они наполняют воздух дикой дрожащей мелодией.</span></p>
<p>Старинная библиотека в замковой башне; низкая, массивная дубовая дверь приоткрыта, и видны ступени вниз и еще куда-то дальше, наверх. Сводчатые тяжелые потолки, маленькие окна в глубоких каменных нишах, кое-где на стенах и под потолком паутина. Всюду старые, большие книги: на полу, в тяжелых, окованных железом сундуках, на маленьких деревянных пюпитрах. Часть стен, углубленных в виде ниш, также представляет собою книгохранилище, местами закрытое тяжелыми завесами.</p>
<p><span class="note">У одного из раскрытых сундуков, полного пожелтевших бумаг, на низенькой скамеечке сидит Лоренцо; возле него на подставке стоит кованный из железа фонарь, бросающий то яркие полосы света, то черные тени от поперечин. Некоторое время длится молчание: слышны только отдаленная музыка да шорох переворачиваемых Лоренцо листов. Одет Лоренцо так же, как и на балу.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(поднимая голову)</span>Какой ужасный ветер сегодня! Уже третью ночь бушует он и становится все сильнее и так страшно походит на музыку моих мыслей. Мои бедные мысли! Как испуганно бьются они в этом тесном костяном ящике. Давно ли Лоренцо был юношей, и вот прошло немного времени, и вот только два раза обернулось Солнце вокруг Земли, а он уже старик, и под бременем страшных испытаний, ужасной правды о делах человеческих и божьих горбится его молодая спина. Бедный Лоренцо! Бедный Лоренцо! <span class="note">(Читает. Отрываясь на мгновение.)</span>Если все правда в этих пожелтевших листках, то кто же властитель мира: бог или сатана? И кто же я, тот, что называл себя Лоренцо, герцогом Спадаро? Ужасна правда дел человеческих. Полна печали моя юная душа. <span class="note">(Читает. Затем откладывает бережно листки и говорит.)</span>Так это правда! Так это правда, мать моя! Я считал тебя святою, мать моя, и клялся твоею памятью, и так же тверда была моя клятва, как если бы клялся я на моем рыцарском мече. И ты, моя святая мать, -- ты была любовницей конюха, пьяницы и вора. И мой благородный отец, вернувшись из Палестины, чтобы умереть в родном гнезде, узнал об этом и простил тебя -- и страшную тайну унес в могилу. Чей же я сын, о моя святая мать: сын рыцаря, всю кровь свою отдавшего господу, или же сын грязного конюха, отвратительного обманщика и вора, обокравшего господина во время его молитвы? Бедный Лоренцо! Бедный Лоренцо! <span class="note">(Задумывается.)</span></speach>
<p><span class="note">По лестнице слышны быстрые шаги, и в комнату, схватившись за голову, в той самой позе, в какой он покинул залу, вбегает Лоренцо. Отнимает руки от лица, видит сидящего Лоренцо и испуганно кричит.</span></p>
<speach role="Лоренцо Вошедший" sex="муж">Кто это?</speach>
<speach role="Лоренцо Бывший" sex="муж"><span class="note">(поднимаясь в испуге)</span>Кто это?</speach>
<p><span class="note">Лоренцо Вошедший бросается на Лоренцо Бывшего и роняет на землю фонарь; комната слабо озарена только тем светом, который падает из открытой двери. Короткая и глухая борьба, и два тела разъединяются.</span></p>
<speach role="Лоренцо Вошедший" sex="муж">Ваша шутка слишком дерзка, синьор. Снимите маску! Я приказываю вам, или я заставлю снять ее. Я отдал вам мой замок, но я не отдавал себя, и, надев мою личину, вы оскорбляете меня. Есть только один Лоренцо, только один герцог Спадаро -- это я. Долой маску, синьор! <span class="note">(Наступает.)</span></speach>
<speach role="Лоренцо Бывший" sex="муж"><span class="note">(дрожащим голосом)</span>Если ты только страшный призрак, то заклинаю тебя во имя божие -- исчезни. Лоренцо только один. Герцог Спадаро только один -- это я!</speach>
<speach role="Лоренцо Вошедший" sex="муж"><span class="note">(бешено)</span>Долой маску, синьор! Я слишком долго поддавался вашей неприличной шутке, и мое терпение истощилось. Долой маску, синьор, или обнажайте шпагу -- герцог Лоренцо сумеет наказать вас за дерзость!</speach>
<speach role="Лоренцо Бывший" sex="муж">Во имя божие!</speach>
<speach role="Лоренцо Вошедший" sex="муж">Во имя дьявола, хочешь ты сказать, несчастный. Шпагу, синьор! Шпагу! Иначе я на месте заколю вас, как провинившуюся собаку.</speach>
<speach role="Лоренцо Бывший" sex="муж">Во имя божие!</speach>
<speach role="Лоренцо Вошедший" sex="муж"><span class="note">(в неистовстве)</span>Шпагу, синьор! Шпагу!</speach>
<p>В полумраке слышен свист и лязг встречающихся шпаг; оба Лоренцо яростно нападают друг на друга, но Лоренцо Бывший, видимо, слабеет. Короткие, глухие восклицания:</p>
<p>-- Во имя божие!</p>
<p>-- Долой маску!</p>
-- Ты убил меня, Лоренцо! <span class="note">(Падает и умирает.)</span>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(становится ногой на труп и, вытирая шпагу, говорит неожиданно грустно и мягко)</span>Мне жаль вас, синьор самозванец: по вашей руке, по вашему сильному дыханию я вижу, что вы были молоды, как и я. Но ваше несчастье в том, мой бедный синьор, что герцог Лоренцо устал смеяться над милыми шутками своих гостей. Жалкою жертвою маскарадной шутки бесславно погиб ты, юноша, но все же мне жаль тебя, и если бы я знал, где живет твоя мать, я отнес бы ей твое последнее дыхание. Прощайте, синьор. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Некоторое время стоит тишина, затем все окутывается мраком, и звуки дикой музыки становятся громче и ближе.</span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H3">Картина третья</p>

<p><span class="note">Бал продолжается.</span></p>
<p><span class="note">Как будто прибавилось масок -- стало теснее и беспокойнее. Похоже и на то, как будто на гостей начало действовать странное, загадочно изменившееся вино. Музыка играет несколько утомленно, но все так же дико: печальная и красивая мелодия, точно случайно попавшая в этот хаос буйных и диких криков, немедля разрывается ими, разносится по ветру, как сорванный пожелтевший лист, и, крутясь, умирает. Часть масок продолжает танцевать, но большинство в непонятном беспокойстве движется взад и вперед, собираясь на мгновение в группы, обмениваясь короткими взволнованными замечаниями. Совсем одиноко бродят среди толпы Черные маски: лохматые и черные снизу до самой головы, похожие не то на орангутангов, не то на те чудовищные, мохнатые насекомые, что ночью прилетают на огонь. Они виновато, с видом конфузливым и несколько растерянным, пробираются у стен и прячутся по углам. Но любопытство превозмогает: крадучись осторожно, они рассматривают вещи, близко поднося к глазам, трогают лохматыми черными пальцами белые мраморные колонны, берут в руки драгоценные кубки и как-то беспомощно роняют их. Другие маски, прежде явившиеся, видимо, боятся их.</span></p>
<speach role="Голоса">Где Лоренцо?</speach>
<p>-- Где Лоренцо? Необходимо найти Лоренцо. Разве никто не видал, где герцог? Ему необходимо сказать, иначе будет поздно.</p>
<p>-- Они летят на свет.</p>
<p>-- Видимо, они здесь в первый раз: смотрите, как они оглядывают все, с каким любопытством трогают они вещи. Кто их звал?</p>
<p>-- Их не звали. Они пришли сами по освещенной дороге.</p>
<p>-- Но, может быть, это наши?</p>
<p>-- Нет, нет, -- это чужие.</p>
<p>-- Все это сделал огонь в башне. Какой ужас!</p>
<p>-- Безумный Лоренцо! Безумный Лоренцо! Безумный Лоренцо!</p>
<p>-- Нужно, чтобы спустили мост. Тогда они не смогут пройти.</p>
<p>-- Зовите Лоренцо!</p>
<p><span class="note">Черная маска с любопытством трогает за рукав одну из прежних масок; та в испуге отскакивает.</span></p>
<speach role="Прежняя Маска">Что вам угодно, синьор? Я вас не знаю -- кто вы? Кто пригласил вас сюда?</speach>
<speach role="Черная Маска">Я не знаю, кто я. Кто-то зажег на башне свет, и мы пришли сюда. У нас очень темно. И очень холодно у нас. А кто вы? Я тоже вас не знаю. <span class="note">(Хочет обнять маску, та отскакивает.)</span></speach>
<speach role="Прежняя Маска">Прочь руки, синьор, иначе я обрублю вам пальцы.</speach>
<p><span class="note">Пошатываясь, Черная маска подходит к огню камина, садится на корточки и греется. К ней присоединяются другие такие же, черным кольцом окружая слабеющий огонь.</span></p>
<speach role="Первая Черная Маска">Холодно. Холодно.</speach>
<speach role="Вторая Черная Маска">Холодно.</speach>
<speach role="Третья Черная Маска">Это называется огонь? Какой красивый огонь. Чей это дом? Почему мы раньше не пришли сюда?</speach>
<speach role="Первая Черная Маска">Потому что нас не было тогда. Нас родил огонь.</speach>
<speach role="Вторая Черная Маска">А отчего огонь гаснет? Я так люблю его, а он гаснет. Отчего огонь гаснет?</speach>
<speach role="Маска">Герцог Лоренцо предатель. Он изменяет нам. Он сказал, что замок наш, -- зачем же он позвал этих сюда?</speach>
<speach role="Вторая Маска">Он их не звал. Они пришли сами. Но этот замок наш, и мы прикажем спустить мост. Эй, слуги, слуги синьора Лоренцо! Сюда!</speach>
<p><span class="note">Никто не подходит.</span></p>
<speach role="Третья Маска">Слуги разбежались. Зовите Лоренцо! Зовите Лоренцо!</speach>
<speach role="Старухи" sex="жен"><span class="note">(пробегая с кастаньетами)</span>Жених идет. Жених идет. Жених идет.</speach>
<speach role="Голоса">Лоренцо! Лоренцо! Лоренцо!</speach>
<p><span class="note">На лестнице показывается улыбающийся Лоренцо. Платье его разорвано. На обнаженной груди большое кроваво-красное пятно, но он не замечает этого и держится все с тем же достоинством и строгим изяществом владетельного принца.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Великодушно простите меня, синьоры, что я осмелился покинуть вас на минуту. Вы подумайте, дорогие мои гости, какая смешная и забавная шутка: я сейчас видел одного очень остроумного синьора, который надел на себя маску герцога Лоренцо. Вы бы удивились, до того было поразительное сходство, -- искусный шутник украл не только мой костюм, но мой голос, мое лицо, синьоры. Не правда ли, как смешно? <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<speach role="Маска">Ты в крови, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(оглядывая себя, равнодушно)</span>Это не моя кровь. Кажется <span class="note">(задумчиво потирает лоб)</span>, кажется, я убил того шутника. Вы не слыхали падения тела, синьоры?</speach>
<speach role="Маска">Герцог Лоренцо -- убийца! Кого ты убил, Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Простите, синьоры, но я, право, не знаю, кого я убил. Он лежит там. И если вам угодно, вы можете взглянуть на него: он лежит там. Но что же не играет музыка? И отчего вы не танцуете, мои дорогие гости?</speach>
<speach role="Маска">Музыка играет, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Да? А мне показалось, что это ветер, что это просто сильный ветер. Танцуйте же, господа, я так счастлив вашему беззаботному веселью. Петруччио! Кристофоро! Еще вина нашим дорогим гостям. <span class="note">(Грустно.)</span>Ах да <span class="note">(смеется)</span>, я ведь потерял их, и Петруччио, и Кристофоро, и донну Франческу. Так звали жену мою -- донна Франческа. Не правда ли, какое очаровательное имя? Донна Франческа...</speach>
<p><span class="note">Число Черных масок увеличивается. Одна из них всходит по ступеням и обращается к герцогу.</span></p>
<speach role="Черная Маска">Это ты зажег огонь?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Кто вы, синьор? У вас такой странный и грубый голос, и, мне кажется, я не звал вас. Как вы сюда вошли?</speach>
<speach role="Черная Маска">Это ты зажег огонь?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Да, мой очаровательный незнакомец, это я приказал осветить мой замок. Не правда ли, как далеко он светится огнями?</speach>
<speach role="Черная Маска">Ты разбудил всю ночь. Там все зашевелилось. Ночь идет сюда. Ничего, что мы пришли к тебе? Это тебя зовут Лоренцо? Это твой дом? Это твой огонь? <span class="note">(Хочет обнять Лоренцо, тот с силою отталкивает ее.)</span></speach>
<speach role="Маски"><span class="note">(снизу)</span>Остерегайся его, Лоренцо. Лоренцо, твой замок в опасности. Пришли незваные. Прикажи спустить мост и наглухо закрыть все двери.</speach>
<speach role="Голос">Мост уже спущен. Но они лезут через стены.</speach>
<speach role="Другой Голос">Весь мрак ночи превратился в живые существа, и отовсюду они идут сюда. Запирайте двери.</speach>
<speach role="Маска"><span class="note">(снизу)</span>Лоренцо, ты звал нас, и мы твои гости! Ты должен нас защитить! Созови вооруженных слуг и убей их. Иначе они убьют тебя и нас.</speach>
<speach role="Третий Голос">Смотрите: с каждым из них гаснет по огню, они пожирают огонь, они тушат огонь своим черным телом.</speach>
<speach role="Первый Голос">Кто они? Они любят огонь-и тушат его. Они летят на огонь, и огонь гаснет. Кто они?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Какая очаровательная шутка, синьоры, -- вы так остроумны. Но мне кажется, что огни действительно гаснут и что здесь странно холодеет. Не потрудится ли кто-нибудь из вас, синьоры, позвать моих слуг, и они дадут нового огня? Я, право, не знаю, где они.</speach>
<p><span class="note">Запертые двери сразу распахиваются, точно под сильным напором, и впускают целую толпу Черных масок; и так же сразу и значительно слабеет свет. С тем же застенчивым, но назойливым любопытством Черные маски лезут всюду и целою черною кучею приваливаются к камину, окончательно гася слабо тлеющий огонь.</span></p>
<speach role="Черные Маски">Холодно. Холодно. Холодно.</speach>
<speach role="Голоса">Зажигайте огни! Огни гаснут! Кто открыл двери? Несите факелы! Факелы!</speach>
<p><span class="note">В поднявшейся суматохе некоторые пытаются закрыть двери, но отступают перед натиском все прибывающих Черных масок; другие так же безуспешно пытаются зажечь погасшие светильники, и те загораются, но тотчас же гаснут вновь. Появляются две-три маски с пылающими факелами, и их красный колеблющийся свет наполняет залу фантастическою пляскою теней.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(любуясь происходящим)</span>Как это очаровательно, синьоры. Мне еще никогда не доводилось видеть такой интересной борьбы между тьмою и светом. Тысячу благодарностей тому из вас, синьоры, кто придумал это! Я до гроба его верный слуга.</speach>
<speach role="Голоса">Факелы гаснут! Несите факелы!</speach>
<speach role="Маска">Необходимо погасить на башне огонь. Этот безумный Лоренцо погубит всех нас.</speach>
<speach role="Вторая Маска">Туда уже пошли.</speach>
<speach role="Паук"><span class="note">(давно уже подбирающийся к Черной маске, спрашивает ее)</span>Вы от сатаны?</speach>
<speach role="Черная Маска">Кто такой сатана?</speach>
<speach role="Паук"><span class="note">(недоверчиво)</span>Ты не знаешь сатаны? Кто же вас прислал сюда?</speach>
<speach role="Черная Маска">Я не знаю. Мы сами пришли. <span class="note">(Хочет обнять Паука, тот в испуге на зыблющихся ногах отбегает.)</span></speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Луиджи, разбойник, что же замолк ты с твоими артистами? Я прошу тебя, сыграй нам вот эту песенку -- ты помнишь? Простите, синьоры, у меня очень слабый голос, но я должен напомнить этому забывчивому артисту... Слушай, Луиджи.</speach>
<p><span class="note">Напевает трогательную простую песенку, которою матери укачивают детей. И странно: тихими и нежными аккордами музыка отзывается на песенку. Все затихает. В нелепых и безобразных позах, разинув рты, с наивным любопытством прислушиваются Черные маски. Только в двери, которые изо всех сил, упираясь плечами, держат прежние маски, что-то стучит, скребется и ноет тихими плаксивыми голосами. Закрыв глаза, слегка покачиваясь, Лоренцо тихо поет. Вдруг сзади него по лестнице раздается топот многочисленных ног, явственно слышимый в тишине. Мимо Лоренцо, толкая его, сбегает несколько прежних масок.</span></p>
<p><span class="note">(С тихим упреком.)</span> Вы мне помешали петь, синьоры.</p>
Одна из пробежавших масок <span class="note">(задыхаясь)</span>. Убийство! Убийство! В башне совершилось убийство!
<speach role="Голоса">Кто убит?</speach>
<speach role="Первая Маска">Господа! Убит сам Лоренцо, герцог Спадаро, владелец этого замка.</speach>
<speach role="Вторая Маска">Мы видели его труп. Несчастный герцог лежит в библиотеке, пронзенный ударом в спину. Тот, кто сразил его, не только убийца, но и предатель!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Это ложь, синьоры! Я бил его в сердце! Я сразил его в честном бою! Он яростно защищался, но господь бог укрепил мою руку, и я сразил его.</speach>
<speach role="Голоса">К мщению, синьоры! К оружию! К оружию! Изменнически убит герцог Спадаро.</speach>
<speach role="Первая Маска"><span class="note">(указывая на Лоренцо)</span>А вот его убийца. Долой маску, синьор!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Маску? <span class="note">(С достоинством)</span>Действительно, синьоры, я убил кого-то на башне, какого-то наглого шутника. Но то не был герцог Лоренцо. Герцог Лоренцо -- я.</speach>
<speach role="Крики">Долой маску, убийца!</speach>
<p><span class="note">Тем временем наплыв Черных масок продолжается, и продолжают гаснуть огни. Появляются еще несколько факелов взамен угасших. Дальнейшие речи Лоренцо и масок перебиваются частыми криками: «Несите факелы. Огни гаснут».</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Почему вы думаете, что на мне маска, синьоры? <span class="note">(Ощупывая лицо.)</span>Это обыкновенное лицо, это мое лицо, уверяю вас, синьоры.</speach>
<speach role="Голоса">Долой маску, убийца!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(вспыхивая)</span>Прошу вас прекратить эту неприличную шутку. Клянусь честью, что это лицо, данное мне Господом Богом при рождении моем, а не одна из тех отвратительных масок, какие я вижу на вас, синьоры! Маска не может улыбаться, как улыбаюсь я в ответ на ваши дерзкие шутки. <span class="note">(Хочет улыбнуться, но только конвульсивно передергивает ртом; на одно мгновение, оскалив зубы, дает подобие страшной смеющейся маски, но тотчас же лицо становится неподвижным, бледнеет и стынет. В ужасе.)</span>Что это? Что сделалось с моим лицом? Оно не слушается меня. Оно не хочет улыбнуться -- оно стынет. <span class="note">(Жалобно.)</span>Я, вероятно, с ума схожу, синьоры! Поглядите на меня, ведь это же не маска, это же лицо, живое человеческое лицо.</speach>
<p>Хохот, крики.</p>
<p>-- Долой маску, убийца! Смотрите! Смотрите! Лоренцо каменеет.</p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(с каменным лицом)</span>Все погибло, синьоры. Я хотел улыбнуться -- и не мог. Я хотел заплакать, и не мог я заплакать, синьоры. На мне каменная маска. <span class="note">(В бешенстве хватает себя за лицо, пытаясь содрать его.)</span>Я сдеру тебя, проклятая маска, с мясом и кровью я сорву тебя! Помогите мне, донна Франческа! Во имя нашей любви я умоляю вас, помогите мне! Только немного подрезать кинжалом, и она свалится сейчас, и вы увидите вашего Лоренцо. Неси свой освященный меч, Кристофоро! Спасай твоего господина. Отступился от него господь. Одно мгновение, синьоры, одно мгновение... Я сейчас, я сейчас... <span class="note">(Дико кричит и падает.)</span></speach>
<p><span class="note">Одновременно с этим раздается треск разломанных рам, окна распахиваются, и в них лезут те же Черные маски. В зале почти темно. Только два факела бросают свой дрожащий свет, но скоро один из них гаснет. В темноте отчаянное, полное страха движение, неудачные попытки к бегству и крики. Несколько Черных масок взбираются на хоры к музыкантам, хватают трубы и дико трубят.</span></p>
<speach role="Голос">Слышите? Они трубят. Они сзывают своих.</speach>
<speach role="Второй Голос">Это их музыка.</speach>
<speach role="Третий Голос">Спасайтесь. Они лезут в окна.</speach>
<speach role="Первый Голос">Башня полна ими. Они льются оттуда, как черный поток. Несите факелы.</speach>
<speach role="Четвертый Голос">Факелов больше нет. Это последний.</speach>
<speach role="Многочисленные Голоса">Спасайтесь! Спасайтесь!</speach>
<speach role="Третий Голос">Все выходы заняты ими.</speach>
<speach role="Женский Голос" sex="жен">Он обнимает меня. Я задыхаюсь. Я сейчас умру. Спасите меня! Здесь столько рыцарей -- неужели никто не защитит меня?</speach>
<speach role="Голос">К оружию!</speach>
<speach role="Третий Голос">Мечи бессильны против них.</speach>
<speach role="Четвертый Голос">Спасенья нет. Мы погибли. Безумный Лоренцо! Он погубил всех нас.</speach>
<speach role="Черные Маски"><span class="note">(расползаясь)</span>Холодно. Холодно. Где же свет? Где же огонь? Нас обманули.</speach>
<speach role="Голос"><span class="note">(в бешенстве и отчаянии)</span>Вы же сами пожрали его, порождения тьмы!</speach>
<speach role="Черные Маски">Холодно. Холодно. Где же свет? Где же огонь? <span class="note">(Льнут к последнему факелу, который в высоко поднятой руке, спасая, держит одна из масок, и факел гаснет. Тьма)</span></speach>
<speach role="Голоса">Безумный Лоренцо! Безумный Лоренцо! Безумный Лоренцо!</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>

<p class="H2">Действие второе</p>


<p class="H3">Картина четвертая</p>

<p><span class="note">Уголок капеллы в рыцарском замке. Все затянуто черной материей в знак траура; только высокие, цветные, сильно запыленные окна дают слабый, мягко окрашенный свет. На черном возвышении черный массивный гроб с останками Лоренцо, герцога ди Спадаро, вокруг гроба, по углам, четыре огромных восковых свечи. На возвышении, у изголовья, опершись рукою на гроб, в текучем блеске восковых свечей, весь одетый в черное, стоит герцог Лоренцо.</span></p>
<p><span class="note">С замкового двора доносятся временами визг и лай охотничьих собак; время от времени заунывное и протяжное завывание труб разносит окрест печальную весть о смерти герцога Спадаро. В минуты молчания из-за боковых стеклянных врат, ведущих в другую половину капеллы, слышен голос священника и торжественные звуки органа; там идет непрерывная месса.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(лежащему в гробу)</span>Уже вся окрестность оповещена о вашей смерти, герцог Лоренцо, и в слезах призывает мщение на голову убийцы. Лежите спокойно, синьор! Сейчас придут поклониться вашему праху все некогда любившие вас: придут поселяне, и ваши слуги, и ваша безутешная вдова, донна Франческа. Но, умоляю вас, синьор Лоренцо, лежите спокойно. Уже однажды я имел честь нанести удар в ваше сердце, вполне достаточный для смерти, но если теперь вы пошевельнетесь, вздумаете что-нибудь сказать или крикнуть, я совсем вырежу ваше сердце из груди и брошу вашим охотничьим собакам. Во имя нашей былой приязни умоляю вас, Лоренцо, -- лежите спокойно. <span class="note">(С нежной заботливостью оправляет покров и целует мертвеца в лоб.)</span></speach>
<p><span class="note">В этот момент в углу капеллы, в складках черной материи слышится тяжкий вздох и жалобный звон бубенчиков.</span></p>
<p>Кто здесь? Ах, это ты, мой маленький Экко: спрятался в углу и тихо позванивает бубенчиками. Кто впустил тебя сюда?</p>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Зачем ты умер, Лоренцо? Глупенький Лоренцо. Зачем ты умер?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Так нужно, Экко.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Ведь и я с тобою умру, Лоренцо. Твои слуги так злы, твои собаки кусаются так больно, герцог. Весь день я прятался на башне: все ждал, когда откроются сюда двери. Не гони меня, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Останься, шут.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Какой у тебя длинный и белый нос, Лоренцо. Как неудобно тебе с таким носом, ведь его необходимо держать кверху. Я бы посмеялся, если бы не было так страшно.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Это смерть, Экко. Спрячься -- сюда идут.</speach>
<p><span class="note">Экко прячется. Входят несколько человек поселян и низко кланяются гробу, не смея подойти ближе.</span></p>
<p><span class="note">(Торжественно.)</span> Герцог Лоренцо, откройте ваше сердце и вернитесь на мгновение к жизни: к вам пришли проститься ваши добрые поселяне. Подойдите ближе, друзья мои: герцог Лоренцо при жизни был добрым господином для вас, не обидит он вас и после своей смерти. Подойдите ближе.</p>
<p><span class="note">Поселяне подходят ближе, но все еще, видимо, боятся.</span></p>
<speach role="Первый крестьянин" sex="муж">Прости тебя господь, герцог Лоренцо, как я прощаю тебя. Не раз с твоими охотниками ты топтал мои посевы, а то, что оставляли нетронутым подковы твоих коней, то добирал твой управляющий, лишая хлеба меня и мою семью. Но все же ты был добрым господином, и я прошу господа, да простит он тебе грехи твои.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(лежащему в гробу)</span>Спокойствие, синьор, спокойствие. Я понимаю, что вы не можете без волнения слышать эту горькую правду о ваших дурных поступках, но не забудьте, что вы мертвы. Лежите спокойно, синьор, лежите спокойно.</speach>
<speach role="Крестьянка" sex="жен">Прости тебя господь, герцог Лоренцо, как я прощаю тебя. Ты отнял у меня мою маленькую дочь для твоей герцогской забавы, и моя дочь погибла. Но ты был молод и красив, ты был добрым господином для нас, и я умоляю господа бога, да простит он тебе грехи твои. <span class="note">(Плачет.)</span></speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(лежащему в гробу)</span>Спокойствие, синьор, спокойствие. Вы любили, я помню, васильки среди спелой ржи. Но не напоминает ли это вам чьих-то синих глаз, чьих-то золотистых кос?</speach>
<speach role="Второй крестьянин" sex="муж">Ты еще только собирался идти освобождать гроб господень, герцог Лоренцо, а на твоей службе уже забили насмерть моего сына. Плохую услугу оказал ты господу, герцог, -- и нет тебе прощения ни на земле, ни на небе.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(стискивая зубы)</span>Вы слышали, герцог? <span class="note">(К поселянам.)</span>Возвращайтесь с миром в ваши жилища, друзья мои, -- герцог Лоренцо слышал вас и покорно отнесет каждое ваше слово к престолу всевышнего.</speach>
<p><span class="note">Поселяне уходят.</span></p>
<p><span class="note">(Лежащему.)</span> Лоренцо, безумный Лоренцо, что ты сделал со мною?</p>
<p><span class="note">Входит синьор Кристофоро, слегка пьяный, становится, покачиваясь, на одно колено и некоторое время молчит. Шут Экко, наполовину вылезший было из-за своего прикрытия, прячется снова.</span></p>
<p>Вас слушают, синьор Кристофоро.</p>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин"><span class="note">(пошатываясь)</span>Герцог ди Спадаро! Лоренцо! Мальчик! Как мне без тебя скучно! Прости меня, мой бедный мальчик. Когда с твоим благородным отцом вернулись мы из Палестины и родился ты, такой маленький и красненький, я дал клятву твоему отцу, что всегда буду оберегать тебя. И я оберегал твои вина, но, прости меня, Лоренцо, они пьют, как верблюды. А сегодня я раскрыл все погреба, выбил днище у бочек, разрезал мехи и сказал: пейте, верблюды, ослы, проклятые губки, я надеваю мой меч и иду искать того, кто убил моего мальчика, моего милого Лоренцо. <span class="note">(Вытирает глаза кулаком и, шатаясь, встает.)</span></speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(с достоинством)</span>Герцог благодарит тебя, Кристофоро. Ты пьян, мой старый друг, но при твоих словах разошлись края раны, и две злые капельки выступили из глубины его сердца. Это твои, Кристофоро. Ступай.</speach>
<p><span class="note">Кристофоро уходит. Позвякивая бубенчиками, вылезает шут Экко.</span></p>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">А мне ты ничего не даешь, Лоренцо? Хоть одну только капельку крови из твоего сердца -- мне надоело быть злым и горбатым.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Я дам тебе больше, Экко: пойди и поцелуй меня.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Я боюсь.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Он любил тебя, маленький трус.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Если бы ты был живой, Лоренцо, я бы с удовольствием поцеловал тебя, но я боюсь покойников. Зачем ты умер, Лоренцо? Это так нехорошо. <span class="note">(Садится на полу, подложив под себя ноги и приготовляясь, очевидно, к продолжительной и интересной беседе.)</span>Видишь ли, Лоренцо, нам нужно уйти отсюда. Ты думаешь, что я шут, и не веришь мне, но однажды, случилось, ты играл со мною и коснулся меня мечом: и теперь я такой же рыцарь, как и ты, Лоренцо. Так что послушай меня: перестань быть мертвым, возьми меч, и мы вдвоем пойдем с тобою, как два рыцаря.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(улыбаясь)</span>Куда, мой смелый рыцарь?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">А к господу богу, Лоренцо. <span class="note">(Оживляясь.)</span>Тебя он знает, Лоренцо, а про меня ты скажешь, что я твой брат -- маленький уродец. И когда он освятит наши мечи... Ай-ай, Лоренцо, идут твои грубияны. Я боюсь, я спрячусь. <span class="note">(Прячется.)</span></speach>
<p><span class="note">Толкаясь, вваливается толпа сильно пьяных, буйно настроенных слуг; некоторые из них входят в шляпах.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(гневно)</span>Шляпы долой, негодяи!.. Лежите спокойно, синьор, лежите спокойно.</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">А он уже вонять начинает. Кто хочет идти целовать руку, -- а я не пойду.</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Я предпочел бы поцеловать донну Франческу: из всех дам, которых я видел, она мне нравится больше всех. Это, видите ли, синьоры, наследственная привычка: мой дядя целовал мать герцога Лоренцо, а мне вот хочется поцеловать его жену.</speach>
<p><span class="note">Смех.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Умоляю вас, синьор, лежите спокойно. Я вижу, как черная кровь бурлит в вашей ране, но то чужая кровь, Лоренцо.</speach>
<speach role="Мануччи" sex="муж">Ты, Пьетро, украл у меня золотую шпору, и я завтра сдеру с тебя кожу.</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">А я обрублю тебе нос.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Прочь отсюда, негодяи! Прочь! <span class="note">(Наполовину обнажает шпагу.)</span></speach>
<p><span class="note">Слуги испуганно озираются.</span></p>
<speach role="Пьетро" sex="муж">Это ты крикнул, Марио?</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Молчи. Мне послышался голос покойного герцога, старого Энрико. Идем отсюда.</speach>
<speach role="Мануччи" sex="муж">Вот ты увидишь, как я сдеру с тебя кожу.</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Идем. Идем.</speach>
<p><span class="note">Уходят.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(к лежащему, с презрением)</span>И это ваши слуги, синьор. Те, на кого вы оставляли ваш замок, ваши сокровища и вашу жену, прекрасную донну Франческу. Не ссылайтесь на измену и на предательство, несчастный герцог, не оскорбляйте моего слуха жалкими отговорками, не порочьте вашего честного гроба. <span class="note">(В сильном волнении.)</span>Но спокойствие, Лоренцо, спокойствие. Я слышу, сюда идет донна Франческа, я узнаю ее поступь, и я умоляю вас, синьор: во имя божие, лежите спокойно! Силы, соберите силы, синьор!</speach>
<p>Молчание; становятся слышнее печальные звуки реквиема за стеною. Приложив руку к сердцу, весь вытянувшись вперед, Лоренцо ожидает. Входит донна Франческа в пышном трауре, одна. Преклоняет колени. Молчание. Во время дальнейшего шут Экко немного высовывается из-за черной завесы и горестно плачет, тихонько позвякивая бубенчиками.</p>
<p><span class="note">(Не выдерживает.)</span> Я люблю тебя, Франческа.</p>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо"><span class="note">(тихо)</span>Я люблю тебя, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(печально)</span>Но ведь я умер, Франческа.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Ты всегда будешь жив для меня, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(печально)</span>Вы измените мне, донна Франческа.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Я никогда не изменю тебе, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(печально)</span>Но вы молоды, донна Франческа.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">В одну ночь состарилось мое сердце, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(печально)</span>Ваше лицо так прекрасно, донна Франческа! <span class="note">(С тихим укором.)</span>Горькие слезы не могли омрачить черного блеска ваших глаз, о донна Франческа! Горькие слезы не смыли нежных роз с ваших щек, о донна Франческа! Черный траур не скрыл красоты и гибкости вашего стана, о донна Франческа, о донна Франческа!</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Погас свет в очах моих, Лоренцо. Увяло лицо мое, как лист под жестоким дыханием сирокко, и к земле пригибает мой стан невыносимая и горькая печаль.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Ты лжешь, Франческа.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Клянусь, Лоренцо!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(дрожащим голосом)</span>Лежите, синьор, лежите. Я вижу, как вздымается ваша грудь, Лоренцо, я вижу, как при безжалостных словах любви трепещет ваше истерзанное сердце, и мне жаль вас, Лоренцо. Уйдите, донна Франческа. Оставьте меня с моим погибшим другом. Вашей красивою печалью вы терзаете наши сердца, и я умоляю: во имя божие, покиньте нас.</speach>
<p><span class="note">Донна Франческа плачет.</span></p>
<p><span class="note">(Терзаясь.)</span> О донна Франческа! О любовь моя, о моя светлая юность! <span class="note">(Тихо плачет, закрывая лицо руками.)</span> Поди, поцелуй его, Франческа. Я не буду смотреть.</p>
<p><span class="note">С рыданием Франческа целует мертвеца.</span></p>
<p><span class="note">(Закрывая лицо руками.)</span> Крепче целуйте, донна Франческа, больше никогда вы не увидите его. Крепче целуйте! В мою руку вложил меч господь бог, и смертью покарал я безумного Лоренцо, но все же он был рыцарь. Рыцарь Святого Духа был он, Франческа. А теперь оставьте нас.</p>
<p><span class="note">Экко испуганно прячется. Со слезами донна Франческа спускается с возвышения, еще раз преклоняет колени и уходит. Молчание. Последние скорбные звуки заупокойной песни.</span></p>
<p><span class="note">(К лежащему в гробу.)</span> Благодарю вас, синьор, что вы исполнили мою просьбу и лежали спокойно. Я видел, как трудно вам было, и еще раз благодарю тебя, Лоренцо. Теперь мы одни -- и навсегда. Идем же, Лоренцо, в безвестную даль.</p>
<p><span class="note">Мгновенно гаснет свет.</span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H3">Картина пятая</p>

<p><span class="note">Та же зала, что в первой картине первого действия. Вечереет; за полуоткрытым окном видны вершины гор, горящие в последних лучах заката. Пылает камин. Горит уже несколько дней, но двое слуг, лазая по стенам, продолжают зажигать еще. Тихо.</span></p>
<speach role="Пьетро" sex="муж">Зачем нам велели зажигать столько огней? Разве сегодня ждут кого-нибудь? Я что-то не слыхал.</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Молчи, Пьетро. Ты говоришь так глупо, как будто ничего не знаешь.</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж"><span class="note">(грубо)</span>А откуда мне знать? Когда надо-меня зовут, а чуть что-нибудь не так -- кричат: убирайся.</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Все знают. Сегодня приходил горожанин из Спадары, так и тот знает. Один ты ничего не слыхал.</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">И слышать не хочу. Ты мне только скажи -- зачем столько огней?</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Затем, что так приказал герцог Лоренцо.</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">А зачем он так приказал?</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Затем, что сегодня герцог Лоренцо ждет гостей.</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">Ну вот, я же говорил, что будут гости. Так бы ты и сказал сначала.</speach>
<speach role="Марио" sex="муж"><span class="note">(со вздохом)</span>Ты глуп, Пьетро. Никаких гостей сегодня не будет. Это только Лоренцо ждет их.</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">Как же он может ждать, если их не будет?</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Ему кажется, что они будут. Понимаешь, глупец, ему кажется. Вероятно, и тебе что-нибудь кажется, когда ты бываешь пьян. Отчего ты вчера кричал во сне пьяный?</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">Мне показалось, что синьор Кристофоро бьет меня хлыстом.</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Ну, вот видишь.</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">Так разве же герцог Лоренцо пьян? <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит управляющий Петруччио.</span></p>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Живей, лентяи! Живей! Ты что зеваешь там, Пьетро?</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Дорогой синьор Петруччио, вы такой умный человек, что вас слушает сам синьор Кристофоро. Объясните вы этому дураку, что случилось с нашим герцогом.</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Не ваше дело, любезнейшие.</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">Вот и объяснили. Кто же из нас дурак, Марио: ты или я?</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий"><span class="note">(оглядывая потолок)</span>Вы оба. Герцог просто не совсем здоров. У него лихорадка.</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">А зачем же столько огней?</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Затем, что-убирайся вон! <span class="note">(Низко кланяется вошедшему синьору Кристофоро.)</span>Добрый вечер, синьор.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Ах, Петруччио, Петруччио, когда же ты похудеешь хоть настолько, чтобы в тебе помещалось не так много вина?</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Тогда я буду похож на длинную проточную трубу, синьор, сквозь которую все протекает и ничего не остается.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин"><span class="note">(грозит пальцем)</span>Но, но, синьор управляющий! <span class="note">(Вздыхает.)</span>Пейте сколько хотите, Петруччио, -- теперь не для кого беречь вино. Бедный Лоренцо! Бедный Лоренцо! Думал ли я, когда мы вернулись с отцом его из Палестины, что гордую семью герцогов Спадаро ждет такая ужасная судьба. Кто он теперь? Где витает его бессмертный дух? Я сегодня смотрел в глаза ему так пристально, что мог пробуравить бочку, а он улыбнулся мне и сказал так нежно, что заплакал бы даже некрещеный турок: «Кто вы? Я не знаю вас. Снимите маску, синьор!»</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Да, да. Удивительно, синьор Кристофоро.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Мальчик, говорю я ему, герцог Лоренцо, ты подумай: если бы это была маска, так стал бы я носить такую ужасную рожу? <span class="note">(Вытирает слезы.)</span>Мальчик, говорю я, герцог Лоренцо, ты попробуй своим пальцем вот этот рубец, полученный мною при защите гроба господня. Разве на масках бывают такие рубцы?</speach>
<speach role="Марио" sex="муж">Ну, ну? Святый Боже!</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Попробовал синьор Лоренцо и говорит: какая у вас плохая маска, синьор, она, вероятно, сшита из двух кусков?.. Бедный Лоренцо! Бедный Лоренцо!</speach>
<p><span class="note">Показывается шут Экко и забирается в угол, сжавшись комочком. Тяжко вздыхает.</span></p>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Вот и Экко загрустил, синьор Кристофоро. Плохо в доме, когда даже шут начинает вздыхать, как озябшая собака. Без смеху нельзя жить человеку, синьор Кристофоро, и когда умирает смех, то умирает и человек. Засмейся, Экко, хоть не говори ничего, а только засмейся, ты порадуешь мою душу.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(тяжко вздыхает)</span>Не могу, синьор Петруччио.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">А разве тебе не смешно, Экко, что у меня такие усы?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(тяжко вздыхает)</span>Смешно, синьор Кристофоро.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Отчего же ты не смеешься?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Не могу, синьор Кристофоро.</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Вот видите, умер смех. Бедный герцог Лоренцо!</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Да, бедный Лоренцо!</speach>
<p><span class="note">Все огни зажжены, и слуги уходят.</span></p>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Марио, пойди и доложи донне Франческе, что огни зажжены и все готово... к приему гостей.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Каких еще гостей? Какие теперь могут быть гости, синьор управляющий, -- вы подумайте.</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий"><span class="note">(машет рукой)</span>А ты, Пьетро, пойди и прикажи спустить мост.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Это зачем?</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Так приказал герцог.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Лоренцо? Зачем же ты слушаешься его?</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Если бы вы, синьор Кристофоро, слышали его голос, видели его повелительное движение рукой, то и вы послушались бы его.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Я? Никогда!</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Послушались бы, синьор Кристофоро. Чем я был, маленький и злой горбун, найденный во рву замка? Он захотел, и я стал его смехом, синьоры. А чем я стану? Вам не догадаться об этом, синьоры. Но я стану тем, чем приказал мне быть господин мой Лоренцо.</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Его слезами?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(вздыхая)</span>Нет.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Ужасом?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(вздыхая)</span>Нет. Огнем! Я был его слезами, не знаю, был ли я его ужасом, синьор Кристофоро, но теперь я стану огнем! Он сказал мне, как и вам: «Кто вы, синьор? Я вас не знаю. Снимите маску». И я заплакал, синьоры, и ответил: «Хорошо, Лоренцо, я снимаю маску, если ты приказываешь это».</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Нет, ты был лучше, Экко, когда смеялся.</speach>
<p><span class="note">Входит донна Франческа со свитою дам и господ. Молчаливо и грустно разбредаются они по зале, смущаясь ее пустынностью и ярким светом.</span></p>
<speach role="Господин" sex="муж"><span class="note">(тихо)</span>Мне кажется, что уже целую вечность не целовал я вас, Элеонора.</speach>
<speach role="Элеонора" sex="жен">И еще целую вечность не поцелуете, синьор.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Я прошу вас, синьоры, оказать мне большую милость. Вы знаете, вероятно, что мой супруг, что герцог Лоренцо не совсем здоров: он ждет тех гостей, которых мы не звали, и будет думать, вероятно, что вы, мои дорогие синьоры, -- его гости. И прошу вас, не выражайте ни удивления, ни страха, -- герцогу Лоренцо несколько изменяет память, и он забывает даже дорогие ему лица, -- но с мягкой осторожностью выводите его из заблуждения. Рассчитываю на ваш ум и доброту, синьоры. Доложите герцогу Лоренцо <span class="note">(закрывая лицо руками)</span>, что гости съезжаются.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(вздыхая)</span>Я был его смехом, я был его слезами-чем я стану теперь? <span class="note">(Встает, чтобы уходить.)</span></speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Куда ты идешь, Экко?</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Куда меня посылает воля господина.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Синьор Петруччио, надеюсь, вы не забыли музыкантов? Достаточно ли хорошо разучили они, что написал для них герцог Лоренцо?</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Музыканты ждут только вашего приказания, мадонна.</speach>
<speach role="Голоса">Тише! Тише! Герцог Лоренцо! Герцог Лоренцо!</speach>
<p><span class="note">На ярко освещенной лестнице показывается герцог Лоренцо. На нем тот же костюм, что и на балу, и так же разорвана сорочка, обнажая грудь с кровавым пятном против сердца. Лицо его очень бледно. Останавливается и, окидывая светлым взором сверкающую огнями залу, кланяется приветливо и любезно.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Счастлив приветствовать вас, мои дорогие гости. С этой минуты мой замок в вашем распоряжении, и я только ваш слуга. Петруччио, освещена ли дорога?</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Освещена, синьор.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Не забудь, мой друг, что вся ночь смотрит на нас. И мы покажем ей, синьоры, что значит яркий и живой огонь! <span class="note">(Спускается вниз.)</span>Какие очаровательные маски! Я так счастлив, синьоры, что вы почтили меня вашим посещением, и я безмерно восхищаюсь вашим неистощимым остроумием. Кто вы, синьор? Я не узнаю вас. Снимите маску, если хотите, чтобы я дружески приветствовал вас.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин"><span class="note">(почти плача)</span>Да это же я, Лоренцо. Я-Кристофоро! Разве ты не узнал меня?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(с трогательною убедительностью)</span>Как же я могу узнать вас, мой дорогой синьор, если на вас такая страшная маска? Я знал одного синьора Кристофоро, он был моим другом с колыбели, и я любил его, -- но вас я не знаю. Снимите маску, дорогой синьор, я умоляю вас.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин"><span class="note">(плача)</span>Тогда вели ты меня лучше отдать собакам, а я больше не могу.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Синьор Кристофоро!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Что с этим синьором? Отчего так странно меняется его маска? Мне очень жаль, синьор, я был бы бесконечно счастлив, если бы мог узнать, кто вы. Но я не могу, простите меня, синьор. А кто этот толстый и смешливый синьор с красным носом? Какая смешная маска!</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Я только что имел честь, синьор... Я-Петруччио, управляющий.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Вы хотите сказать, что на вас маска Петруччио?</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Да,-маска Петруччио.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(смеясь)</span>Напрасно, мой дорогой синьор. Вы избрали очень скверную маску: мой управляющий -- большой плут и мошенник, и красный нос у него не от молитв.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Мальчик ты мой!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Ах, да. Не видал ли кто-нибудь из вас, синьоры, красной маски, вокруг которой обвилась змея и жалит ее в грудь? Вот в это место. Говорят <span class="note">(смеется)</span>, говорят <span class="note">(смеется)</span>, что это мое сердце, синьоры. Какая смешная шутка, как будто не ведомо всем в мире, что у Лоренцо, герцога Спадаро нет в сердце змей!</speach>
Один из господ <span class="note">(неосторожно)</span>. Вы накололись на что-то, герцог Лоренцо, у вас на сорочке кровь.
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(охотно)</span>Ах, это? Это очень странная история, синьор, история, похожая на сказку. Я был на башне, когда кто-то неизвестный, скрывши лицо свое под очень страшною маской, погасил свет и напал на меня в темноте; и этот удар он нанес мне в спину: как видите, синьоры, кинжал вошел под левою лопаткою и вышел здесь, на груди. Хоть и предательский, но ловкий удар. Мое сердце пробито насквозь.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо"><span class="note">(стараясь отвлечь внимание Лоренцо от раны, которую, раскрывая, он показывает охотно)</span>Лоренцо!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Смотрите, синьоры, какой мастерский удар!</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Посмотрите на меня, Лоренцо. Отчего вы не улыбнетесь мне? Я так тоскую без вашей улыбки, мне кажется, что навсегда зашло солнце.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Как вы очаровательны, синьора. Я вижу только ваш гибкий стан и маленькую ножку, но позвольте мне быть нескромным, божественная, и заглянуть в ваши глаза... Как светятся они! Даже сквозь отверстия этой черной и злой маски я вижу, как они прекрасны. Кто вы, синьора? Я вас не знаю.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Святый Боже! Неужели ты не узнаешь меня, Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(с тою же трогательною убедительностью)</span>Снимите маску, синьора, я умоляю вас. Мне странным кажется ваш вопрос; снимите маску, дорогая синьора, тогда я охотно и дружески приветствую вас. По росту вы мне кажетесь похожею на синьору Эмилию, но нет <span class="note">(качает головою)</span>, синьора Эмилия не так стройна. Кто вы?</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо"><span class="note">(плача)</span>Я твоя жена, Лоренцо, донна Франческа. Мой любимый, ты помнишь это имя: Франческа?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(нахмурив брови)</span>Франческа? Вы сказали-Франческа? Да. Так звали мою жену. Но я потерял жену. Разве вам не говорили об этом, синьора? Донны Франчески нет.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Вспомни, как ты любил меня, Лоренцо, взгляни в мои глаза; ты говорил, что из тысячи женщин ты узнаешь меня только по глазам моим. Вслушайся в мой голос, Лоренцо... но ты не видишь меня?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(с нежным укором)</span>Ваш голос так нежен и добр, синьора, в нем я слышу речь девственного сердца. Зачем же так больно вы шутите надо мною? Это жестоко, моя дорогая синьора. Не нужно издеваться над Лоренцо и поворачивать кинжал в его груди. Я потерял жену, синьоры, -- ее звали донна Франческа, и я потерял ее.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Ты не веришь мне, любимый. Но дай мне прикоснуться устами к твоей кровавой ране, и в нежном поцелуе ты узнаешь свою милую Франческу. <span class="note">(Припадает к ране.)</span></speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(с выражением крайнего ужаса и страдания отталкивая ее)</span>Что вы делаете, синьора? Вы пьете мою кровь! Умоляю вас, пощадите меня, вы впились в сердце и пьете мою кровь. Мне больно. Оставьте меня.</speach>
<p><span class="note">Донна Франческа плачет. Отступив от нее с видом боли и крайнего испуга, Лоренцо старается закрыть рану, но пальцы его дрожат.</span></p>
<p><span class="note">(Закрывая рану и пытаясь улыбнуться.)</span> Какая горькая шутка, синьоры! Вы видели, как к моему сердцу присосался вампир?..</p>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин"><span class="note">(гневно)</span>Ты с ума сошел, Лоренцо! Это твоя жена.</speach>
<speach role="Господин" sex="муж">Вас оскорбляют, донна Франческа.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо"><span class="note">(переставая плакать, гневно)</span>Это вы оскорбляете его, синьор! Лоренцо, герцог Спадаро, не может оскорбить женщины, даже когда он безумен.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(к Петруччио, тихо)</span>Что случилось, синьор? Что взволновало так эту очаровательную маску?</speach>
<speach role="Петруччио" sex="муж" profession="управляющий">Я не знаю.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Зовите музыкантов, Петруччио.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(радостно)</span>Да, да, зовите музыкантов.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо"><span class="note">(нежно)</span>Прошу вас быть внимательным, мой дорогой Лоренцо. Сейчас синьор Ромуальдо споет перед вами ту прелестную песенку, что посвятили мне вы в светлые дни нашей любви.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Вы снова шутите, синьора. Я не любил вас никогда.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо"><span class="note">(терзаясь)</span>Не слушайте его, синьоры. Прошу вас занять место, герцог, и, если позволите, я сяду возле вас. Синьор Ромуальдо, покажите герцогу то, что в дни его светлой любви начертала его собственная рука. Вы узнаете свой почерк, мой дорогой Лоренцо?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(любезно)</span>Покажите, синьор. Да, это мой почерк. Какая очаровательная шутка. <span class="note">(Взглядывает на Франческу.)</span>Но здесь написано «моей сестре, моей невесте, очаровательной донне Франческе». <span class="note">(Подозрительно.)</span>Как попал в ваши руки этот листок, синьора?</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо"><span class="note">(торопливо)</span>Прошу вас начинать, синьор Ромуальдо. Мы слушаем вас.</speach>
<p><span class="note">Звучит тихая и красивая музыка, вся пронизанная солнечным светом, очарованием молодости и любви.</span></p>
<speach role="Принц Ромуальдо" sex="муж" profession="принц"><span class="note">(поет)</span>«Моя душа-заколдованный замок, и осветил я мой замок огнями. И осветил я мой замок огнями».</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(вспоминая)</span>Эти слова я уже слышал когда-то. Продолжайте, синьор.</speach>
<speach role="Принц Ромуальдо" sex="муж" profession="принц"><span class="note">(поет)</span>«И солнце вошло в мой очарованный замок. Черные тени бежали в испуге, и безбрежное счастье, светлой души ликованье, окрылило мечту. О донна Франческа! О донна Франческа!»</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Певец лжет, синьоры, -- я этого не писал никогда.</speach>
<speach role="Принц Ромуальдо" sex="муж" profession="принц"><span class="note">(поет)</span>«И на крыльях мечты, к небесам я вознес мой пылающий дух. И на крыльях мечты, к небесам я вознес мой пылающий дух».</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(вставая и гневным жестом останавливая Ромуальдо)</span>Остановись, певец! Не слушайте его, синьоры, он лжет и вводит вас в обман. Я вспомнил слова... Луиджи, разбойник, слушай меня. И если ты ошибешься хоть в одной ноте, я завтра же прикажу вздернуть тебя на стене моего замка. Внимание, синьоры!</speach>
<p><span class="note">За окнами выступают из мрака отдаленные вершины гор, как бы озаренные красным заревом заката. Где-то за спиною музыкантов раздается та дикая музыка, что и на балу, но никто ее не слышит.</span></p>
<p>Так, так, Луиджи. <span class="note">(Поет.)</span></p>
<p>«Безумный Лоренцо, я зажег свет на башне. И сюда придут те, кого я не звал. И погаснет свет на башне, и оденется мраком душа. И возрадуется о тебе, мой повелитель, мой господин, владыка мира -- сатана».</p>
<p><span class="note">Крики возмущения и ужаса. Многие в страхе покидают свои места и толпятся у колонн.</span></p>
<speach role="Голос">Он призывает сатану.</speach>
<speach role="Второй Голос">Он сказал, что владыка мира -- сатана. Кощунство! Кощунство! Кощунство!</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Очнись, безумец! Ты сын крестоносца!</speach>
<speach role="Дама" sex="жен"><span class="note">(господину)</span>Смотрите, как будто снова заходит солнце.</speach>
<speach role="Голоса">Солнце! Солнце! Смотрите, вновь показалось солнце.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин"><span class="note">(топая ногой)</span>Хоть ты и безумец, хоть ты и мой господин, герцог Лоренцо, -- я бросаю тебе перчатку.</speach>
<p><span class="note">Его удерживают. Свет за окном сильнее, как бы наливается огнем и кровью, и уже не видно гор. Голоса: «Смотрите! Смотрите! Что делается с небом!»</span></p>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Герцог Лоренцо -- безумец, синьор Кристофоро, и не может оказать вам честь, скрестив с вами меч. Но от имени его сына, которого я ношу в чреве моем, я принимаю ваш вызов, синьор Кристофоро. <span class="note">(Поднимает перчатку.)</span></speach>
<speach role="Голоса">Герцогиня ждет сына! Донна Франческа ждет сына! Бедный Лоренцо! Бедный Лоренцо!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(выходя из тяжелой задумчивости)</span>Что случилось, синьоры? Мне почудился звук обнаженного меча. Кто смеет обнажать меч в присутствии герцога Лоренцо? Я оказал вам честь и пригласил вас на праздник, синьоры. Не оскорбляйте же моего гостеприимного крова.</speach>
<speach role="Голоса">Смотрите, с небом что-то случилось. Где-то горит. Смотрите, все небо в огне. Что случилось? Где-то горит!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(взглядывая в окно, любезно)</span>Это начинается мой праздник, синьоры. На наш очаровательный пир придет еще один гость. Представляю его вашему вниманию, господа. Его глаза -- огонь, его светлые волосы -- клубы золотистого дыма. Его голос -- рев бурного пламени, пожирающего камень. Его божественный лик -- огонь и пламя и лучезарный, безбрежный свет. Вы еще никогда не видали такой маски, синьоры!</speach>
<p><span class="note">Свет за окном усиливается. Испуганные крики. Движение. Голоса.</span></p>
<speach role="Голоса">Сатана! Сатана! Он зовет сатану. Смотрите, все небо в огне! Смотрите, вся земля в огне! Спасайтесь, он зовет сатану!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(возвышая голос)</span>Кто смеет здесь упоминать нечистое имя сатаны? Мне кажется, я слышал странную песню: какой-то безумец, достойный проклятия и смерти, возглашал с молитвенным трепетом имя сатаны.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Это ты, Лоренцо. Ты-вассал сатаны.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Я? О нет, синьор, вам это показалось. Эти очаровательные маски родят так много смешных недоразумений, и уже давно какой-то шутник, подделавшись под мой голос и мое лицо, обманывает всех дурною ложью.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Но ты же сам звал сатану!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(преклоняя колени, торжественно)</span>Тот, кого я пригласил на мой праздник и кто изволит пожаловать сейчас, -- долой шляпы, синьоры! -- есть господь бог, владыка земли и неба. На колени, рыцари и дамы!</speach>
<p><span class="note">Почти все молитвенно преклоняют колени. Некоторые плачут. Тихие восклицания: «Святый Боже, святый Боже». Вбегает весь опаленный огнем шут Экко и судорожно мечется по зале; за ним с криком гонятся слуги.</span></p>
<p>Ко мне, Экко! Я здесь!</p>
<speach role="Марио" sex="муж">Держите разбойника! Он поджег башню!</speach>
<speach role="Пьетро" sex="муж">Он всюду набросал огня, и замок пылает со всех сторон. Спасайтесь, синьоры. Сейчас огонь захватит лестницу...</speach>
<speach role="Мануччи" sex="муж">Его нужно убить. Бейте его, бейте!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог"><span class="note">(к ногам которого прижался опаленный, почти ослепший шут)</span>Назад! Кто смеет коснуться посланца божьего! Назад, синьоры! <span class="note">(Обнажает шпагу.)</span></speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(дрожа)</span>Это ты, Лоренцо? Я ослеп, огонь выжег мне глаза, Лоренцо. Не прогоняй меня, Лоренцо.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Мой брат! Вместе со мною ты приветствуешь нашего великого господина.</speach>
<p><span class="note">Лопаются стекла; вместе с клубами черного дыма показываются языки огня. Паническое бегство. Крики. Голоса: «Спасайтесь, спасайтесь!»</span></p>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Бегите, Лоренцо! Бегите!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Твое сердце останавливается, Экко. Удержи жизнь хоть на одно мгновение. Он идет.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(дрожа)</span>Это правда? Ты видишь его?</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Я слышу его, Экко.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут">Я умираю, Лоренцо. Но ты скажи ему, что я... твой маленький брат.</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Обещаю тебе.</speach>
<speach role="Шут Экко" sex="муж" profession="шут"><span class="note">(затихая)</span>Ты знаешь, меня выдали бубенчики. Я совсем позабыл их срезать. Я умираю, Лоренцо.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Бегите, Лоренцо!</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Да разве вы не видите, синьора, что он сошел с ума! Позвольте, я возьму его на руки, как в детстве, и вынесу отсюда. <span class="note">(Двигается к Лоренцо, но встречает острие шпаги и отступает.)</span></speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Назад, синьор!</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Ну, погоди же. <span class="note">(Тащит шпагу.)</span></speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Уходите отсюда, синьор Кристофоро. Не смейте прикасаться к тому, что принадлежит теперь только богу.</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Ну и пусть, но без вас я не уйду, мадонна.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Я покидаю вас, Лоренцо. Во имя нашего сына, которого я ношу в чреве моем, я покидаю вас, Лоренцо, и отказываюсь от счастья умереть с вами. Но я расскажу вашему сыну, Лоренцо, как призвал вас к себе всевышний, и он благословит ваше имя.</speach>
<p><span class="note">Огонь пробивается всюду.</span></p>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Скорей, синьора, скорей!</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Прощай, мой Лоренцо, прощай, мой возлюбленный. Прощай!</speach>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Прощайте, синьора. Мне жаль, что на вас маска: ваш голос и ваши слова напоминают мне донну Франческу. Я прошу вас, синьора, передайте ей мое последнее прости.</speach>
<speach role="Донна Франческа" sex="жен" profession="жена Лоренцо">Прощай!</speach>
<speach role="Синьор Кристофоро" sex="жен" profession="хранитель герцогских вин">Бежим. Бежим! <span class="note">(Подхватывает донну Франческу на руки и уносит, пробиваясь сквозь клубы дыма.)</span></speach>
<p><span class="note">Остаются только Лоренцо и припавший к ногам его шут. Огонь заливает все. В разбитые окна, в разрушенные двери, среди черных клубов дыма показываются Черные маски. Видны их безуспешные старания проникнуть внутрь, их молчаливая глухая борьба с огнем, легко н свободно отбрасывающим их. Вновь и вновь наступают они и, корчась от боли, прядают назад.</span></p>
<speach role="Лоренцо ди Спадаро" sex="муж" profession="герцог">Встань, Экко. Господин идет. <span class="note">(Трогает Экко, и тот, мертвый, отваливается от него. Грохот и рев торжествующего огня. Торжественно.)</span>Приветствую вас, синьор! Мой отец, когда я еще лежал в колыбели, прикосновением меча посвятил меня в рыцари Святого Духа -- коснитесь же и вы меня, синьор, если я достоин вашего прикосновения. <span class="note">(Становится на колени.)</span>Но уверяю вас, синьор, это ведомо всем живущим в мире: у Лоренцо, герцога Спадаро, нет в сердце змей.</speach>
<p><span class="note">Огонь охватывает его. Все рушится.</span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
<p>1908</p>
</body></html>