<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Андреев Л.Н." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1871" name="birthday"></meta>
<meta content="Савва (Ignis sanat). Драма в четырех действиях" name="title"></meta>
<meta content="19??" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Россия: 1900-1914" name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>
































<p class="H2">Действующие лица:</p>

<p>Егор Иванович Тропинин, содержатель трактира в монастырском посаде. Старик лет под шестьдесят; держится важно, говорит внушительно и строго.</p>
<p>Его дети:</p>
Антон <span class="note">(Тюха)</span> Лет 35-38, грузный, одутловатый, с одышкой. Лицо бескровное, мрачное, сонное, с редкой растительностью. Говорит медленно и трудно; никогда не смеется.
<p>Олимпиада. 28 лет. Довольно красивая, белая; есть что-то монастырское в одежде.</p>
<p>Савва. 24 лет. Большой, широкоплечий, немного мужиковатый. Ходит слегка сгорбившись, плечом вперед, носки внутрь. Жесты рук округленные, красивые, ладонью вверх - точно держит что-то. Черты лица крупные, рубленые; вместо бороды и усов - мягкий светлый пушок. Когда волнуется или сердится, становится весь серый, как пыль; движения делаются легкие, быстрые, сутулость исчезает, - точно распахивается весь. Одет в блузу и сапоги, как рабочий.</p>
<p>Пелагея, жена Тюхи, веснушчатая, бесцветная женщина лет 30. Одета по-мещански, грязно, неряшливо.</p>
<p>Сперанский, Григорий Петрович, бывший семинарист. Высокого роста, очень худой, лицо продолговатое, бледное, с пучком черных волос на подбородке. Длинные гладкие волосы, двумя прядями свисающие вдоль лица. Одет или в длинное черное пальто, или в такой же сюртук.</p>
<p>Кондратий. Послушник, 42 лет, невзрачный, узкогрудый человек с подпухшими живыми глазками.</p>
<p>Молодой послушник Вася. Крепкий, сильный юноша лет 20. Круглое, веселое, улыбающееся лицо, волнистые светлые волосы.</p>
<p>Царь Ирод. Лет 50. Странник. Лицо сухое, изможденное, черное от загара и придорожной пыли; косматые седые волосы, такая же борода, что придает ему дикий вид. Одна только рука, левая; другая по плечо отрезана. Росту высокого, как и Савва.</p>
<p>Толстый монах.</p>
<p>Седой монах.</p>
<p>Человек в чуйке.</p>
<p>Монахи, богомольцы, странники, калеки и убогие, слепцы, уроды.</p>
<p> <span class="note">Действие происходит в начале XX столетия, в богатом монастыре, известном чудотворною иконою Спасителя. Между первым и последним актами проходит около двух недель. </span></p>


<p class="H2">Действие первое</p>

<p><span class="note">Внутренность мещанского жилища в монастырском посаде. Две комнаты, третья в перспективе. Все кривое, старое, загаженное. Первая комната - нечто вроде столовой, большая, грязная, с низким потолком, с дешевыми запятнанными обоями, кое-где отставшими от стен. Три маленькие окна выходят во двор; видны навесы, телега, какая-то рухлядь. Деревянная дешевая мебель, большой непокрытый стол; на стенах засиженные мухами виды монастыря и портреты монахов. Вторая комната для гостей, почище; на окнах кисейные занавески, два горшка с засохшей геранью; диван, круглый стол со скатертью, горка с посудой. Из первой комнаты дверь налево ведет в трактир: когда дверь открывается, из трактира доносится чье-то заунывное, монотонное пение.</span></p>
<p><span class="note">Летний жаркий полдень, тишина; изредка под окном прокудахчет курица; через каждые полчаса на монастырской колокольне бьют часы: перед тем как ударить, они долго и непонятно вызванивают что-то. Пелагея, беременная, моет полы.</span></p>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи"><span class="note">(у нее кружится голова; шатаясь, она опирается на стену и так стоит некоторое время, бессмысленно глядя перед собой)</span>Ох, Господи! <span class="note">(Моет.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(входит, изнемогая от жары)</span>Духота какая! Не знаю, куда деваться. Голова как дурманом налита. <span class="note">(Садится.)</span>Поля, а Поля?</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Что?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Поля, а папаша где?</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Спит.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ох, не могу! <span class="note">(Открывает окна, потом, бесцельно пройдясь по комнате, заглядывает в трактир.)</span>Тюха тоже за стойкой спит. Искупаться бы пойти, да жарко, не дойдешь до реки. Поля, ты хоть бы сказала что-нибудь.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Что?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Все моешь?</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Мою.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">А через день опять грязные будут. Охота тебе!</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Надо.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Посмотрела я сейчас на улицу, так даже жутко: ни человека, ни собаки. Точно умерло все... И монастырь такой странный: как будто он висит в воздухе. Дунуть на него, и он заколышется и улетит. Что же ты молчишь, Поля? А Савва где? Не видала?</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">На выгоне с ребятами в ладыжки играет.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Какой смешной!</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Что же тут смешного? Ему работать надо, а он игры играет, как маленький. Не люблю я вашего Савки!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(лениво)</span>Нет, он хороший.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Да! Пожаловалась я ему, как хорошему, что трудно мне, а он говорит: что ж, хочешь быть лошадью, так вези. Зачем только приходил сюда? Где был, там бы и оставался.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Родных повидать. Десять лет, Поля, не видал, как хочешь. Ведь он еще мальчиком ушел отсюда.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Очень ему нужны родные! То-то Егор Иванович не знает, как от него отделаться. Соседи и те удивляются: одет как рабочий, а держится по-господски. Ни с кем не хочет говорить, а только ворочает глазами, как идол. Я глаз его боюся.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Какие пустяки! У него красивые глаза.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Разве он не видит, как мне трудно: одна на весь дом работаю. А он что? Давеча волоку я кадку, надрываюсь, а он прошел мимо, «здравствуй» не сказал. Много я людей перевидала, а ни один не был мне так противен.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">У меня от жары круги перед глазами. А ты если не хочешь, Поля, так и не работай, - никто тебя не заставляет.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">А если не я, так кто же будет работать? Не ты ли?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И я не стану. Работницу наймем.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">То-то денег у вас много.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">А на что их беречь?</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Вот умру я скоро, тогда и нанимайте. Моего веку немного осталось. Скинула одного ребенка, а на другом и сама Богу душу отдам. Что же! Лучше, чем такая жизнь. Ох! <span class="note">(Хватается за поясницу.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да кто же заставляет тебя? Господи! Ну брось, не мой.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Да, брось. А потом сами будете говорить, отчего грязно.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(маясь от жары и от речей Пелагеи)</span>Господи, тоска какая!</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">А мне не тоска? Ты что, ты ведь барыня. У тебя одно дело: Богу молиться да книжки читать. А мне и помолиться некогда: так с подоткнутым подолом на тот свет и вляпаюсь, - здравствуйте!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты и на том свете полы будешь мыть.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Нет, это ты будешь там полы мыть, а я буду барыней сидеть. На том свете мы первые будем. А тебя и твоего Савку за гордость и жестокосердие твое...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ах, Поля! Да разве же я тебя не жалею?</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира"><span class="note">(входит; сильно заспанный, борода на сторону, ворот рубахи расстегнут, дышит тяжело)</span>Фу-ты... Полька, принеси-ка квасу. Поживее!</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Кто окна открыл?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">А зачем?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Жарко. Тут от печки от трактирной продохнуть нельзя.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Ну и закрой. Закрой, говорю! А если жарко, так на погреб ступай.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да зачем это?</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">А затем! Ну, закрывай, закрывай. Сказано, чего ждешь?</speach>
<p><span class="note">Липа, пожимая плечами, закрывает; хочет уходить.</span></p>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Куда? Как отец пришел, так бежать. Посиди.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да ведь я вам не нужна.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Нужна - не нужна, а посиди. Не умрешь. Ох, Господи! <span class="note">(Зевает и крестится.)</span>А Савка где?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Не знаю.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Скажи ему, выгоню его.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Сами скажите.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Дура! <span class="note">(Зевает и крестится.)</span>Господи Иисусе Христе, помилуй нас грешных. Что это я нынче во сне видел?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Не знаю.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Тебя и не спрашивают. Дура, как же ты можешь знать, что я во сне видел, а? Вот голова!</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи"><span class="note">(подает квас)</span>Нате!</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Нате! Поставь, а не нате. <span class="note">(Берет кружку и пьет.)</span>О чем я говорил-то?</speach>
<p><span class="note">Пелагея домывает полы, Липа смотрит в окно.</span></p>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Да, отец игумен... Ловкий человек, поискать таких. Новый гроб на место старого поставил. Старый-то весь богомольцы изгрызли, так он новый поставил. Новый поставил, да. На место старого. И этот изгрызут дураки. Им что ни поставь. Дураки! Ты слышишь или нет?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Слышу. Что же тут хорошего? Обман, больше ничего.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">А то и хорошего, что у тебя не спросился. Старый-то весь изгрызли, так он новый поставил, такой же. Да, как раз такой, в каком преподобный лежал, помяни ты нас во царствии твоем небесном. <span class="note">(Крестится и зевает.)</span>И зубы от него тоже проходят. Старый-то они весь изгрызли. Куда? Посиди.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я не могу, тут так жарко...</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">А я могу? Посиди, не растаешь.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Старый-то они сгрызли, так он новый поставил. А Савка где?</p>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">С ребятами в ладыжки играет.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Тебя не спрашивают. Который час?</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Два пробило.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Ты ему скажи, что я его выгоню. Я этого не потерплю.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да чего? Вы скажите толком.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Того. Кто он такой? Как обедать, так его и нету, а потом придет и жрет один, как собака. По ночам шатается, калитку не запирает. Вчера выхожу, а калитка настежь. Обокрадут, кто тогда отвечать будет?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ну, какие у нас воры?</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Такие, всякие. Люди спят, а он шатается: где это видано?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да если ему спать не хочется, Господи!</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Ну, ты тоже. Не хочется, так полежи: заснешь. Никому спать не хочется, а как полежал, так и заснул. Не хочется! Знаю я его. Пришел - кто звал? Делал там бумажки, так и делал бы, а сюда чего?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Какие еще бумажки?</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Какие? Не настоящие же: за настоящие ничего не бывает. Фальшивые, вот какие. За это, брат, по головке не погладят, теперь строго. А я возьму - становому приставу и скажу: так и так, пощупайте-ка его.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Какие глупости!</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Это ты одна не знаешь, все знают.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">О Господи!</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Ну, Бога-то мы знаем получше твоего, нечего взывать. А ты ему скажи. Я его не боюсь, не на таковского напал. Возьму и выгоню: ступай, откуда пришел. Ты грабить будешь, а я за тебя отвечать, где это видано?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Вы еще не проснулись как следует, папаша.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Я-то проснулся давно, а ты-то вот проснулась ли. Смотри, Олимпиада, не было бы тебе того же.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Чего?</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Того... <span class="note">(Зевает и крестится.)</span>Поднялась бы из гроба покойница, посмотрела бы - то-то бы похвалила: хороши детки! Вскормил я вас, взлелеял, а вышли настоящие прохвосты. Тюха вот скоро тоже запьет, по харе вижу. Где это видано? Скоро на праздник народ попрет, а я один за всех работай. Полька, подыми спичку, вон. Да не там, дура слепая! Вот, дура!</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи"><span class="note">(ищет)</span>Да не вижу я.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Вот огрею я тебя по затылку, так сразу увидишь. Да вот она, черт!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(в изнеможении)</span>Господи, жарища какая!</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Да вот она! Куда лезешь? Под стулом. Вот анафема!</speach>
<p><span class="note">Входит Савва, очень веселый, в подоле ладыжки.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Шесть пар с лашкой выиграл!</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Скажите пожалуйста.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Мишку, подлеца, насилу доконал. Ты что бурчишь там?</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Ничего. Только бы лучше ты мне «вы» говорил.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(не обращая на него внимания)</span>Липа, я шесть пар выиграл.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Как ты можешь в такую жару!..</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Погоди, я сейчас ладыжки отнесу. Теперь у меня восемнадцать пар. Ну и подлец Мишка: здорово играет.</speach>
<p><span class="note">Уходит.</span></p>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира"><span class="note">(поднимается)</span>Больше я не желаю его видеть. А ты ему скажи.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Хорошо, скажу.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Ты - не «хорошо», а делай, что тебе отец приказывает. Народил прохвостов, нечего сказать. <span class="note">(Уходит.)</span>То-то бы покойница поглядела!..</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Тоже о покойнице вспоминает, а кто ее в гроб вогнал? До смерти заговорил, зуда проклятая. Говорит-говорит, зудит-зудит, а чего ему надо - и сам не знает.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да тут с вами... точно в железные обручи завинчивают голову.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Так и уходила бы со своим Савкой, чего ждешь?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Вот ты. За что ты на меня злишься?</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Я не злюсь; я правду говорю. Замуж не хочешь, женихами брезгуешь, так шла бы в монастырь.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">В монастырь я не пойду, а уйти, должно быть, скоро уйду.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Ну и уходи: скатертью дорога.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ах, Поля, ты вот все сердишься, злишься, а не знаешь ты, о чем я по ночам думаю. Лежу и думаю. И о тебе, Поля, думаю, и обо всех несчастных, обо всех.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Обо мне нечего думать, о себе лучше думай.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И никто об этом не знает... Ну, да что говорить: ты все равно не поймешь. Мне жаль тебя, Поля!</speach>
<p><span class="note">Пелагея смеется.</span></p>
<p>Что ты?</p>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">А жаль, так вот возьми-ка ведро, вынеси. Я брюхатая, мне тяжелое подымать не годится, так потрудись ты за меня. Христа ради.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(хмурится, потом лицо ее проясняется, и с улыбкой она берет ведро)</span>Давай. <span class="note">(Хочет нести.)</span></speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи"><span class="note">(со злостью)</span>Фокусница! Пусти, куда тебе. <span class="note">(Уносит ведро, потом возвращается за тряпками.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит Савва</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(сестре)</span>Ты что это такая красная?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Жарко.</speach>
<p><span class="note">Пелагея смеется.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Послушай, Пелагея, Кондратий меня не спрашивал?</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Какой еще Кондратий?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Отец Кондратий, послушник; так, вроде воробья.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Никакого Кондратия я не видала. Воробей! Тоже скажут!..</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Позови-ка сюда Тюху.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">Сам позови.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну!</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи"><span class="note">(сперва кричит в дверь, потом идет в трактир)</span>Антон Егорыч, вас зовут!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Зачем он тебе?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что у вас здесь у всех за привычка спрашивать: куда, кто, зачем, почему?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(немного обиженно)</span>Не хочешь, так не говори.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(входит, говорит медленно и трудно)</span>Ну, кто там зовет?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я. Придет сюда послушник Кондратий - знаешь? - так пошли его сюда.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">А ты кто такой?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И водки пришли, полбутылки, слышишь?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Может, слышу, а может, и нет. Может, пришлю водки, а может, и нет. Кто знает?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Какой скептик! Ты одурел, Тюха?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Оставь его, Савва. Это он у семинариста, у Сперанского, научился. У него и так в голове...</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(садится)</span>Меня никто не учил, я сам все понимаю. У меня кровь в сердце запеклась.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Это у тебя от пьянства, Тюха Брось пить.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">У меня кровь в сердце запеклась. Ты думаешь, я не понимаю, почему это такое? Вдруг не было тебя, и вдруг пришел. Нет, я все понимаю. У меня видения бывают.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что же ты видишь? Бога?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Никакого Бога нет.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вот как!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">И дьявола нет. Ничего нет. И людей тоже нет. И зверей тоже нет. Ничего нет.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что же есть?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Рожи одни есть. Множество рож. Все рожи, рожи, рожи. Очень смешные рожи, я всегда смеюсь. Я сижу, а они мимо меня так и скачут, так и плывут. У тебя тоже, Савка, очень смешная рожа. <span class="note">(Мрачно.)</span>Можно умереть со смеху.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(весело смеется)</span>Ну-у? Какая же у меня рожа?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Такая... <span class="note">(Тычет пальцем.)</span>И у нее рожа, и у нее рожа. И у папаши тоже рожа. И, кроме того, другие рожи. Множество рож. Я в трактире сижу и все вижу; меня нельзя обмануть. Какая рожа большая, какая маленькая, и все они так и плавают, так и плавают. Какие далеко, какие совсем близко, как будто хочет поцеловать или за нос укусить. У них зубы.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну, ладно, Тюха, ступай; потом о рожах поговорим. У тебя у самого очень занятная рожа.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Ну да, а то как же? И у меня рожа.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ладно, ладно. Ступай, да водки тогда пришли, не забудь.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Какие днем, какие ночью... Множество рож. <span class="note">(С порога.)</span>А водки, может, пришлю, а может, и нет. Не знаю еще.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(Липе)</span>Давно он такой?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Не знаю, давно уже, кажется. Он сильно пьет.</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи">С вами нехотя запьешь. <span class="note">(Уходит.)</span>Идолы!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Жара какая... куда деваться, не знаю. Савва, отчего ты так плохо относишься к Поле? Она такая несчастная, жалкая.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Рабья душа, кривая. Она на трехногий стул похожа.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Она не виновата, что она такая.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(равнодушно)</span>Да и я не виноват.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ах, Савва, если бы ты знал, какая у нас здесь ужасная жизнь. Мужчины пьянствуют, бьют жен, а жены...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Знаю.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Как ты равнодушно говоришь это. А мне так хотелось поговорить с тобою...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что же, говори.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты скоро, вероятно, опять уйдешь отсюда?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да, скоро.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ну вот... так, пожалуй, и не удастся поговорить. Дома ты бываешь редко... Сегодня чуть ли не в первый раз... Да, Савва, и охота же тебе играть с ребятами, со стороны смешно смотреть. Такой ты большой, как медведь...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(весело)</span>Нет, Липа, они хорошо играют. Мишка - хорошо, и мне с ним трудно справиться. Вчера я ему три пары проиграл.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да ведь ему десять лет!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну так что же? Да и народу здесь нет, кроме них. Самый умный народ.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(с улыбкой)</span>А я?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(смотрит на нее)</span>А ты? Что же, и ты - как другие.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Липа обижена, и вялость ее несколько исчезает.</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Может, тебе скучно со мной?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет, все равно. Я никогда не скучаю.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(принужденно смеется)</span>Что же, и на том спасибо. Ты был сегодня в монастыре? Ты туда часто, кажется, ходишь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Был, а что?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты, вероятно, совсем его не помнишь? А я так его люблю. Он у нас такой красивый, такой задумчивый иногда. Мне нравится, что он такой старый: от этого в нем есть какая-то важность, строгое спокойствие, отчужденность.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ты много книг читаешь?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(краснея)</span>Прежде много читала... Я ведь четыре зимы в Москве жила, у тети Глаши. Ты почему спрашиваешь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Так... продолжай.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Тебе смешно, что я так говорю?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет, ничего... говори.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Но ведь монастырь, правда, такой удивительный. Там, знаешь, есть хорошие уголки, где никто не бывает, - так, где-нибудь между глухими стенами, где только трава да упавший кирпич, да какой-то старый-старый сор. Я люблю бывать там, особенно в сумерки или вот в такой жаркий, сонный день. Стоишь, закрывши глаза, и кажется, что видишь что-то далекое-далекое. Тех, кто первые его строили, кто первые в нем молились. Вот идут они по мосткам, несут кирпичи и что-то поют - так тихо, далеко. <span class="note">(Закрывает глаза.)</span>Так тихо, тихо...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я не люблю старого. И строили его, конечно, крепостные, и когда таскали кирпичи, то не пели, а ругались. И кто-нибудь как раз на этом месте сломал себе шею. Так будет вернее.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(открывая глаза)</span>А у меня такие мечты... Я ведь здесь одна, Савва.. мне и поговорить не с кем. Послушай, ты не будешь сердиться? Скажи мне, мне одной, зачем ты пришел сюда к нам? Ведь не молиться же, не на праздник: ты не похож на богомольца.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(хмуро)</span>Что это, любопытство? Не люблю я этого.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Как ты можешь думать это? Разве я похожа на любопытную? Ведь две недели ты видишь меня и должен понимать, что я одинока здесь. Одинока, Савва И тебе я рада, как манне небесной: ведь ты первый живой человек оттуда, из настоящей жизни. В Москве я жила так тихо, только книги читала, а тут... Ты видел наших, какие они.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А в других местах, ты думаешь, лучше?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Не знаю. Вот я и хочу узнать от тебя. Ты так много видел, ты был даже за границей...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Недолго.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Все равно. Ты видел много людей, образованных, умных, интересных, ты жил с ними,- ну как они живут, ну какие они? Расскажи мне все.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Дрянной народ.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да?.. Что ты говоришь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А живут они, как и вы здесь живете: глупо, бестолково, и только слова у них другие. Но это еще хуже. Скоту оправданием служит отсутствие речи, а когда скот начинает говорить, защищаться, мечтать, получается совсем мерзко. И жилье у них другое, это правда, но и то неважное. Я был, Липа, в одном городе, где живет сто тысяч человек, и во всех домах окна маленькие. Все любят свет, а никто не догадается, что нужно сделать большие окна. И когда строят новый дом, то окна делают по-старому - такие же маленькие.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Вот как, не думала я этого. Но ведь не все же такие, ведь видел же ты, наверное, хороших людей, которые умеют жить.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Как тебе сказать? Пожалуй, и видел, если не совсем хороших, то... Вот те, с которыми я жил последнее время, - народ ничего себе. Стараются брать жизнь не готовую, а делать ее по своей мерке. Но...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Кто же они? Студенты?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет. Ты, того, как насчет языка - не из болтливых?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Савва! Ну как тебе не стыдно!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ладно. Так вот: ты читала про людей, которые бомбочки делают - бомбочки, понимаешь?.. Ну, и если кто-нибудь мешает жить, так они его, того, убирают. Называются они террористами. Но это не совсем верно. <span class="note">(Пренебрежительно.)</span>Какие они террористы!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(отодвигаясь, пораженная)</span>Что ты говоришь? Неужели это правда? И ты тоже? Все так просто, и ты вдруг... Мне даже холодно стало.</speach>
<p><span class="note">За окном кричит петух, нашедший зерно и сзывающий кур.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну вот, испугалась. То расскажи, а то...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Нет, ничего, я так. Очень неожиданно, Савва Я думала, что таких людей нет в действительности, что это только сочиняют. И вдруг мой брат... Ты не шутишь, Савва? Посмотри на меня!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да чего ты испугалась? Они вовсе не такие страшные. Скорее даже они смирный народ, рассудительный. Долго собираются, рассуждают, а потом бац! - глядь, какого-нибудь воробья и прикончили. А через минуту, глядь, на этой же ветке другой воробей скачет. Что ты смотришь на мои руки?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Так. Дай мне твою руку... нет, правую.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">На.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Какая она тяжелая. Ты слышишь, какие у меня холодные руки? Ну говори, говори - как это интересно!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да что говорить! Люди они храбрые, это верно, но храбрость у них больше не в голове, а в руках. А голова у них старая, с перегородочками, и все они опасаются, как бы не сделать чего лишнего, как бы не повредить. Ну можно ли вырубить здоровенный лесище, рубя по одному дереву, скажи на милость! А они так и делают: с одного конца рубят, а на другом подрастает. Пустое получается занятие. Предложил я им как-то одно дельце, пообширнее, да они, того, испугались. Слабоваты. Ну, я и ушел от них: пусть себе упражняются в добродетели. Узкий народ: широты взгляда у них нет.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты говоришь это так спокойно, как будто шутишь.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет, я не шучу.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">А ты - неужели ты ничего не боишься?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я-то? Пока ничего - да и впереди не ожидаю. Страшнее того, Липа, что человек раз уже родился, ничего быть не может. Это все равно, что утопленника спросить: а что, дядя, промокнуть не боишься? <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Так вот ты какой!..</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Одному я у них научился: уважению к динамиту. Сильная вещь, с большой способностью убеждать.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Тебе двадцать четыре только года. У тебя еще ни усов, ни бороды нет.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(ощупывая лицо)</span>Растительность дрянная, это верно. Но только что из этого следует?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Страх еще придет.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет. Если уже я до сих пор не испугался, когда жизнь увидел, так уж больше испугаться нечего. Жизнь, да. Вот обнимаю я глазами землю, всю ее, весь этот шарик, и нет на ней ничего страшнее человека и человеческой жизни. А человека я не боюсь.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(почти не слушая его, восторженно)</span>Да. Вот настоящие слова, вот! Савва, милый, я тоже не боюсь страданий тела. Я знаю, начни жечь меня на медленном огне, разрежь меня на части, я не вскрикну, - смеяться буду. Но я другого боюсь: я боюсь страдания людей, их неизбывного горя. Когда я подумаю ночью, в тишине, когда только колокол на часах, подумаю, сколько вокруг нас страданий, бесцельных, никому не нужных, даже никому не известных, - я холодею от ужаса. Я становлюсь на колени и молюсь, молюсь и говорю Богу: если нужна жертва, так возьми меня, но дай людям радость, дай им покой, дай им наконец забвение. Господи! Быть таким всемогущим!..</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я читала про человека, которого клевал орел, и мясо за ночь у него вырастало. Если бы мое тело могло стать хлебом и радостью для людей, я согласилась бы жить вечно и вечно в страданиях кормить им несчастных. Здесь в монастыре скоро будет праздник...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Знаю.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Тут есть икона Спасителя с трогательною надписью: «Приидите ко мне все труждающиися и обремененныи...»</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">«...И Аз упокою вы». Знаю.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Она считается чудотворною, и ты пойди тогда посмотри. Точно река притекает к монастырю, точно море подходит к его стенам - и все это море из одних человеческих слез, страданий, горя. Какие уроды, какие калеки! Я потом хожу как сумасшедшая, я во сне их вижу. Есть такие лица, с такою глубиною страдания, что их никогда не забудешь, сколько ни живи. Ведь я прежде была веселая, Савва, пока не увидела всего этого. Здесь каждый год бывает один, по прозвищу царь Ирод...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Он уже здесь. Я видел его.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да, видел?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да. Лицо трагическое.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Он давно, в молодости еще, убил как-то нечаянно своего ребенка и с тех пор все ходит. У него ужасное лицо. И все они ждут чуда...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да. Есть кое-что похуже неизбывных человеческих страданий.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Что?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(небрежно)</span>Неизбывная человеческая глупость.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Не знаю.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А я знаю. Ты здесь видишь только клочок жизни, а если бы ты увидела, услышала ее всю... Первое время, когда я читал их газеты, я смеялся и думал, что это нарочно, что это издается в каком-нибудь сумасшедшем доме, для сумасшедших. Но нет, это серьезно. Это серьезно, Липа! И тогда моей мысли стало больно - невыносимо больно. <span class="note">(Прижимает пальцы ко лбу.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">У тебя болела голова?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет. Это особенная боль, ты ее не знаешь. Ее знают немногие. И испытать ее - все равно что пройти сквозь смерть: все остается по ту сторону. Я, Олимпиада Егоровна, видите ли, умер однажды - умер и воскрес.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты говоришь загадками.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Разве? А мне кажется, так просто. Только вот что немного странно: почему так жаждете вы все воскресения Христа? Хорошо, конечно, если Он придет с медовым пряником, а если вместо того Он бичом по всей земле: вон, торгующие, из храма!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(удивленно)</span>Как ты говоришь про Христа!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">С большим уважением. Но дело не в этом, а в том, видишь ли, что вот тогда я и решил - уничтожить все.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Что ты говоришь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну да, все. Все старое.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(в недоумении)</span>А человека?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А тебе человека жалко? Останется, не бойся. Ему мешает глупость, которой за эти тысячи лет накопилась целая гора. Теперешние умные хотят строить на этой горе, - но, конечно, ничего, кроме продолжения горы, не выходит. Нужно срыть ее до основания - до голой земли. До голой земли - понимаешь?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я не понимаю тебя. Ты так странно говоришь!..</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Уничтожить все: старые дома, старые города, старую литературу, старое искусство. Ты знаешь, что такое искусство?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да, конечно, знаю. Картины, статуи... Я бывала в Третьяковской галерее.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну вот, Третьяковская галерея и другие поважнее которые. Там есть хорошее, но будет еще лучше, когда старое не будет мешать. Старое платье, все. У тебя есть любимые вещи?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Право, не знаю. Кажется, нет,</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Остерегайся вещей! Ты не смотри, что они молчат, - они хитрые и злые. И их нужно уничтожить. Нужно, чтобы теперешний человек голый остался, на голой земле. Тогда он устроит новую жизнь. Нужно оголить землю, Липа, содрать с нее эти мерзкие лохмотья! Достойна она царской мантии, а одели ее в рубище, в арестантский халат. Городов настроили - идиоты!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Но кто же это сделает, уничтожит все?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну да, я. Начну я, а потом, когда люди поймут, в чем дело, то присоединятся другие. Я принес на землю меч, и скоро все услышат его звон. Глухие - и те услышат. Не имеющие ушей, чтобы слышать, и те услышат.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Это ужасно! Сколько крови!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да, многовато, но если бы был ее целый океан - все равно, через это надо перешагнуть. Когда дело идет о существовании человека, тут уже не приходится жалеть об отдельных экземплярах. Только бы сам выдержал... Ну, а не выдержит, туда, значит, ему и дорога, - не в свои, значит, сани сел. Мировая ошибочка произошла.</speach>
<p><span class="note">Пауза. На дворе кудахчут куры; оттуда же доносится сонный голос Тюхи: «Полька, тебя папаша зовет. Куда ты его картуз девала?».</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Какие планы! Ты не шутишь, Савва?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вот надоели мне с этим все - шутишь, шутишь.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я тебя боюсь, Савва Ты так серьезно говоришь...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да. Меня многие боятся, Липа</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты хоть бы улыбнулся!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(смотрит на нее широко и открыто и смеется с неожиданной ясностью)</span>Ах, ты, чудачка, да зачем я буду улыбаться? Я лучше засмеюсь. <span class="note">(Оба смеются.)</span>Ты щекотки боишься?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Оставь, ну что ты, какой ты еще мальчик!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну ладно. А Кондратия нет как нет! Не унес ли его черт? Черти монахов любят.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Какие у тебя мечты, однако. Вот ты теперь шутишь...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(немного удивленно)</span>Это не мечты.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">А у меня другие мечты, Савва Ты теперь, милый, разговариваешь со мной, и я тебе как-нибудь вечерком все расскажу. Пойдем гулять, и я расскажу.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну что ж, расскажи. Послушаю.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Савва, а скажи, если только можно, ты любишь какую-нибудь женщину?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Свела-таки на любовь, по-женски. Право, не знаю, что тебе сказать. Любил я как будто одну, да она не выдержала.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Чего не выдержала?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да моей любви. Меня, что ли, я уж не знаю. Только взяла и ушла от меня.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(смеется)</span>А ты что же?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да ничего. Так и остался.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">А друзья у тебя есть? Товарищи?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">А враги? Ну, такой враг, один, что ли, которого бы ты особенно не любил, ненавидел?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Такой, пожалуй, есть: Бог.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(не доверяя)</span>Что?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Бог, я говорю. Ну, тот, кого вы называете вашим Спасителем. Липа<span class="note">(кричит)</span>Ты не смеешь так говорить! Ты с ума сошел!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ого! В чувствительное место попал?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты не смеешь!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я думал, ты кроткая голубица, а язычок-то у тебя, как у змейки. <span class="note">(Показывает рукой движение змеиного языка.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Господи! Как ты осмелился, как ты мог, Спасителя! Ты взглянуть на Него не смеешь... Зачем ты пришел сюда?</speach>
<p><span class="note">Из дверей трактира показывается Кондратий. Оглядывается и тихонько входит.</span></p>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Во имя Отца и Сына и Святаго Духа.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Аминь. Только очень вы запоздали, почтенный!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Творил волю пославшего. Молоденькие огурчики для отца игумена собирал: любят они эту закуску. Ну, жара! Семь потов сошло, пока добрался.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(Липе)</span>Вот монах - посмотри: любит выпить, недурно сквернословит, не дурак и насчет бабья...</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Не конфузьте, Савва Егорович. При девице-то!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И вдобавок не верит в Бога.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Они шутят!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Мне такие шутки не нравятся. Вы зачем пришли?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">По зову-с.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Он мне нужен.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(не глядя на Савву)</span>Зачем?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А это тебя не касается. Ты вот лучше с ним поговори; он, правда, человек любопытный: не глуп и умеет смотреть.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(испытующе глядит на Савву)</span>Я его хорошо знаю. Очень хорошо!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">К прискорбию моему, должен сказать, что это правда: имею печальную известность, как человек невоздержного образа поведения. За это качество был из волостных писарей изгнан, за это же качество и ныне по неделям на хлебе да на воде сижу, ибо не умею действовать сокровенно, а наоборот - явно и даже громогласно. Вот и с вами мы, Савва Егорович, при таких обстоятельствах познакомились, что даже вспомнить нехорошо.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А вы и не вспоминайте.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(Липе)</span>В луже я лежал во всем моем великолепии, свинья свиньей...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(брезгливо)</span>Хорошо!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Но только я не стыжусь об этом говорить, потому что, во-первых, многие это видели, но никто, конечно, не потрудился поднять, кроме Саввы Егоровича. А во-вторых, я усматриваю в этом мой крест.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Хорош крест!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">У всякого человека, Олимпиада Егоровна, свой крест. В луже-то тоже не ахти как приятно лежать, - на сухом-то всякому приятнее. И почем вы знаете? Может, я эту лужу наполовину слезами моими наполнил, воплями моими скорбными всколыхнул?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Это не совсем верно, отец Кондратий. Вы пели «Во Иордане крещахуся», и притом на очень веселый мотив.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Разве? Что же, тем хуже. До чего, значит, дошел человек?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Только вы, отец, напрасно напускаете на себя меланхолию. Душа у вас веселая, и грусть эта совсем вам не к лицу, поверьте.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Прежде была веселая, это верно вы говорите, Савва Егорович, до поры до времени, пока в монастырь не поступил. А как поступил - вместо радости и успокоения узнал я самую настоящую скорбь. Да, убил бобра, можно сказать.</speach>
<p><span class="note">Входит Тюха, останавливается у притолоки и влюбленными глазами смотрит на послушника.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что же так?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(подходя ближе, вполголоса)</span>У нас, Савва Егорович, Бога нет, у нас дьявол. У нас страшно жить, поверьте, Савва Егорович, моему честному слову. Я человек бывалый, испугать меня не легко, но, однако, ночью по коридору ходить боюсь.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Какой дьявол?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Обыкновенный. К вам, к людям образованным, он, конечно, является под благородными фасонами, а к нам, которые попроще и поглупее, в своем естественном виде.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">С рогами?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Как вам сказать? Рог я не видал, да и не в рогах суть дела, хотя должен сказать, что на тени и рога отпечатываются весьма явственно. Дело в том, что нет у нас тишины, а этакий беспокойный шум. Снаружи ночью посмотреть - покой, а внутри: стон и скрежет зубовный. Какие хрипят, какие стонут, какие так, непонятно на что жалуются: идешь мимо дверей, а за каждою дверью словно душа живая со светом прощается. И вдруг прошмыгнет что-то и за угол, а на стенке вдруг тень. Ничего нет, а на стенке тень. В других местах что такое тень? - так, пустяки, явление, не стоящее внимания, а у нас они, Савва Егорович, живут, чуть что не разговаривают. Ей-Богу! Коридор у нас, знаете ли, есть такой длинный-длинный, до бесконечности. Вступишь в него - ничего, этак черненькое что-то перед ногами мотается, вроде тоже как бы человек, а потом все больше, да шире, да по потолку, знаете, пошло, да уже тебя сзади-то, сзади! Идти идешь, а уж чувствовать-то - ничего уж и не чувствуешь.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(Тюхе)</span>Ты что глаза таращишь?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Какая рожа.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">И Бог у нас сил не имеет. Конечно, есть у нас мощи и икона чудотворная, но только все это никакого, извините, действия не оказывает.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Что вы говорите?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Никакого-с. Мне не верите, так других иноков спросите, то же скажут. Молимся мы, молимся, лбами бьем, бьем - а хоть бы тебе что. Уж ни о чем другом, а чтобы вот хоть силу-то нечистую отогнало, так нет, не может! Стоит себе образ и стоит, как будто и не его это дело, а как ночь, так и пошло шмыгать по всему монастырю да за углами подкарауливать... Отец игумен говорит: малодушие, стыдитесь, - но только по какой причине нет действия? Говорят у нас...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ну?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Да только трудно очень поверить, как же это так? Говорят, будто дьявол-то настоящий образ, который есть действительно чудотворный, давно уже украл, а на место его свой портрет повесил.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Господи! Какое кощунство! Как же вам не стыдно верить таким мерзостям? А еще рясу носите... Вам, правда, только в луже лежать...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну-ну, не сердись. Это она нарочно, отец Кондратий, она добрая. А отчего бы вам и вправду из монастыря не уйти? Что за охота с тенями да с дьяволами возиться?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(пожимая плечами)</span>Да и ушел бы, да куда приткнуться? От дела я отбился давно, а тут, по крайней мере, заботы о куске хлеба не имеешь. Да и против дьявола... <span class="note">(осторожно подмигивает Савве на Липу, отвернувшуюся к окну, и щелкает себе по горлу)</span>есть у меня средствице.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну-ну, пойдем, поговорим. Ты, рожа, пришлешь нам водки? Как, решил или нет?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(хмуро)</span>Он неверно говорит. Дьявола тоже нет. Этого не может быть, чтобы дьявол свой портрет повесил, когда дьявола нет. Пусть он лучше у меня спросит.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ладно, потом поговоришь. Пришли водки.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(уходит)</span>И водки не пришлю.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вот дурень! Вы, отец, вот что: ступайте-ка пока в сад, вот в ту дверь, знаете, а я сейчас приду. Не заблудитесь? <span class="note">(Уходит следом за Тюхой.)</span></speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">До свидания, Олимпиада Егоровна.</speach>
<p><span class="note">Липа не отвечает. Когда Кондратий выходит, она несколько раз взволнованно проходит по комнате и ждет Савву.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(входит с бутылкой водки и связкой бубликов)</span>Ну вот... Какой дурень!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(загораживает ему дорогу)</span>Я знаю, зачем ты пришел сюда. Я знаю. Ты не смеешь.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что еще?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я слушала тебя и думала, что это одни слова, что это так, но теперь... Опомнись, подумай!.. Ты с ума сошел. Что ты хочешь делать?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Пусти!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И я слушала его, смеялась... Господи! Я точно проснулась от страшного сна... Или все это сон? Зачем здесь был монах? Зачем? Зачем ты говорил про бомбы?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну, довольно, поговорила и достаточно. Пусти!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да пойми же, что ты сошел с ума... понимаешь, сошел с ума!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Надоело. Пусти!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Савва, ну миленький, ну голубчик... А, так... Хорошо же, не слушаешь, хорошо же. Ты увидишь, Савва Увидишь. Найдутся люди. Тебя связать надо! Господи, что же это! Да постой же! Постой!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(идя)</span>Хорошо, хорошо.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(кричит)</span>Я донесу на тебя. Убийца! Анархист! Я донесу на тебя!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(поворачиваясь)</span>Ого! Знаешь, будь поосторожнее. <span class="note">(Кладет ей руку на плечо и смотрит в глаза.)</span>Будь поосторожнее, говорю!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты... <span class="note">(Секунды три борьбы двух пар глаз, и Липа отворачивается, закусив губы.)</span>Я не боюсь тебя.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вот так-то лучше. А то кричать. Кричать никогда не надо. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(одна)</span>Что же это? Что же делать... Да?</speach>
<p><span class="note">Кудахчут куры.</span></p>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира"><span class="note">(во дворе)</span>Что тут делается, а? На полчаса ушел, а уже какой беспорядок. Полька, ты что это цыплят в малинник выпустила? Ступай, анафема, загони. Тебе говорю! А вот же я тебе пойду! Я тебе пойду! Я тебе...</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие второе</p>

<p> <span class="note">Внутри монастырской ограды. В глубине сцены и с левой стороны - монастырские здания, трапезная, кельи монахов, часть церкви и башня с проходными арчатыми под ней воротами. В различных направлениях двор пересекают деревянные мостки. Правая сторона сцены: слегка выдавшийся угол стенной башни и приютившееся возле стены небольшое монастырское кладбище, обнесенное легкой железной решеткой. Мраморные памятники, каменные и железные плиты, сильно вдавшиеся в землю; все старое, покосившееся, - здесь уже давно никого не хоронят. Шиповник, два-три небольших дерева. </span></p>
<p> <span class="note">Время к вечеру после всенощной; от башни, от стены длинные тени. Здания и башни залиты красноватым светом заходящего солнца. По мосткам проходят монахи, послушники, богомольцы. В начале действия слышно, как за стеной гонят деревенское стадо: хлопает пастуший кнут, блеяние овец, мычание коров, глухие крики. К концу действия сильно темнеет, и движение по двору прекращается. На лавочке у железной решетки кладбища сидят Савва, Сперанский и молодой послушник. Сперанский держит шляпу на коленях и изредка приглаживает длинные прямые волосы, висящие двумя унылыми прядями вдоль длинного бледного лица; ноги держит вместе, говорит тихо, грустно, жестикулирует одним вытянутым указательным пальцем. Послушник, молодой, круглолицый, крепкий, не слушает разговора и все время улыбается чему-то своему. </span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(рассеянно глядя в сторону)</span>Да. Чем же вы занимаетесь тут?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Да ничем, Савва Егорович. Разве в таком положении можно чем-нибудь заниматься? Раз человек сомневается в собственном своем существовании, так для него никакие занятия необязательны. Но дьяконица этого не понимает. Она очень глупая женщина, совершенно необразованная и, кроме того, дурного характера, и заставляет меня работать. А какая же тут работа? Или такое дело: у меня аппетит очень хороший, развился еще в семинарии, а она упрекает меня за каждый, извините, кусок хлеба. Не понимает того, необразованная женщина, что в действительности куска этого, весьма возможно, совсем не существует. Имей я настоящее бытие, как другие люди, я страдал бы весьма сильно, но в теперешнем моем положении нападки эти не уязвляют меня. Меня все житейское не уязвляет, Савва Егорович.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(улыбаясь послушнику на его бессознательную радость, рассеянно)</span>И давно это с вами началось?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Еще с семинарии, когда мы изучали философию. Тяжелое это состояние, Савва Егорович. Теперь я несколько привык, а вначале было прямо-таки несносно. Вешался я раз - сняли; вешался другой раз - опять-таки сняли. И из семинарии выгнали: ступай, говорят, безумный, вешаться в другое место. Как будто есть другое место, а не все одно.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Савва Егорович, поедемте завтра рыбу ловить на мельницу.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я не люблю рыбу удить: скучное занятие.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Жалко. Ну так пойдемте же в лес, сухие ветки сбивать. Очень весело: ходишь и палкой сбиваешь, а потом как закричишь: го-го-го! А из оврага: го-го-го! А плавать вы любите?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Люблю. Я хорошо плаваю.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Я тоже люблю.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(вздыхая)</span>Да. Странное положение.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(улыбаясь послушнику)</span>А? Ну как же вы теперь?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Дядя мой, отец диакон, когда брал меня к себе, так условием поставил, чтобы я больше не покушался на жизнь. Что же! Я и сказал: если мы, говорю, действительно существуем, то больше я вешаться не буду.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А зачем вам знать, существуете вы или нет? Вон небо, посмотрите, какое красивое! Вон ласточки. Травою пахнет... хорошо! <span class="note">(К послушнику.)</span>Хорошо, дядя?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Савва Егорович, а вы любите муравьиные кучи разорять?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Не знаю, не пробовал. Но думаю, что интересно.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Очень интересно. А вы любите змей пускать?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Давно уже не приходилось. А некогда очень любил.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(терпеливо ждущий окончания их разговора)</span>Ласточки! Ну и летают они: что же мне от этого? А может быть, и ласточек этих нет и все это только сонная греза.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что же, и сны бывают хорошие.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">А мне вот все проснуться хочется - и не могу. Хожу, хожу до устали, до изнеможения, а очнусь - и опять я здесь. Монастырь, колокольня, часы бьют. И все - как сонная греза. Закроешь глаза - и нет его. Откроешь - опять оно появится. Иной раз выйду я в поле ночью, закрою глаза, и кажется мне, что ничего уж нет. Только вдруг коростель закричит, телега по шоссе проедет - и опять, значит, греза. Потому что, если уши заткнуты, тогда и этого не услышишь. А умру я, и все замолчит, и тогда будет правда. Одни мертвые, Савва Егорович, знают правду.</speach>
Послушник <span class="note">(улыбаясь, осторожно машет руками на какую-то птицу, шепотом)</span> Спать пора! Спать! Слышишь!
Савва <span class="note">(с неудовольствием)</span> Какие мертвые? Послушайте, господин хороший, у меня ум мужицкий, простой, и я этих тонкостей не понимаю. Про каких вы мертвых говорите?
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Решительно про всяких. Оттого-то у мертвых лицо спокойное. Вы посмотрите: как бы человек перед смертью ни мучился, а умрет - лицо у него сейчас же становится спокойное. Оттого, что правду узнал. Я сюда постоянно хожу, на все похороны, и это даже удивительно. Одну бабу тут хоронили - с горя умерла: мужа у нее на чугунке задавило. Что у нее в голове должно было перед смертью совершаться, подумать страшно, - а лежит такая спокойная: потому что узнала она, что горе ее - одна греза, видение сонное. Я мертвых люблю, Савва Егорович. Мне кажется, что мертвые действительно существуют.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я не люблю мертвых... <span class="note">(Нетерпеливо.)</span>Послушайте, однако, вы пренеприятный господин. Вы - как дверь, которая покоробилась от дождя и сквозь которую вечно дует. Вам это говорили?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Да. Высказывали.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И я не стал бы вас из петли вынимать. Какой дурак вас вынул? Товарищи?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Первый раз отец эконом, а в другой раз - товарищи. Очень жаль, Савва Егорович, что вы так мною недовольны. А я хотел было вам, как человеку образованному, показать некий мой письменный труд, еще от семинарии оставшийся. Называется: «Шаги смерти», так, вроде рассказа.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет, уж избавьте. Да и вообще...</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(поднимаясь)</span>Отец Кирилл идет, надо удирать!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А что?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Он меня в лесу поймал, как я «го-го» кричал. Ах, ты, говорит, леший, лесной дух, козлоногий... Завтра после обеден, ладно? <span class="note">(Уходит, сперва идет прямо, потом каким-то танцующим шагом.)</span></speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">О чем беседуете, молодые люди? Вы никак будете сынок Тропинина, Егора Ивановича?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да, он самый.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Слыхал, слыхал. Почтенный человек - ваш батюшка. Присесть позволите? <span class="note">(Садится.)</span>Вечер, а как жарко: не быть бы грозе к полуночи. Ну как, молодой человек, нравится вам у нас? Как против столиц?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Монастырь богатый.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Да, благодарение Господу. В большом почете во всей, можно сказать, России. Есть многие, что даже из Сибири приходят. Далеко идет слава. Вот скоро праздник...</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Утомительно будет вам, батюшка. День и ночь служение...</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Нужно потрудиться для монастыря.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А не для людей?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Да и для людей, а то для кого же? У нас в прошлый год сколько одних кликуш исцелилось - конца-краю нет. Слепой прозрел, двое хромых заходили... Вот сами поглядите, молодой человек, тогда улыбаться не будете. Вы, как я слыхал, неверующий?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Верно слыхали, неверующий.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Ай-ай, стыдно, стыдно! Конечно, много теперь неверующих из образованного класса, только лучше ли им от этого? Сомневаюсь.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет, не так много. Это они в церковь не ходят и думают про себя, что неверующие, но вера у них, пожалуй, глубже сидит, чем у вас.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Скажите пожалуйста!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну да, под благородными, конечно, фасонами. Народ образованный.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Конечно, конечно. Только с верою спокойнее.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Слыхал я, что дьявол тут по ночам монахов душит?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж"><span class="note">(смеется)</span>Пустяки какие!.. <span class="note">(К проходящему мимо седому монаху)</span>Отец Виссарион, пожалуйте-ка сюда! Присаживайтесь. Вот сынок Егор Ивановича утверждает, что нас дьявол по ночам душит. Не слыхали?</speach>
<p><span class="note">Оба монаха благодушно смеются, глядя друг на друга.</span></p>
<speach role="Седой монах" sex="муж">Это некоторые от сытости плохо спят, вот им и кажется, что их душат. Дьяволу, молодой человек, в нашу святую обитель не войти.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А вдруг да явится? Что тогда, отцы, скажете?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">А мы его кропилом, кропилом! Куда лезешь, черномазый?</speach>
<p><span class="note">Монахи смеются.</span></p>
<speach role="Седой монах" sex="муж">Царь Ирод идет.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Погодите минутку, отец Виссарион. Вот вы говорите - вера и прочее такое, а позвольте, я вам человечка одного представлю. Вон он как идет, а на нем вериг на полтора пуда. Танцует, а не идет. Каждое лето у нас гостюет, да и то сказать, - гость дорогой. Глядя на него, и другие в вере укрепляются... Ирод, а Ирод?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Чего тебе надо?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Подь-ка сюда на минутку. Вот господин в Боге сомневается, поговори-ка с ним.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">А ты сам что же, толстопузый, язык от пива не ворочается?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Еретик! Экий еретик!</speach>
<p><span class="note">Смеются оба.</span></p>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник"><span class="note">(подходя)</span>Который господин?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Вот этот.</speach>
Царь Ирод <span class="note">(смотрит внимательно)</span> Сомневается, так и пусть сомневается; мне-то какое дело?
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вот как!</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">А ты думал, как?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Ты бы сел.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">И так постою.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж"><span class="note">(Савве громким шепотом)</span>Это он для усталости. Пока не сомлеет совсем, так ни есть, ни спать не может. <span class="note">(Громко.)</span>Вот господин удивляется, какие на тебе вериги.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Вериги что, - побрякушки. Их на лошадь надень, и лошадь понесет, сила бы у ее была... Душа у меня мрачна. <span class="note">(Смотрит на Савву.)</span>Ты знаешь, сына я своего убил. Сам. Говорили небось сороки-то эти?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Говорили.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Ты можешь это понять?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Отчего же? Могу.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Врешь ты, не можешь. И никто этого понять не может. Обойди ты весь свет, всю землю, всех людей опроси, и никто не может понять. А если кто и говорит, что понимает, так врет, как ты. Ты и своего носа-то как следует не видишь, а тоже говоришь. Глуп ты еще.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А ты умен?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">А я умен. Меня мое горе просветило. Велико мое горе, больше его на земле нету. Сына убил, сам, своими руками. Не этой, что глядишь, а той, которой нет.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А та где же?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">В печке сжег. Положил в печку да по локоть и отжег.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что же, полегчало?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Нет. Моего горя огонь не берет, мое горе горячее огня.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Огонь, дядя, все берет.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Нет, парень, он слаб, огонь. Плюнул на него, а он и погас.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Какой огонь! Можно, дядя, такой запалить, что хоть ты море на него вылей, так и то не погасишь.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Нет, парень, всякий огонь тухнет, когда время на то приходит. А моего горя ничем ты не угасишь. Велико мое горе, так велико, что как посмотрю я вокруг: ах, мать твою, - да куда же большое все подевалось: дерево маленькое, дом маленький, гора маленькая. Будто это, знаешь, не земля, а маковая росинка. Идешь так-то да все опасаешься: как бы ко краю не прийти да не свалиться.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж"><span class="note">(с удовольствием)</span>Ну-ну, царь Ирод, здорово!</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Для меня, парень, и солнце не восходит. Для других восходит, а для меня нет. Другие днем темноты не видят, а я вижу. Она промеж свету, как пыль. Сперва взглянешь, как будто и светло, а потом, глядь, Господи! - небеса черные, земля черная, и все, как сажа. Маячит что-то, а что - даже не разберешь: человек ли, куст ли. Тоска моя, тоска моя великая... <span class="note">(Задумывается.)</span>Кричать стану - кто услышит? Выть начну - кто отзовется?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж"><span class="note">(седому тихо)</span>Собаки на деревне отзовутся.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник"><span class="note">(встряхнув головой)</span>Эх, вы, люди! Вот смотрите вы на меня как на пугало. Волосы, да вериги, да сына убил, да царь Ирод, - а души моей вы не видите и тоски моей не знаете. Слепы вы все, как черви земляные. Вас оглоблей по затылку бить, так и то не поймете! Ты, толстопузый, что брюхо колыхаешь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Однако, как он вас!</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж"><span class="note">(успокоительно)</span>Это ничего. Не в этом суть дела. Он всех нас поносит.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">И буду поносить! Тебе такому разве Богу служить? В кабаке тебе сидеть, дьявола тешить. С его пуза, парень, черти по ночам на салазках катаются.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж"><span class="note">(благодушно)</span>Ну, ну. Господь с тобой. Ты о деле лучше говори.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник"><span class="note">(Савве)</span>Видишь! Это он на моем горе нажить хочет. Наживайся, наживайся!</speach>
<speach role="Седой монах" sex="муж">Экий ты ругатель, царь Ирод, откуда слова у тебя берутся? Это как-то он при отце игумене ляпнул: кабы Бог не бессмертен был, так они бы Его давно по кусочкам распродали. Но, однако же, терпим, так как для обители он человек не вредный.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Народ собирает. Сюда для него многие приходят. А нам что: Господь видит нашу чистоту. Верно, царь Ирод?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Ну, ты там молчи, старый хрен. Ногами еле двигает, черт в таратайке переехал, а на селе трех баб содержит. Одной ему мало!</speach>
<p><span class="note">Монахи добродушно хохочут.</span></p>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Видишь? Видишь? У-у, глаза ваши бесстыжие! Хоть ты им плюй!..</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Зачем же сюда ходишь?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Не для них хожу. Слушай, молодец, горе у тебя есть?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Может, и есть. А что?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Ну, так послушай ты меня: будет у тебя горе, не ходи ты к людям. Будь друг, не ходи. Невмоготу станет - лучше к волкам в лес пойди. Сожрут сразу, и баста, а эти... Видел я, парень, много плохого, а хуже человека ничего не видал. Нет! Говорят тоже: по образу, по подобию созданы. Ах, сукины дети, сукины дети! Да разве есть у вас образ? Да будь образ самый махонький, так вы бы от стыда от одного на карачках поползли, сукины дети! Хоть ты им смейся, хоть ты им плачь, хоть ты им кричи, - ничего, облизываются. Царь Ирод... Сукины дети!.. А когда царь Ирод, не я, а настоящий, в золотой короне, младенцев ваших избивал, вы где были, а?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Нас тогда, миленький, и на свете не было.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Не вы были, так другие, такие же! Избил и избил - и больше ничего. Многих я, парень, расспрашивал: ну, как, что? - Да ничего, говорят, избил и избил. Хороши? За детей своих и за тех постоять не умеют, - хуже собак, анафемы!</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">А ты-то что же бы сделал?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Я? Голову бы ему оторвал, со всей его золотой короной, мать его!..</speach>
<speach role="Седой монах" sex="муж">В Писании сказано: Божие Богови, а кесарево кесарю.</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">В чужое, значит, дело не мешайся. Понял?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник"><span class="note">(с отчаянием Савве)</span>Нет, ты послушай! Ты послушай, что они говорят!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Слыхал.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Ну погодите же, голубчики, погодите! Дождетесь скоро. Вот придет дьявол, он вам пропишет геенну огненную. Жир-то потечет - слышишь, монах, паленным пахнет?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Это, милый, из трапезной.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Только пятки засверкают, да некуда: везде геенна, везде огонь! Ага, голубчики, голоса моего слушать не хотели, так теперь огонька послушаетесь! Ну и рад же я буду! Вериги сыму, ловить их буду и к дьяволу по одному предъявлять: вот он, бери! А он-то плачет, а он-то изгиляется: да не виноват же я! - Не виноват? А кто же виноват, а? Да в геенну его: гори, сукин сын, до второго пришествия!</speach>
<speach role="Седой монах" sex="муж">А не время ли нам, отец Кирилл?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">Что же, тронемся, отец Виссарион. Стемнело, пора и на покой.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Ага! Правды-то не любите?</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж"><span class="note">(благодушно)</span>И-и, миленький, брань на вороту не виснет. Ты поругаешься, а мы послушаем, а там Господь разберет, кого надо в геенну, а кого куда. Кроткие-то, голубчик, наследуют землю, сказано в Писании. До приятного свидания, молодые люди.</speach>
<speach role="Седой монах" sex="муж"><span class="note">(сердито)</span>А все-таки я тебе, старик, посоветую: говори, да не заговаривайся. Не по чему другому, как только по убожеству твоему терпим тебя, да по глупости твоей. А в случае чего, разболтаешься очень, так можно и попридержать. Да!</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Попробуй, попробуй, придержи!</speach>
<speach role="Толстый монах" sex="муж">И охота вам, отец Виссарион! Пусть себе поговорит, вреда от этого никому нет. Послушайте, послушайте, молодые люди, - человечек любопытный. До свиданья!</speach>
<p><span class="note">Уходят; слышно, как толстый монах хохочет.</span></p>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник"><span class="note">(Савве)</span>Хороши? Терпения моего с ними нету.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А ты мне, дядя, нравишься.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Ой ли? Тоже не любишь ихнего брата?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Не люблю.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Ну-ка, дай-кась, я присяду. Ноги отекли. Папироски у тебя нет?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(дает)</span>Куришь?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Когда как. Ты мне прости, что я тебя обругал давеча. Ты - парень ничего, душевный. Только зачем врешь, что понял: никто понять не может. А это кто с тобой?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Так. Пристал.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Что, парень, обмок, а? Не сладко на душе?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Да, грустно.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Ну молчи, молчи. Слушать не желаю. Есть горе - и молчи. Я тоже, брат, человек, не пойму да еще обижу. <span class="note">(Бросает папиросу и встает.)</span>Нет, не могу. Пока стою или хожу, ничего, а как сел... У-ух ты... <span class="note">(Мается.)</span>Просто, брат, продохнуть нельзя. Какая ведь вещь... Господи, видишь ли? А? Ну-ну, ничего, ничего... Обошлось. У-ах!</speach>
<p><span class="note">Небо заволокло облаками, сильно темнеет. Изредка безмолвно вспыхивают зарницы.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(тихо)</span>Горе, дядя, удушить надо. Сказать себе твердо: не хочу горя, и не будет горя. Человек ты, я вижу, хороший, сильный...</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Нет, парень, моего горя и смерть не возьмет. Что смерть! Она маленькая, а горе мое большое, не кончит она моего горя. Вот Каин когда еще помер, а горе его как было, так и осталось.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">У мертвых горя нет, они спокойны. Они правду знают.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Да никому не скажут... что толку от этой правды? Я вот живой, а правду знаю. Вот горе мое, видишь, какое, - на земле такого не бывает, а призови меня Бог и скажи: «На тебе, Еремей, все царства земные, а горе твое отдай Мне»... - не отдам. Не отдам, парень. Слаще оно мне меду липового, крепче оно браги хмельной... Правду я узнал через мое горе.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Бога?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Христа, вот кого. Он только один понять может, какое у меня горе. Смотрит и понимает: «Да, вижу Я, Еремей, какое у тебя страдание». И больше ничего. «Вижу». - А я Ему отвечаю: «Да, смотри, Господи, какая у меня тоска». Только и всего, и ничего больше не надо.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Тебе дорого, что Он за людей пострадал? Так, что ли?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Это что распинали-то Его? Нет, брат, это пустое страдание. Распяли и распяли, только и всего,- а то, что тут Он сам правду узнал. Пока ходил Он по земле, был Он человек так себе, хороший, думал то да се, то да се. Вот человеки, вот поговорю, да вот научу, да устрою. Ну, а как эти самые человеки потащили его на крест, да кнутьями Его, тут он и прозрел: «Ага, говорит, так вот оно какое дело». И взмолился: «Не могу Я такого страдания вынести. Думал Я, что просто это будет распятие, а это что же такое»... А Отец Ему: «Ничего, ничего, потерпи, Сынок, узнай правду-то, какова она». Вот тут Он и затосковал, да... да до сих пор и тоскует.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Тоскует?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Тоскует, парень.</speach>
<p><span class="note">Пауза; зарница.</span></p>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Весьма возможно, что будет дождь, а я без калош и без зонтика.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">И всегда передо мной лик Его чистый, куда ни повернешь. - «Понимаешь, Господи, страдание мое?» - «Понимаю, Еремей. Я, брат, все понимаю; иди себе спокойно». И весь я перед Ним, как сосуд хрустальный со слезою. - «Понимаешь, Господи?» - «Понимаю, Еремей». - «Ну то-то, и я Тебя понимаю». Так мы с Ним вдвоем и живем: Он да я. Мне тоже Его жалко, паренек. А помирать стану, передам Ему тоску мою: владай, Господи!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А все-таки на людей ты напрасно так наседаешь. Есть и хорошие; очень мало, но есть. Иначе бы, дядя, и жить не стоило.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Да и Христос, насколько известно, заповедал: люби ближнего, как самого себя.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Чудачок! Да сам же я себе руку отжег, не пожалел; так имею я право другому человеку по шее дать, когда случай подходящий? Как ты располагаешь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Это верно.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Вот то-то и оно. Ты знаешь, ведь это они меня царем Иродом окрестили.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Кто?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Да люди-то твои. Нет, парень, зверя жесточе человека... Младенца я убил - так вот и выходит по-ихнему: Царь Ирод. Не понимают того, сукины дети, каково мне такую кличку-то носить. Ирод! И будь бы от злости, а то так...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А тебя как звать?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Да Еремей же; Еремеем меня звать. А они: Ирод, да еще Царь, чтобы ошибки не было!.. Гляди, опять монах идет, чтоб его разразило!.. Слушай, ты образ-то Его видел?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Видел.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">А глаза у Его видел? Ну так посмотри, посмотри, посмотри... Зачем идешь, мышь летучая? На деревню, к бабам собрался?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Мир честной беседе. Здравствуйте, Савва Егорович! Какими судьбами?</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Смотри, монах, из кармана чертов хвост торчит.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Это не чертов хвост, это редька. Глазаст, глазаст, а промаху даешь,</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Тьфу! Не могу я их видеть, с души воротит. Ну, прощай, паренек... попомни, что я говорил: будет горе - не ходи к людям.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ладно, дядя, попомню.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Лучше в лес иди к волкам.</speach>
<p><span class="note">Уходит; из темноты доносится: «Господи, видишь ли?..»</span></p>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Ограниченный человек. Сына убил и хорохорится, никому не дает проходу. Радость какая, подумаешь!</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(вздыхает)</span>Нет, отец Кондратий, вы неправильно рассуждаете: он счастливый человек. Ведь теперь, по его настроению, воскресни его сын, так он его опять убьет, пяти минут сроку не даст. Но, конечно, умрет,- узнает правду.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Я и говорю: дурак. Будь бы кошку убил, а то сына. Что призадумались, Савва Егорович?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да вот жду, скоро этот господин уйдет или нет. Черт их тут носит. Вот еще кто-то прется! <span class="note">(Всматривается.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(подходит, нерешительно всматривается)</span>Это ты, Савва?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А это ты? Чего надо?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Это отец Кондратий с тобой?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну да, он. Чего тебе надо? Я не люблю, сестра, когда за мной ходят по пятам.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Двор проходной, сюда никому вход не запрещен... Григорий Петрович, вас Тюха спрашивает: отчего, говорит, семинарист не приходит?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вот и ступайте вместе, этакой веселой парой. Прощайте, господин, прощайте.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">До приятного свидания, Савва Егорович. Надеюсь еще побеседовать.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет, уж не надейтесь лучше. Прощайте.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Какой ты грубый, Савва! Идемте, Григорий Петрович,- у них свои дела.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Все же не теряю надежды. До свиданья.</speach>
<p><span class="note">Уходят.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вот пристал, черт его побери!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(смеется)</span>Действительно неотвязный человек. Пристанет и как тень ходит. У нас многие так и зовут его: тень; отчасти, надо полагать, за худобу. Вот подождите: вы ему понравились, теперь прилипнет.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Со мной разговоры короткие: прогоню.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">И бить его пробовали - не помогает. Он тут на двадцать верст известен. Фигура!</speach>
<p><span class="note">Пауза. Темнеет. Зарницы чаще. Безмолвно вспыхивают они в разных сторонах неба, и кажется при каждой вспышке, что кто-то заглядывает через ограду и башни во двор монастыря. </span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ты зачем, Кондратий, здесь мне место назначил? Проходной двор какой-то. Облепили меня монахи да юродивые, как блохи. Говорил я: лучше в лесу, спокойнее.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Для избежания подозрений. Пойдем мы с вами в лес,- зачем, скажут, благочестивый Кондратий с таким связался - извините - человеком? А тут всякому место. Я нарочно и приходить повременил: пусть вас с разными людьми повидают.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(пристально смотрит)</span>Ну?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(отводит глаза и пожимает плечами)</span>Не могу.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Боишься?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Говоря по совести: боюсь.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну и дрянь же ты, брат, человек.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Это уж как хотите.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да чего боишься-то, дурень? Машинка безопасная, тебя не тронет. Поставил, завел, а сам хоть на деревню ступай, к бабам.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Да я не этого.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Суда? Так сказано же тебе: в случае чего вину на себя беру. Не веришь?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Как не верить? Верю.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Так чего же? Неужели Бога?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Бога.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да ведь ты же не в Бога, а в дьявола веришь?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">А кто знает: а вдруг Он да и есть? Тогда тоже, Савва Егорович, благодарю покорно за одолжение. Да и из-за чего? Живу я спокойно, хорошо; конечно, как вы говорите, обман: так я же здесь при чем? Хотят верить, пусть себе и верят. Не я Бога выдумал.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Послушай, ты знаешь, что я сам бы мог это сделать. Взял да во время крестного хода бомбу и бросил - вот тебе и все. Но тогда погибнет много народу, а это сейчас - лишнее. Поэтому я тебя и прошу. А если ты откажешься, так я все-таки сделаю, и на твоей душе будут убитые. Понял?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Зачем же на моей? Не я буду бросать. Да опять-таки мне-то какое дело до них, до убитых? Народу на свете много, всех не перебьете, сколько ни бросайте.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А тебе их не жалко?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Всех жалеть - самому не останется.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну вот! Ты умный человек, говорил же я тебе, а ты все не веришь. Умный, а испортить кусок дерева боишься.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Если это кусок дерева, так из-за чего же и вам хлопотать? - То-то, что не дерево, а образ.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну да. Налипло на него много, вот они его и ценят. А я не люблю того, что люди дорого ценят.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Как же это так «не любите»?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Так и не люблю. Когда для человека шапка дороже головы, так нужно с него и шапку и голову снять. Эх, дядя, не будь ты трус, порассказал бы я тебе!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Что ж, расскажите, от этого мне греха не будет. Да и не трус я, а просто осторожный человек.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Это, дядя, только начало.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Хорошее начало, нечего сказать. А конец какой?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Голая земля - понимаешь? Голая земля, и на ней голый человек, голый, как мать родила. Ни штанов на нем, ни орденов на нем, ни карманов у него - ничего. Ты подумай: человек без карманов - ведь это что же! Да, брат, икона - это еще ничего.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Я и говорю: новую сделают.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну, да уж не та будет. Да и не забудут они уже, что динамит сильнее ихнего Бога! А человек - сильнее динамита. Вот они кланяются, вот они молятся, вот они прямо взглянуть не смеют, холопы поганые, а пришел настоящий человек и разрушил. Готово!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Действительно.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И когда так будет разрушен десяток их идолов, они почувствуют, холопы, что кончилось царство ихнего Бога и наступило царство человека. И сколько их подохнет от ужаса одного, с ума будут сходить, в огонь бросаться. Антихрист, скажут, пришел... ты подумай, Кондратий!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">А вам не жалко?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Их-то? Они мне тюрьму выстроили, а я их жалеть буду? Они голову мою в застенок посадили, а я их жалеть буду? Ха! Тебе в голову гвозди вбивали или нет? Нет. Ну, а у меня вся голова гвоздями утыкана - мастера они гвозди вгонять, пожалеть их надо?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Кто же вы такой, что никого не жалеете?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я? Я, дядя, человек, который однажды родился. Родился и пошел смотреть. Увидел церкви - и каторгу. Увидел университеты - и дома терпимости. Увидел фабрики - и картинные галереи. Увидел дворец - и нору в навозе. Подсчитал так, понимаешь, сколько на одну галерею острогов приходится, и решил: надо уничтожить все. И мы это сделаем. Да, пора нам посчитаться, пора!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Кто мы?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я, ты, Кондратий, другие.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Народ глуп, не поймет он этого.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Поймет, когда загорится все кругом. Огонь, дядя, учитель хороший. Ты слыхал о Рафаэле?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Нет, не приходилось.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну так вот. После Бога мы примемся за них. Там их много: Тицианы, Шекспиры, Пушкины, Толстые. Из всего этого мы сделаем хорошенький костерчик и польем его керосином. Потом, дядя, мы сожжем их города!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Ну-ну, вы шутите! Как же это можно - города!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет, зачем шутить. Все города. Ведь что такое ихние города? Это могилы, понимаешь, каменные могилы. И если этих дураков не остановить и дать им строиться еще, они всю землю оденут в камень, и тогда задохнутся все. Все!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Бедному человеку придется плохо!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Тогда все будут бедные. Богатый - отчего он богат? Оттого, что есть у него дом, деньги, забором он отгородился. А как не будет у него ни домов, ни денег, ни забора...</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Верно! И документов, значит, нет - сгорели!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И документов нет. Иди-ка, дядя, работать,- буде дворяниться!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(смеется)</span>Потеха! Голые это все, как из бани!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ты мужик, Кондратий?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Подати плачу. Крестьянин я, это верно.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я тоже мужик. Нам, брат, с тобой хуже не станет.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Да уж куда хуже! Но только много народу пропадет, Савва Егорович!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ничего, довольно останется. Дрянь, дядя, пропадет. Глупые пропадут, для которых эта жизнь, как скорлупа для рака! Пропадут те, кто верит,- у них отнимется вера. Пропадут те, кто любит старое,- у них все отнимется. Пропадут слабые, больные, любящие покой: покоя, дядя, не будет на земле. Останутся только свободные и смелые, с молодою жадною душой, с ясными глазами, которые обнимают мир.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Как у вас... Я ваших глаз, Савва Егорович, боюсь, особенно в темноте.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Как у меня? Нет, Кондратий, я человек отравленный,- от меня ихнею мертвечиною пахнет. Будут люди лучше, свободнее, веселее. И, свободные от всего, голые, вооруженные только разумом своим, они сговорятся и устроят новую жизнь, хорошую жизнь, Кондратий, где можно будет дышать человеку.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Любопытно. Только позвольте сказать вам, Савва Егорович... народ - он хитрый, припрячет что-нибудь или как. А потом, глядь, на старое и повернули, по-старому, значит, как было. Тогда как?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">По-старому. <span class="note">(Мрачно.)</span>Тогда совсем надо его уничтожить. Пусть на земле совсем не будет человека. Раз жизнь ему не удалась, пусть уйдет и даст место другим,- и это будет благородно, и тогда можно будет и пожалеть его, великого осквернителя и страдальца земли!..</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(качая головой)</span>Однако!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(кладя ему руку на плечо)</span>Поверь мне, монах, я исходил много городов и земель, и нигде я не видел свободного человека. Я видел только рабов. Я видел клетки, в которых они живут, постели, на которых они родятся и умирают; я видел их вражду и любовь, грех и добродетель. И забавы их я видел: жалкие попытки воскресить умершее веселье. И на всем, что я видел, лежит печать глупости и безумия. Родившийся умным - глупеет среди них; родившийся веселым - вешается от тоски и высовывает им язык. Среди цветов прекрасной земли,- ты еще не знаешь, монах, как она прекрасна! - они устроили сумасшедший дом. А что они делают со своими детьми! Я еще не видел ни одной пары родителей, которые не были бы достойны смертной казни: во-первых,- что родили; а во-вторых,- что, родившись, тотчас не умерли сами.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Ого, как вы говорите!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И как они лгут, как они лгут, монах! Они не убивают правды, нет, они ежедневно секут ее, они обмазывают своими нечистотами ее чистое лицо,- чтобы никто не узнал ее! - чтобы дети ее не любили! - чтобы не было ей приюта! И на всей земле - на всей земле, монах, нет места для правды.</speach>
<p><span class="note">Задумывается. Пауза.</span></p>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">А нельзя как-нибудь инако, без огня? Очень страшно, Савва Егорович. Что же это такое будет! Светопреставление.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нельзя, дядя, иначе: светопреставление и нужно. Лечили их лекарством - не помогло; лечили их железом - не помогло. Огнем их теперь надо - огнем!</speach>
<p><span class="note">Пауза. Сверкают безмолвно зарницы. Где-то далеко колотит сторож в железную доску. Савва неподвижно-широко смотрит на зарницу: он окован громадною думою о жизни, мыслями без слов, чувством без выражения. Видит свое одиночество и близкую смерть.</span></p>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">И кабаков не будет?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(думая)</span>Ничего не будет.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Кабаки построят. Без кабаков не обойдутся.</speach>
<p><span class="note">Продолжительное молчание. </span></p>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Да-а... О чем задумались, Савва Егорович? <span class="note">(Савва молчит. Кондратий прикасается к его плечу.)</span>На вас бабочка села.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Бабочка села. Мертвая голова называемая - по ночам летает. Да что вы?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(вздрогнув, громко)</span>Оставь.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Испугал я вас?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что? <span class="note">(Очнувшись, удивленно.)</span>Какие зарницы! Ты что говоришь? Да, да. Ничего, брат, все устроится... <span class="note">(Вздохнув, весело.)</span>Ну как же - начнем? Согласен? Да ну, дядя, будет упрямиться!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(покачивая головой)</span>Загадали вы мне загадку.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ничего, дядя, не робей. Ты человек умный, сам понимаешь, что нельзя иначе. Кабы можно иначе, разве стал бы я сам, пойми!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(густо вздыхает)</span>Да-а... Эх, Савва Егорович, ангел вы мой неоцененный, разве я этого не понимаю? Жизнь проклятущая! Эх, Савва Егорович, Савва Егорович! Вот скажи я вам, кому хочешь скажи: я человек хороший,- засмеют, по затылку дадут: «что брешешь, пьяница!..» Кондратий - хороший человек... самому даже смешно, а я, ей-Богу, хороший. Так, не знаю, как это вышло. Жил-жил - и вдруг! Как это, по какой причине - неизвестно.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А ты вот все боишься!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Кто я теперь такой: ни Богу свеча, ни черту кочерга. Как оглянешься иной раз да подумаешь... Эх, Савва Егорович, разве у меня совести нет? Разве я не понимаю? Все я понимаю, но только... Я и дьявола не то вправду боюсь, не то так: дурака ломаю. Эка штука - дьявол! Побыл бы на нашем месте, так узнал бы кузькину мать. Недавно это, пьяный, кричу я: выходи, дьявол, на левую руку, я человек отчаянный! Мне ничего не жалко: пропадать, так пропадать... Эх, разжалобили вы меня, Савва Егорович! <span class="note">(Утирает рукавом глаза.)</span></speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Зачем пропадать? И я пропадать не хочу. Еще поживем, дядя! Тебе сколько лет?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Сорок два.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну вот, самые года. Деньги тебе нужны?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">А они у вас есть?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Есть!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(подозрительно)</span>Откуда же это они у вас?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А тебе-то что? Может быть, я убил богатого купца или кого-нибудь зарезал. Доносить ведь не пойдешь?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(успокаиваясь)</span>Что вы, Савва Егорович, это дело ваше. А деньги, конечно, никогда не лишнее. Я тогда из монастыря уйду. У меня, скажу вам по совести, давно уже одно мечтаньице есть: сесть при дороге и трактир открыть. Компанию я люблю, и сам я разговорчивый человек; у меня дело пойдет. Трактирщик если и сам выпивает, так это не беда: народу приятнее; у веселого трактирщика и штаны оставишь - не заметишь. По себе знаю.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что же, можно и трактир.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">И кроме того, человек я еще в полном соку. Чем тут грешить, лучше же я законным браком...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">В посаженые отцы, не забудь, позови.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Молоды еще! А деньги, Савва Егорович, когда - раньше или потом?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Иуда раньше получил.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(огорченно)</span>, Ну вот! То сами подговариваете, а то - Иуда. Разве приятно такие слова слышать? Живого человека Иудой называете!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Иуда был дурак. Он удавился, а ты трактир откроешь.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Опять! Если вы так обо мне думаете...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(хлопая по плечу)</span>, Ну-ну, дядя... Разве не видишь, что я шучу? Иуда человека продал, а ты что - вроде как бы дровами торгуешь. Верно, дядя!</speach>
<p><span class="note">Показываются Сперанский и Тюха Последний заметно покачивается.</span></p>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Вот еще нелегкая несет. Тут такой разговор пошел...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Так как же, по рукам?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Что же с вами поделаешь!</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(кланяется)</span>Еще раз здравствуйте, Савва Егорович. А мы с Антоном Егоровичем были на том конце, на кладбище. Бабу нынче одну схоронили, так посмотреть...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Не вылезла ли? А его зачем с собой таскаете? Тюха, иди спать, на ногах не держишься.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Не пойду.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Антон Егорович сегодня в беспокойстве. Им все рожи представляются.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да ведь смешные же?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Ну да, смешные, а то какие же? <span class="note">(Мрачно.)</span>У тебя, Савка, очень, очень смешная рожа!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну ладно, иди. Отведите его, нечего таскать.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">До приятного свидания! Пойдемте, Антон Егорович.</speach>
<p><span class="note">Уходят. Тюха идет, озираясь на Савву и спотыкаясь. Пропадают в темноте.</span></p>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">И нам пора. А деньги у вас как, свободные?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Свободные. Так слушай. Праздник в воскресенье. В субботу утром ты возьмешь, значит, машинку и вечером поставишь, за полчаса до двенадцати. Через четыре дня. Я тебе покажу, как заводить и все. Четыре дня еще. Надоело мне тут у вас, Кондратий.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">А если я того... обману?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(тяжело)</span>Убью.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Ну вот!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Теперь если и откажешься, все равно убью. Много, брат, знаешь.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Шутите!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что же, может, и шучу. Я, брат, человек веселый. Люблю посмеяться.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Попервоначалу вы веселый были. А что, Савва Егорович <span class="note">(оглядывается)</span>, приходилось вам человека убивать живого?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Приходилось. Купца-то того зарезал-то я.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(машет рукою)</span>Теперь вижу, что вы шутите. Ну, прощайте, пойду. Да и вы не засиживайтесь, как бы ворота не заперли. Вот не боюсь, не боюсь, а про коридор подумаешь, так страшно. Тени там теперь. Прощайте.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Прощай.</speach>
<p><span class="note">Кондратий пропадает в темноте. Зарницы. Савва стоит, опершись на решетку, и смотрит на белые камни кладбища, вспыхивающие при блеске зарниц.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(к могилам)</span>Ну, как-то вы, покойнички: перевернетесь в гробах или нет? Невесело мне что-то, покойнички, невесело!</speach>
<p><span class="note">Зарницы</span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие третье</p>

<p> <span class="note">Парадная комната; три окна на улицу, одно открыто, но занавеска спущена. Открытая темная дверь в комнату первого действия. Вечер, темно. За окнами все время, не прекращаясь, слышны шаги богомольцев, идущих на завтрашний праздник. Идут в сапогах, идут босые и в лаптях; шаги быстрые, торопливые, медленные, усталые; идут группами по двое, по трое, идут по одному. Большею частью идут молча, но изредка доносится сдержанный, невнятный говор. Глухо начинаясь где-то далеко, слева, звуки шагов и разговоров разрастаются, иногда точно наполняют комнату и пропадают вдали. Впечатление огромного, неудержимого, стихийного движения. </span> <span class="note"></span></p>
<p>За столом, при колеблющемся свете сального огарка, сидят Сперанский и сильно пьяный Тюха Бутылка водки, огурцы, селедка. В остальной комнате совсем темно; временами ветерок надувает белую занавеску в окне и колышет пламя свечи. Разговор Тюхи и Сперанского ведется шепотом. После открытия занавеса продолжительная пауза. </p>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(наклоняясь к Сперанскому, таинственно)</span>Так ты говоришь, может, нас и нету, а?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(гак же таинственно)</span>Как я уже докладывал вам: под сомнением, под большим сомнением. Весьма возможно, что в действительности мы не существуем, вовсе не существуем.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">И тебя нет и меня нет?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">И вас нет и меня нет. Никого нет.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(озираясь таинственно)</span>А где же мы?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Мы?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Ну да, мы.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Неизвестно, Антон Егорович, никому не известно.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Никому?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Никому.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(оглядываясь)</span>А Савке?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">И ему не известно.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Савка все знает.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">А этого и он не знает. Нет.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(грозит пальцем)</span>Тише! Тише!</speach>
<p><span class="note">Оба оглядываются и молчат.</span></p>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(таинственно)</span>Куда это они идут, а?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">На поднятие иконы. Завтра праздник, поднятие иконы.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Нет, а по-настоящему! По-настоящему, понимаешь?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Понимаю. Неизвестно. Никому не известно, Антон Егорыч.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Тише! <span class="note">(Кривит весело лицо, закрывая рот рукой и озираясь.)</span></speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(шепотом)</span>Чего вы?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Молчи, молчи! Слушай.</speach>
<p><span class="note">Оба слушают.</span></p>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(шепотом)</span>Это - рожи.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Да?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Это - рожи идут. Множество рож. Видишь?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(вглядываясь)</span>Нет, не вижу.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">А я вижу. Вот они, смеются. Отчего ты не смеешься, а?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Мне очень грустно.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Нет, ты смеешься, все смеются. Молчи, молчи!</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Слушай: никого нет. Никого, понимаешь? И Бога нет, и человека нет, и зверя нет. Вот стол - и стола нет. Вот свечка - и свечки нету. Одни рожи, понимаешь? Молчи! Молчи! Я очень боюсь.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Чего?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(близко наклоняясь)</span>Помереть со смеху.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Да?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(утвердительно кивая головой)</span>Да. Помереть со смеху. Увижу такую рожу и начну хохотать, хохотать, хохотать и умру. Молчи, молчи, я знаю.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Вы никогда не смеетесь.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Нет. Я постоянно смеюсь, только вы этого не видите. Это ничего. Я только умереть боюсь: увижу такую рожу и начну хохотать, хохотать, хохотать. Так, подступает. <span class="note">(Потирает себе грудь и горло.)</span></speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Мертвые все знают.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(таинственно, со страхом)</span>Я Савкиной рожи боюсь. Очень смешная, от нее можно умереть со смеху. Главное дело, остановиться нельзя, понимаешь? Будешь хохотать, хохотать, хохотать! Тут никого нет?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">По-видимому, никого!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Молчи, молчи, я знаю. Молчи.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Шаги становятся громче, как будто в самой комнате.</span></p>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Идут?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Да, идут.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Я тебя люблю. Спой-ка ты мне эту, твою... А я слушать буду.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Извольте, Антон Егорыч... <span class="note">(Поет вполголоса, почти шепотом, протяжным и заунывным мотивом, несколько похожим на церковный.)</span>«Все в жизни неверно, и смерть лишь одна - верна, неизменно верна! <span class="note">(С возрастающей осторожностью и наставительностью, жестикулируя одним пальцем, как будто передает тайну.)</span>Все кинет-минует, забудет, пройдет - она не минует, найдет! Покинутых, скорбных, последних из нас, до мошки, незримой для глаз»...</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Как?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">«До мошки - незримой для глаз. Прижмет, приголубит и тяжкий свой брачный наденет венец, и - жизненной сказке конец». Все, Антон Егорыч.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Молчи, молчи. Спел и молчи.</speach>
<p><span class="note">Входит Липа, отворяет окна, отодвигает цветы и смотрит на улицу. Потом зажигает лампу.</span></p>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Это кто? Ты, Липа? Липа, а Липа, куда они идут?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">На праздник, ты же знаешь. Шел бы и ты спать, Тюха А то увидит папаша, рассердится.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Много идет народу, Олимпиада Егоровна?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да. Только темно очень, не рассмотришь. Что это вы такой бледный, Григорий Петрович? Даже неприятно смотреть.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Такой вид у меня, Олимпиада Егоровна.</speach>
<p><span class="note">В окно осторожно стучат.</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(открывая окно)</span>Кто там?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(Сперанскому)</span>Молчи! Молчи!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(просовывая в окно улыбающееся лицо)</span>А Саввы Егорыча нет? Я же его в лес хотел позвать.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Нет. Как же это вам не стыдно, Вася! У вас такой завтра праздник, а вы...</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(улыбаясь)</span>Там и без меня народу много. Скажите Савве Егорычу, что я в овраг пошел, светляков собирать. Пусть покричит: го-го!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Зачем вам светляки?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да монахов же пугать. Поставлю два светляка рядом, как глаза, они и думают, что это черт. Скажите же ему, пусть покричит: го-го-го! <span class="note">(Исчезает в темноте.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(вдогонку)</span>Сегодня он не может... Убежал!</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Нынче, Олимпиада Егоровна, троих на кладбище хоронили.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Вы Саввы не видали?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Нет, не пришлось, к сожалению... Троих, я говорю, хоронили. Старика одного, может, знаете: Петра Хворостова?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да, знаю. Умер?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Да. Его да двоих ребят. Бабы очень плакали.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Отчего они умерли?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Извините, не поинтересовался. Детское что-нибудь. А вы не изволили замечать, Олимпиада Егоровна, что, когда ребенок умрет, он делается весь синий? И вид у него такой, будто он хочет закричать. У взрослых лицо спокойное, а у них нет. Отчего бы это?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Не знаю. Не замечала.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Очень интересное явление.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Вот и папаша. Говорила,- досидишься, а теперь брань вашу слушать. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Кто лампу зажег?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Здравствуйте, Егор Иванович.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Здравствуйте. Кто лампу зажег?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Олимпиада Егоровна зажгли.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира"><span class="note">(тушит, закрывает окна)</span>У Савки научилась. <span class="note">(К Тюхе.)</span>А ты это что, а? Докуда же это будет, а? Докуда же я из-за вас, прохвостов, муку принимать буду, а? Где водку взял, а?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">В буфете.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Так это она для тебя там стоит?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">У вас, папаша, очень смешная рожа.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Давай водку!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Не дам.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Давай!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Не дам!</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира"><span class="note">(бьет его по лицу)</span>Давай, говорю!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(падая на диван, не выпуская бутылки)</span>Не дам!</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира"><span class="note">(садится спокойно)</span>Ну и жри, дьявол, пока лопнешь. Да, о чем бишь я говорил? Вот дурак-то, сбил меня... Да, богомолец здорово идет. Год нынче неурожайный, так, должно быть, еще от этого: жрать нечего, так они Богу молиться. Так тебе Бог всякого дурака и послушал! Всех дураков слушать, так умному человеку нельзя будет жить. Дурак - так он дурак и есть. Потому и дураком называется.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Это справедливо!</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Еще бы не справедливо. Отец Парфений мудрый человек, он их облапошит. Гроб, слышишь, новый поставил. Старый-то богомольцы изгрызли, так он новый поставил. Старый, так на место старого. Сгрызут и этот, им что ни поставь... Тюха, опять пьешь?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Пью.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Пью!.. Вот пойти да по харе тебя, а? Что тогда скажешь?</speach>
<p><span class="note">Входит Савва, очень веселый и оживленный; сутулится меньше обычного, говорит, быстро, смотрит резко и прямо, но взглядом останавливается ненадолго.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А, философы! Родитель! Почтенная компания! Почему у вас темно тут, как у дьявола под мышками? Для философов нужен свет, а в темноте хорошо только людей обирать. Где лампа? Ага, вот она! <span class="note">(Зажигает.)</span></speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира"><span class="note">(иронически)</span>Может, и окна откроешь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Верно. И окна открою. <span class="note">(Открывает)</span>Ого, идут-то!</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Целая армия.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И все в свое время умрут и станут покойниками. И тогда узнают правду, ибо приходит она не иначе как в сопутствии червей. Верно я схватил суть вашей оптимистической философии, мой худой и длинный друг?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(со вздохом)</span>Вы все шутите.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А вы все грустите! Слушайте: оттого, что дьяконица плохо кормит вас, и от грусти вы скоро умрете, и физиономия у вас тогда будет самой спокойной. Острый нос, и вокруг него разлито этакое спокойствие. Неужели вас и это не утешает? Вы подумайте: островок носа среди целого океана спокойствия.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(уныло)</span>Вы все шутите.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И не думаю. Разве можно шутить над смертью? Нет. Когда вы умрете, я буду идти за вашим гробом и показывать: смотрите, вот человек, который узнал правду. Или нет, лучше так, я повешу вас, как знамя истины. И по мере того, как с вас станет сползать кожа и мясо, будет выступать правда. Это будет в высшей степени поучительно. Тюха, что уставился на меня?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(мрачно)</span>У тебя очень смешная рожа.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира"><span class="note">(водит глазами, недоумевая)</span>Что они говорят?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Отец, что это у тебя физиономия? Запачкана чем-то? Черен ты, как сатана.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира"><span class="note">(хватаясь за лицо)</span>Где?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Это они шутят. Ничего нет, Егор Иванович, да ничего же!</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Ну и дурак! Сатана! Сам сатана, прости Господи!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(делает страшную рожу, приставляет из пальцев рога)</span>Я черт.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Черт и есть!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(оглядываясь)</span>А не будет ли черту поужинать? Грешниками я сыт, а так, чего-нибудь повкуснее?</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">А ты где шатался, когда люди ужинали? Теперь и так посидишь.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">С ребятами я сидел, родитель, с ребятами, -- они сказки мне рассказывали. Ну и здоровы же рассказывать! И все про чертей, да про ведьм, да про покойников. По вашей специальности, философ. Рассказывают, а сами трусят, оттого и сидели так долго,- боятся домой бежать. Один Мишка молодец: ничего не боится.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(равнодушно)</span>Что ж, и он умрет.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Господин хороший! Да не будьте же вы мрачны, как центральное бюро похоронных процессий! И охота вам каркать: умрет, умрет. Вот родитель мой совсем скоро умрет, а смотрите, какое у него приятное и веселое лицо.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Сатана! Совсем сатана!</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Да если же мы не знаем...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Голубчик! Жизнь - ведь это такое интересное занятие. Понимаете, жизнь! Пойдемте завтра в ладышки играть, а? Я вам свинчатку дам - какую, батенька, свинчатку!.. <span class="note">(Незаметно входит Липа)</span>И потом, вам нужно заниматься гимнастикой. Серьезно, голубчик. Смотрите, какая у вас грудь; вы через год подохнете от чахотки. Дьяконица будет рада, но какой переполох поднимется среди покойников! Серьезно. Вот я занимался гимнастикой, и поглядите. <span class="note">(Легко поднимает за ножку тяжелый стул.)</span>Вот!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(очень громко смеется)</span>Ха-ха-ха!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(опуская стул, несколько сконфуженно)</span>Чего ты? Я думал, тебя нет...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Так. Тебе бы следовало в цирк поступить акробатом.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(угрюмо)</span>Не говори глупостей.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Обиделся?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(вдруг смеется весело и добродушно)</span>Ну вот, чепуха! В цирк так в цирк. Мы вместе со Сперанским поступим. Только не акробатами, а клоунами... согласны? Вы умеете горящую паклю глотать? Нет? Ну, погодите, я и этому вас научу. А ты вот что, Липа, дай-ка мне поесть. С утра не жрал.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Сатана! Совсем сатана! Не жрал. Так кто же теперь жрет? Где это видано?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А ты вот посмотри, это очень интересно. Ты погоди, отец, я тебя тоже научу паклю глотать,- совсем молодцом будешь!</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Меня? Дурак ты, больше ничего. Тюха, давай водку!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Не дам.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Чтоб вас всех... Вскормил, взлелеял... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(подавая молоко и черный хлеб)</span>Ты что-то весел сегодня?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да, и ты весела.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(смеется)</span>Я весела.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И я весел.</speach>
<p><span class="note">Пьет с жадностью молоко. На улице шаги становятся громче, наполняют звуком своим комнату и снова слегка стихают.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Как топочут!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(выглядывает в окно)</span>Завтра будет хорошая погода. Сколько я ни запомню, в этот день всегда солнце.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">М-да. Это хорошо.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И когда несут икону, вся она сверкает от драгоценных камней, как огонь, и только лик ее темнеет. Не радуют его эти драгоценности, мрачен и темен он, как горе народное... <span class="note">(Задумывается.)</span></speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(равнодушно)</span>М-да? Вот как.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Когда подумаешь, сколько пало на него слез, сколько слышал он стонов и вздохов! Уже одно это делает его такою святынею - для всякого, кто любит и жалеет народ, понимает его душу. Ведь никого у них нет, кроме Христа,- у всех этих несчастных, убогих... Когда я была маленькая, я все ждала чуда...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Это было бы интересно.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Но теперь я поняла, что Сам Он ждет от людей чуда, ждет, что перестанут люди враждовать и губить друг друга.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну, и что же?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(сурово смотрит на него)</span>Ничего. Завтра сам увидишь, когда понесут Его. Увидишь, что делает с людьми одно только сознание, что Он здесь, с ними. Живут они весь год грязно, нехорошо, в ссорах и страданьях, а в этот день точно исчезает все... Страшный и радостный день, когда вдруг точно сбрасываешь с себя все лишнее и так ясно чувствуешь свою близость со всеми несчастными, какие есть, какие были,- и с Богом!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(быстро)</span>Который, однако, час?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Сейчас пробило четверть двенадцатого, если не ошибаюсь.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Рано еще.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что рано?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Так. Рано, говорю, еще.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(подозрительно)</span>Что это ты?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(вызывающе)</span>А что?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Почему ты сказала: рано еще?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(бледная)</span>Потому что сейчас только одиннадцать. А когда будет двенадцать...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(вскакивает и быстро идет к ней. Тяжело смотрит на нее, говорит медленно, слово за словом)</span>Так вот что! Когда будет двенадцать... <span class="note">(Поворачивает голову к Сперанскому, но продолжая глядеть на Липу.)</span>Послушайте вы, ступайте домой!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(с испугом)</span>Нет, подождите еще, Григорий Петрович. Пожалуйста, я прошу вас!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Если вы не уйдете сейчас, я выброшу вас в окно. Ну?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Извините, я никак не думал, я с Антон Егорычем, я сейчас. Тут где-то моя шляпа... положил я ее...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вот ваша шляпа. <span class="note">(Бросает.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(слабо)</span>Посидите еще, Григорий Петрович.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Нет, уже поздно. Я сейчас, сейчас. До приятного свиданья, Олимпиада Егоровна. До приятного свиданья, Савва Егорович. А они, кажется, уже спят, их в постельку бы надо. Иду, иду. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(говорит тихо и спокойно, в движениях тяжел и медлителен, как будто вдруг сразу почувствовал тяжесть своего тела)</span>Ты знаешь?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Знаю.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Все знаешь?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Все.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Монах сказал?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Монах сказал.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(слегка отступая и поднимая руки для защиты)</span>Ничего не будет. Взрыва не будет. Взрыва не будет, ты понимаешь, Савва? Не будет!</speach>
<p><span class="note">Пауза. На улице шаги и невнятный говор. Савва поворачивается и с особенной медлительностью, сгорбившись, прохаживается по комнате. </span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Так лучше, брат, поверь мне. Поверь мне!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ведь это было - не знаю что! Сумасшествие какое-то. Ты подумай!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Это - наверно?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да, наверно. Теперь уже ничего не сделаешь.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Расскажи, как это произошло. <span class="note">(Осторожно садится и тяжело смотрит на Липу.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я уже давно догадалась... Еще тогда, в тот день, когда мы говорили. Только я еще не знала - что. И я видела... машинку эту: у меня есть другой ключ от этого сундука.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">У тебя наклонности сыщика. Продолжай.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я не боюсь оскорблений.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ничего, ничего, продолжай.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Потом я видела, что ты часто разговариваешь с этим, с Кондратием. А вчера я посмотрела - машинки этой уже нет. И я поняла.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Второй, ты говоришь, ключ?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да... ведь сундук этот мой. Ну, и сегодня...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Когда?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Уже к вечеру - я никак не могла найти Кондра-тия - я сказала ему, что знаю все. Он очень испугался и рассказал мне остальное.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Достойная пара: сыщик и предатель. Ну?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Если ты будешь оскорблять меня, я замолчу.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ничего, ничего, продолжай.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Он хотел донести игумену, но я не позволила. Я не хочу губить тебя.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Когда все это устроилось, я вдруг поняла, как это дико все - так дико, что этого не может быть. Кошмар какой-то. Нет, этого не может быть! И мне стало жаль тебя.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Мне и сейчас жаль тебя. <span class="note">(Со слезами.)</span>Саввуш-ка, милый, ведь ты мой брат, ведь я качала тебя в люльке. Миленький, что ты задумал,- ведь это же ужас, сумасшествие. Я понимаю, что тебе тяжело было смотреть, как живут люди, и ты дошел до отчаяния... Ты всегда был хороший, добрый, и я понимаю тебя. Разве мне самой не тяжело смотреть? Разве я сама не мучусь? Дай мне твою руку...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(отстраняя ее руку)</span>Он сказал тебе, что пойдет к игумену?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да, но я не позволила ему.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А машинка у него?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Он завтра отдаст ее тебе; мне он побоялся ее отдать. Саввушка, миленький, ну, не смотри на меня так! Я понимаю, что тебе неприятно, но ты умный, ты не можешь не сознавать, что ты хотел сделать. Но ведь это же бессмыслица, это бред, это может присниться только ночью. Разве я не понимаю, что жить тяжело, не мучусь этим! Но нужно бороться со злом, нужно работать... Даже эти товарищи твои, анархисты... убивать нельзя, никого нельзя, но я все же их понимаю: они убивают злых...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Они не товарищи мне; у меня нет товарищей.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Но ведь ты же анархист?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Кто же ты?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(поднимая голову)</span>Идут. Всё идут. Слышишь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(тихо, но угрожающе)</span>Идут!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да, и кто идет, ты подумай. Ведь это горе человеческое идет, а ты хотел отнять у него последнее - последнюю надежду, последнее утешение... И зачем, во имя чего? Во имя какой-то дикой, страшной мечты о «голой земле»... <span class="note">(Смотрит в темную комнату с ужасом.)</span>Голая земля - подумать страшно - голая земля! Как мог человек додуматься до этого: голая земля. Нет ничего, все надо уничтожить. Все. Над чем люди работали столько лет, что они создали с таким трудом, с такой болью... Несчастные люди! и среди вас находится человек, который говорит: все это надо сжечь... огнем!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ты хорошо запомнила мои слова.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты разбудил меня, Савва Когда ты сказал мне, я вдруг точно прозрела, я полюбила все. Понимаешь, полюбила! Вот эти стены... прежде я не замечала их, а теперь мне жаль их, так жаль... до слез. И книги, и все, каждый кирпич, каждую деревяжку, отделанную человеком. Пусть оно плохо,- кто говорит, что оно хорошо! Но за то я и люблю его - за неудачу, за кривые линии, за несбывшиеся надежды... за труд, за слезы! И все, Савва, кто услышит тебя, так же почувствуют, как и я, так же полюбят все старое, милое, человеческое...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Мне дела нет до вас.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Нет дела! А до кого же дело? Нет, Савва, ты никого не любишь, ты только себя любишь, свои мечты. Кто любит людей, тот не станет отнимать у них все, тот не поставит свое желание выше их жизни. Уничтожить все! Уничтожить Голгофу!.. Ты подумай: <span class="note">(с ужасом)</span>уничтожить Голгофу! Самое светлое, что было на земле! Пусть ты не веришь в Христа, но если в тебе есть хоть капля благородства, ты должен уважать Его, чтить Его благородную память: ведь Он же был несчастен, ведь Он же был распят - распят, Савва!.. Ты молчишь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Молчу.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я думала... я думала... если тебе удастся это, я убью тебя, отравлю. Как самого вредного!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А если это не удастся...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты еще надеешься?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А если это не удастся, я убью тебя.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(делает шаг к нему)</span>Убей! Убей! Дай мне пострадать за Христа... за Христа, за людей!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да, я убью тебя.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да разве я не думала об этом? Разве я об этом не мечтала? Господи! Пострадать за Тебя - да есть ли счастье выше этого!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(презрительным жестом указывая на Липу)</span>И это - человек! И это считалось лучшим! И этим гордились! Н-ну, не богаты же вы хорошим!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Оскорбляй, издевайся, нас всегда оскорбляли, прежде чем убить.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет. Я не думаю тебя оскорблять,- как я могу оскорбить тебя! Ты просто неумная женщина. Таких много было. Много есть и сейчас. Просто неумная, ничтожная, даже невинная, как все, кто ничтожен. И если я хочу убить тебя, то ты не гордись этим, не думай, что ты особенная, достойная моего гнева. Нет. Просто мне будет немного легче. Когда мне случалось колоть дрова и я промахивался и вместо полена попадал по порогу, это было легче, чем если кто-нибудь удерживал мою руку. Поднятая рука должна упасть.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И подумать, что этот зверь - мой брат!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Которого ты качала в люльке и ставила на горшок. Да. А мне нисколько не странно, что ты моя сестра, а вот это чучело - мой брат. Эй, Тюха? Идут! <span class="note">(Тюха ворочает головой, бессмысленно смотрит, не отвечает.)</span>Да. Мне нисколько не странно, когда все ничтожное называет себя моими сестрами и братьями, а когда узнает, кто я, идет покупать мышьяку на пятиалтынный - для брата. Травить меня, видишь ли, уже пробовали. Та, которая ушла от меня, пробовала, но не хватило духу. Дело в том, что все сестры и братья мои, помимо прочего, трусы!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я бы отравила.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Не спорю. Ты немного истеричка, а истерички - народ решительный, если только не расплачутся раньше.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я истеричка? Хорошо, пусть так! Пусть так,- а кто ты, Савва?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Меня это мало интересует.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Они идут, Савва Они идут! И они найдут то, что им надо... И это сделала истеричка! Ты слышишь, сколько их? И если бы они узнали... Если бы подойти сейчас к окну и открыть, и крикнуть: вот он здесь, человек, который покушается на вашего Христа... Хочешь, я подойду сейчас? Хочешь? <span class="note">(В исступлении делает шаг к окну.)</span>Хочешь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да, средство хорошее - избавиться от мученического венца. Что ж, крикни. Да поосторожнее: Тюху не свали!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(возвращается)</span>Мне жаль тебя, ты разбит, а лежачего не бьют. Но помни! Но помни, Савва: это идут тысячи твоих смертей.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(улыбаясь)</span>Шаги смерти.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Помни, что каждый из них счастлив был бы убить тебя, раздавить как гадину. Ты слышишь, сколько их? И каждый из них - твоя смерть! Если простого вора, конокрада, они бьют до смерти, то что же они должны сделать с тобой? Ведь ты Бога у них хотел украсть!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Это верно - тоже собственность!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И ты еще смеешься? Кто дал тебе право? Кто дал тебе власть над людьми, как смеешь ты касаться того, что для них - право, касаться их жизни?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Кто дал мне право? Вы дали. Кто дал мне власть? Вы дали. И я держу ее крепко,- попробуй, отними! Вы - вашей злостью, вашим безумием, вашим подлым бессилием. Право! Власть! Превратили землю в помойную яму, в бойню, в жилище рабов, грызут друг друга и спрашивают: кто осмелился схватить их за горло? Я! Понимаешь? Я! <span class="note">(Встает.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты такой же человек, как и все.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я - мститель. За моей спиной все удушенное вами. Ага! Блудили себе потихоньку и думали: никто не узнает, ничего, обойдется понемногу. Лгали, бесстыдствовали, кривлялись перед своими алтариками и бессильным Богом и думали: ничего, бояться некого, мы здесь одни. А вот пришел человек и говорит: отчет! Что сделали, ну-ка? Отчет давайте, ну? - да без мошенничества, я вас знаю! За каждого потребую! Ни одной кровинки не прощу! Ни одной слезы вам не оставлю!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Но уничтожать все... Ты подумай!..</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А что же с ними делать, по-твоему? Уговаривать этих баранов свернуть с их скотской тропы, ловить каждого за рога и отводить в сторону, надеть фрак и читать им лекции? Как будто мало их учили! Как будто для них имеют значение слова, мысли. Мысль! Чистая, несчастная мысль! Они развратили ее, научили мошенничать, сделали ее продажной тварью, что отдается за пятак. Нет, сестра, жизнь коротка, и тратить ее на диспуты с баранами я не намерен. Огнем их надо! Огнем! Пусть надолго запомнят день, когда пришел на землю Савва Тропинин!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Но чего ты хочешь? Чего ты хочешь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Чего хочу? Освободить землю. Освободить мысль! Освободить человека и уничтожить всю эту двуногую болтающую тварь! Он, теперешний, умный, он уже готов для свободы, но прошлое ест его душу, как короста, замыкает его жизнь в железный круг совершившегося, фактов. Факты я хочу уничтожить, факты! Сломать тюрьму, в которой запрятаны идеи, и дать им крылья, и открыть им новый, великий, неведомый простор. В огне и громе перейти хочу я мировую грань!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(закрывая рукой глаза)</span>Мне страшно. Мне страшно! Я вижу все в огне...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ты думаешь, я не знаю, что каждый из этих глупцов рад бы убить меня? Но этого не будет, нет. Настало мне время прийти, и я пришел, и вот стою я среди вас. Будьте готовы! Время настало! Ничтожная! Ты думала, что, воровски отнявши у меня одну маленькую возможность, ты ограбила меня всего? Нет, я все так же богат.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(с закрытыми глазами)</span>Тебя убьют. Этого не может быть, чтобы тебя не убили! Тебя убьют.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну и пускай убьют. Но бойся тех цветов, что взойдут над моей могилой - невиданных еще цветов последней мести! Я только посланный, пославший же меня... пославший же меня - бессмертен. И не я, так другой, а вашему миру придется худо. Сочтены дни его, и часы его измерены.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты страшный человек. Я думала, ты будешь поражен неудачей, а ты... ты - как сатана и, падая, становишься еще чернее.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да. Это только воробьи, Липа, прямо с земли поднимаются кверху, а крупной птице надо сперва упасть, чтобы хорошенько расправить крылья.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Неужели тебе не жаль детей? Сколько должно погибнуть их!..</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Каких детей? Ах, да, Мишка... <span class="note">(Добродушно.)</span>Мишка - славный парень, это верно. Он подрастет, спуску вам не даст... Дети, да! Недаром вы уже начинаете побаиваться их! Ничего. Я детей люблю, это верно. <span class="note">(С гордостью.)</span>И меня они любят, а вас вот - недолюбливают.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Мы не играем с ними в ладыжки.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Какая ты глупая, сестра! Да если же я люблю играть?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Вот и играл бы.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И буду играть.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Когда ты так говоришь, мне опять кажется, что все это сон... что было, что мы говорили. Неужели это правда? и ты хочешь убить меня?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Это как понадобится. Может быть, и не придется.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты шутишь!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вы все твердите, что я шучу. До чего отвыкли вы от серьезного!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Нет, это не сон. Идут!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да, идут.</speach>
<p><span class="note">Слушают.</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И ты еще как будто веришь. Во что ты веришь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Я верю в свою судьбу.</speach>
<p><span class="note">На монастырской башне начинают бить часы.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Двенадцать.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(считает)</span>Семь... Восемь... И подумать, что в этот час должно было совершиться... при одной мысли...</speach>
<p><span class="note">Глухой звук сильного взрыва.</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Что это?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ага, вот оно!</speach>
<p><span class="note">Оба бросаются к окнам, будя Тюху, который сонно ворочает головой. На улице шаги на миг останавливаются; потом слышно, как все бежит. Испуганные вскрики, плач, отрывочные громкие слова: «Что это?» - Господи!» - «Пожар!» - «Пожар!» - «Нет, завалилось что-то». - «Бежим!» - и часто повторяется слово «монастырь».</span></p>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Бегут? Куда они бегут? А? Почему никого нет?</speach>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи"><span class="note">(полуодетая, проходит)</span>Господи, батюшка! Никак монастырь горит. Господи, батюшка! А ты тут, пьяница, василиск...</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Ого! Бегут!.. Рожи-то, а?</speach>
<p>Гулко проносится первый удар всполошного колокола. Затем удары становятся чаще,- торопливые, тревожные, неровные, они сливаются с гулом улицы и точно лезут в окна.</p>
<speach role="Пелагея" sex="жен" age="30" profession="жена Тюхи"><span class="note">(плачет.)</span>Господи, куда же теперь деваться?</speach>
<p><span class="note">Бежит. Крики на улице сильнее. Кто-то кричит в одну ноту: «ай-ай-ай», и пропадает в общем тревожном гуле и звоне.</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(отходя от окна, очень бледная, растерянная)</span>Что же это? Не может быть. Не может быть! Тюха, Тюха, проснись! Тюха, братик, что же это, а? Тюха!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(успокоительно)</span>Это ничего. Это все рожи.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(отходя от окна, спокойный и строгий, но тоже бледный)</span>Ну что, сестра?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(мечется)</span>Я побегу. Я побегу. Где платок, где платок? Господи, Боже мой, да где же платок?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Платок вот он, но я все равно его не дам. Посиди, там тебе нечего делать.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Пусти!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Нет, посиди, посиди! Теперь все равно уже поздно.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Поздно...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да, поздно. Ты слышишь, как бухают?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я побегу, побегу.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Сиди, сиди <span class="note">(сажает ее)</span>Тюха, слыхал? Бога взорвали!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(со страхом смотрит на лицо Саввы)</span>Савка, не смеши меня, отвернись!</speach>
<p><span class="note">Савва улыбается и ходит по комнате решительными, очень легкими шагами, без обычной сутуловатости.</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(слабо)</span>Савва!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что? Громче!..</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Неужели это правда?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Правда.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И Его нет?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И Его нет.</speach>
<p><span class="note">Липа плачет сперва тихо, потом все громче и громче. Набат и крики точно растут. Грохочут какие-то повозки.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Бегут! Как они, однако!.. <span class="note">(Липа говорит что-то, но слов ее не слышно.)</span>Громче! Не слышу. Видишь, как они раззвонились!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(громко)</span>Убей меня, Савва!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Зачем? Ты умрешь сама.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я не могу! Я убью себя.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Убивай! Убивай! Убивай скорей!</speach>
<p><span class="note">Липа плачет, уткнувшись головой в кресло. Тюха с перекосившимся от страха лицом смотрит на Савву и обе руки держит в готовности у рта. Гулко бухает всполошной колокол, сливая свои тревожные звуки с громкою речью Саввы.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(громко)</span>Ага! Зазвонили!! Звоните, звоните! Скоро зазвонит вся земля. Я слышу!.. Я слышу! Я вижу, как горят ваши города. Я вижу пламя! Я слышу треск! Я вижу, как валятся на голову дома! Бежать некуда... Спасенья нет. Спасенья нет! Огонь везде! Горят церкви, горят фабрики - лопаются котлы. Конец рабьему труду!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(трясясь от страха)</span>Савка, замолчи! Я смеяться буду!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(не слыша)</span>Настало время! Настало время!.. Ты слышишь! Земля выбрасывает вас. Нет вам места на земле! Нет!.. Он идет! Я вижу его! Он идет, свободный человек! Он родится в пламени!.. Он сам - пламя и разрушение! Конец рабьей земле!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Савка, замолчи!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(наклоняясь к Тюхе)</span>Будьте готовы! Он идет. Ты слышишь его шаги? Он идет! Он идет!..</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие четвертое</p>

<p> <span class="note">Вблизи монастыря. Большая дорога, наискось пересекающая сцену. По ту сторону дороги - через реку - широкий вид на окрестности: луга, леса, села с горящими на солнце крестами церквей. Направо вдали, на выступе горы, над блестящей излучиной реки видна часть монастырских стен и башен. По эту сторону дороги бугроватое место, покрытое сильно притоптанной травой. Раннее солнечное утро; часов пять-шесть. Над лугами кое-где туман, медленно рассеивающийся. По дороге изредка проходят богомольцы, торопящиеся к монастырю, провозят повозки с калеками и уродами. Со стороны монастыря приносится гул многотысячной, чем-то радостно возбужденной толпы. Отдельных голосов не слышно, но чувствуется пение слепцов, крики, радостный, торопливый, частый говор. Впечатление той же стихийности и силы. Через равные промежутки, как волна, крик упадает, и тогда ясно слышно пение слепцов. </span></p>
<p><span class="note">По эту сторону дороги Липа и молодой послушник. Липа, одетая, как и ночью, в небрежно повязанном белом платке, усталая от радости, почти грезящая, сидит на бугорке. Возле стоит послушник; лицо у него растерянное, недоумевающее, движения неуверенные, нецелесообразные; пытается улыбнуться, но улыбка выходит кривая, жалкая. Похож на обиженного ребенка, не знающего точно причины своих страданий.</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(развязывая платок)</span>Господи, как хорошо. Так бы и умерла тут. Не могу надышаться! Как хорошо! Как хорошо!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(оглядывается)</span>Да, хорошо. Только я не могу там быть. Не могу. Толкаются, лезут... Как они эту женщину раздавили... У нее ребенок. Я не мог смотреть. Я... я уйду в лес...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Как хорошо, Господи!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(с тоской смотрит на широкую даль)</span>Я пойду в лес.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И еще вчера только ничего этого не было. Ни чуда, ничего. Был Савва Я не могу поверить, что это было вчера: как будто год прошел, сто лет... Господи!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(морщась)</span>Зачем это он? Ну зачем?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Вы догадываетесь, Вася?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(машет рукой)</span>Говорил, пойдемте в лес. Нет, нужно!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Он что-нибудь рассказывал вам?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(машет рукой)</span>И надо было. Э-эх!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ах, Вася, Вася! С вашим лесом вы прозевали самое великое, такое великое, чего не запомнят люди. Ах, Вася, ну можно ли говорить о чем-нибудь, когда вот сейчас, вот перед вами совершилось чудо. Вы понимаете: чудо! Даже сказать страшно: чудо! Господи! Вы где были, Вася, когда сделался взрыв? В лесу?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">В лесу. Я взрыва не слыхал. Я только набат услышал.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ну?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да ничего. Прибежал, а у нас... ворота раскрыты, плачут все, как помешались. И икона...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ну-ну... Вы видели?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да ничего, стоит. А кругом... <span class="note">(Оживляясь.)</span>Вы знаете решетку железную, ту, ну, вы знаете - скрутило всю, как веревку. Даже смотреть смешно: как будто она мягкая. Я попробовал, ну нет! Какая сила, а? Должно быть, большой заряд...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ну, а икона, икона?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да ничего, стоит. Молятся наши около нее.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Господи! И стекло цело?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">И стекло цело.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Мне говорили, но я все сомневалась... Прости меня, Господи. Ну, что, как они? Рады, очень?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да, рады. Как пьяные все. Не поймешь, что говорят. Чудо, чудо. Отец Кирилл как поросенок визжит: уи-уи. Ему холодную припарку делали на голову. Он толстый, того и гляди помрет. Нет, не могу я тут. Ступайте домой, Олимпиада Егоровна, а? Я вас провожу.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Нет, Вася, милый. Я туда пойду.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Не ходите, ей-Богу, не ходите. Они вас задавят. Как они бабу эту! Все - как пьяные. Лопочут, лопочут. Глаза вытаращенные... Слышите, как они там?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Вы еще мальчик, Вася, вы этого еще не понимаете. Чудо! Люди всю жизнь ждали чуда, может, уже отчаиваться стали, а тут... Господи! Да тут с ума сойти, можно от радости. Как я услышала вчера: «чудо», нет, думаю, что же это такое? Не может быть. Только вижу: плачут, крестятся, на колени становятся. И набат перестал.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Отец Афанасий звонил. Он страсть какой здоровый.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И только и слышно: чудо, чудо! Никто ничего не говорит, а только слышно: чудо, чудо! Как будто вся земля заговорила. Я и сейчас, как глаза закрою, так и слышу: чудо, чудо! <span class="note">(Закрывает глаза и слушает, счастливо улыбаясь.)</span>Как хорошо!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Мне Савву Егоровича жалко!.. Шумят-то как, а?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Оставьте, не нужно о нем говорить. Он Богу ответит. Правда, что сегодня будут «Христос Воскресе» петь, когда икону понесут?.. вместо того, что всегда поют... Вася, вы слышите, я вас спрашиваю?..</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да, правда. Говорят. Ступайте домой. Олимпиада Егоровна, а?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ступайте, если хотите.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да как же я вас оставлю: они скоро сюда нахлынут. Господи, Савва Егорович сюда идет!</speach>
<p><span class="note">Идет Савва Он без шапки. Лицо потемневшее, землистое; под глазами круги. Смотрит исподлобья острым, неподвижным взглядом. Часто озирается и точно прислушивается к чему-то. Походка тяжелая, но быстрая. Увидев Липу и послушника, сворачивает к ним. При его приближении Липа встает и отворачивается.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Кондратия не видали?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Нет, он в монастыре.</speach>
<p><span class="note">Савва стоит молча. Крик у монастыря упал, и слышно жалобное пение слепцов.</span></p>
<speach role="Послушник" sex="муж">Савва Егорович!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Папироски у тебя нет?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Нет же, я не курю, Савва Егорович. <span class="note">(Плачущим голосом)</span>Пойдемте в лес!</speach>
<p><span class="note">Савва стоит молча.</span></p>
<speach role="Послушник" sex="муж">Они вас убьют ведь! Савва Егорович, пойдемте в лес, голубчик...</speach>
<p><span class="note">Савва смотрит на него, молча поворачивается и уходит.</span></p>
<speach role="Послушник" sex="муж">Савва Егорович! Ей-Богу, лучше бы в лес!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Оставьте его. Он, как Каин, не находит себе места на земле. Вся земля радуется, а он...</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">У него лицо черное... мне жалко.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Он весь черный... Вы дальше от него будьте, Вася. Вы не понимаете еще, кого вы жалеете. Я его сестра, я люблю его,- но если его убьют, это будет счастье для всех людей. Вы еще не знаете, что он хотел сделать: подумать страшно. Это сумасшедший, Вася, страшный сумасшедший, или уж не знаю кто...</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(машет рукой)</span>Да вижу же я, ну что вы мне говорите... только жалко мне его, ну и противно тоже. Ну зачем это он? Ну зачем? Придумывают люди всякую глупость... Эх!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">У меня одна только надежда, что он понял наконец. А если...</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Ну что еще - если?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Так, ничего. Пришел он - и точно туча на солнце нашла.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Вот вы тоже: весело вам - ну и радуйтесь же, а то «если» да «так». Нельзя без этого?</speach>
<p><span class="note">Народу незаметно прибывает. На дороге останавливаются две повозки с калеками; уже некоторое время под деревом сидит хромой с костылями и плачет, сморкаясь и утираясь рукавом. Со стороны монастыря показывается человек в чуйке.</span></p>
<speach role="Человек в чуйке" sex="муж"><span class="note">(суетливо и озабоченно)</span>Калек-то надо к Ему поближе, калек-то, убогих-то. Ну, бабы заснули! Вези, вези, там отдохнешь. Ты что, дедушка, не идешь, а? Тебе с ногами тоже поближе надо. Иди, дед, иди.</speach>
<speach role="Хромой" sex="муж"><span class="note">(плачет)</span>Не могу я идти.</speach>
<speach role="Человек в чуйке" sex="муж"><span class="note">(озабоченно)</span>Ах, какой ты! Как же это ты так, а? Ну давай, пособлю, что ль... Ну, подымайся, ну?</speach>
<p>Xромой. Не могу.</p>
<speach role="Прохожий" sex="муж">Не действует? Дай-ка я... Его главное дело поставить, а там он заскачет. Верно, дед?</speach>
<speach role="Человек в чуйке" sex="муж">Ты его с того боку, а я с этого. Ну, дедушка, двигай, двигай, недолго потерпеть осталось.</speach>
<speach role="Прохожий" sex="муж">Вот и заскакал. Так, так! Работай, дед, внакладе не останешься. <span class="note">(Уходят.)</span></speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(весело улыбаясь)</span>Как они его завели! Ловко, а? Так и пошел... ишь ты, старый!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(плачет)</span>Господи! Господи! Какие люди хорошие!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(огорченный)</span>Ну чего вы? Да не плачьте же, ей-Богу. Ну чего вы? То ничего, а то плакать.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ничего, Вася, ничего. Я от радости плачу. Отчего вы не радуетесь, Вася? Вы не верите в чудо?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да верю же, Господи. Только я не могу на это смотреть. Все как пьяные, лопочут, что - не разберешь. Бабу эту раздавили... <span class="note">(Брезгливо, с тоскою.)</span>Они ведь ей кишки выпустили... Ах, Господи! Просто не могу. И все это так... Отец Кирилл хрюкает: уи-уи-уи. <span class="note">(Смеется, тоскливо.)</span>Ну зачем он хрюкает?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(строго)</span>Это вы у Саввы научились!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да нет же! Ну зачем он хрюкает? <span class="note">(Смеется тоскливо.)</span>Ну зачем?</speach>
<p><span class="note">Подходит Егор Иванович. Одет по-праздничному. Борода и волосы расчесаны; очень важен и строг.</span></p>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Ты чего это тут, а? Почему в таком виде?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Не успела переодеться.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">А сюда успела? Куда не надо, успела, а куда надо - не успела. Иди-ка домой да переоденься. Нехорошо, нигде этого не видано.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ах, папаша!..</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Нечего ахать. А папаша и есть папаша. Вот видишь, оделся же я. Оделся и иду как надо. Да. Со стороны посмотреть, так и то приятно: оделся как надо, да. А ты бы, того, для такого дня-то, ты бы за стойкой-то немного постояла, да. Тюха удрал, чтоб его разразило, а Полька одна не управится. Нечего рожу-то кривить!</speach>
<speach role="Мещанин" sex="муж"><span class="note">(проходит)</span>Егору Ивановичу! С чудом вас.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">И тебя тоже, любезный. Погоди, вместе пойдем. А ты, Олимпиада, дура, да. Как была дура, так и осталась.</speach>
<speach role="Мещанин" sex="муж">Здорово нынче торговать будете.</speach>
<speach role="Егор Иванович Тропинин" sex="муж" age="60" profession="содержатель трактира">Как Бог даст. А ты почему поздно? Спал? То-то вы все спите... <span class="note">(Уходят.)</span></speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Как бежал я вчера, так всех светляков из шапки разронял по дороге. Растоптали их теперь. Лучше бы я их в лесу оставил... Как они там кричат, а? Чего это они? Опять, должно быть, кого-нибудь раздавили.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(закрывая глаза)</span>Вы говорите, Вася, а слова как будто мимо меня. Слышу - и не слышу. Так бы и осталась, кажется, на всю жизнь. С места бы не тронулась, все сидела бы, закрывши глаза, и слушала, что там внутри. Господи, какое счастье! Вы понимаете, Вася?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да, понимаю я.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Нет. Вы понимаете, что сегодня случилось? Ведь это, значит, Бог сказал, сам Бог сказал: подождите, не бойтесь, плохо вам, но это ничего, это пройдет. Нужно ждать. Ничего не надо разрушать, а нужно работать и ждать. Оно придет, Вася, оно придет. Я теперь чувствую это, я - знаю.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Что придет?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Жизнь, Вася, настоящая придет. Господи, мне все плакать хочется, Вася,- от радости, не бойтесь!</speach>
<p><span class="note">Подходят Сперанский и Тюха Последний очень мрачен, смотрит исподлобья, вздыхает. Минутами манерой ходить и смотреть он странно напоминает Савву.</span></p>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Здравствуйте, Олимпиада Егоровна. Здравствуйте, Вася. Какое чрезвычайное событие, если только верить слухам.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Верьте, Григорий Петрович, верьте.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Вы рассуждаете по простоте, Олимпиада Егоровна. А если подумать, что все это и мы сами, весьма возможно, не существуем...</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Молчи!</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Отчего же? Для меня, Олимпиада Егоровна, чуда не существует. Если сейчас, скажем, сразу все повиснет в воздухе, так и это не будет чудо.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">А что же? Какой вы чудак!</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Просто перемена, Олимпиада Егоровна. Было одно, а стало другое, больше ничего. Если хотите, для меня уже то чудо, что оно так стоит. Все радуются, а я сижу и думаю: вот моргнет время глазами, будет перемена: эти все уже умерли, а на их место какие-то новые. И тоже, вероятно, радуются.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Савка где?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">На что он тебе?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Они все время Савву Егоровича ищут. Везде обошли: нету.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Он сейчас здесь был.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина">Куда пошел?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">В монастырь, кажется.</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(тащит Сперанского)</span>Пойдем.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">До приятного свидания, Олимпиада Егоровна. Как они там кричат! А будет время, все замолчат. <span class="note">(Уходят.)</span></speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(беспокойно)</span>Зачем они ищут Савву Егоровича?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Не знаю.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Я не люблю этого семинариста, всегда он около покойников... и чего ему надо? Такой противный. Как ни похороны, так он уж тут как тут. Он носом мертвечину чует.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Он несчастный.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Какой он несчастный! Его собаки на селе боятся. Не верите? Ей-Богу. Полает-полает, да и в подворотню.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Это все пустяки, Вася. Вот послушайте: сегодня петь будут: «Христос воскресе из мертвых, смертию смерть поправ». Понимаете: «смертию смерть поправ»?..</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Понимаю, понимаю, но только зачем он говорит: все замолчат. И все это так... Не люблю я этого, не люблю. Вот бабу эту задавили, может быть, еще кого-нибудь. <span class="note">(Мотает головой.)</span>Не люблю. В лесу у меня тихо, хорошо, а тут... Лучше бы чуда этого не было, только бы хорошо было. Зачем это? Чудо. Не надо чуда!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Что вы говорите, Вася!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Савва Егорович... Не надо было этого, не надо! Говорил - в лес пойдем, а он... Прежде я его любил, знаете, а теперь... я его боюсь. Зачем это он? Ну зачем? Господи, какие они все... Вот еще калек везут. Вот тоже калеки... зачем они?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Да что с вами, Вася? Что вы мечетесь?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Так было все хорошо, Господи! Да идите же вы домой, Олимпиада Егоровна. Посмотрели, ну и довольно, чего вам тут сидеть? Идите-ка, и я пойду... Ох, батюшки, опять Савва Егорович идет!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Где?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Вон он... Эх!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(садится)</span>Кондратий не приходил?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Нет, Савва Егорович.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Снова слышно жалобное пение слепцов. </span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">У вас нет папироски, Вася?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да нет же, я не курю.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(сурово)</span>Чего ты ждешь, Савва? Уходи отсюда,- ты здесь лишний. Ты посмотри на себя: на тебя взглянуть страшно. У тебя лицо черное.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Не спал, вот и черное.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Чего ты ждешь?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Объяснения.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ты не веришь в чудо?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(усмехаясь)</span>Вася, вы верите в чудо?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да верю же, Савва Егорович.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну, погодите. Что они там делают! Троих уже задавили.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Троих?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">И еще задавят. И все галдят: чудо, чудо! Дождались!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">И это ты, Савва, дал им чудо. Тебя нужно благодарить.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(хмуро)</span>Что, Вася, рады небось монахи?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Очень рады, Савва Егорович, плачут.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(смотрит на него)</span>Плачут? Чего же они плачут?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да не знаю же; от радости, должно быть. Отец Кирилл хрюкает как поросенок: уи-уи-уи! Как пьяные все.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(встает, беспокойно)</span>Как пьяные? Что это значит? Они, может, и вправду пьяные?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да нет же, Савва Егорович. От чуда это они: рады. Отец Кирилл хрюкает: уи-уи. Говорит, что пить теперь бросит, в скит пойдет, если жив останется.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(смотрит)</span>Ну?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Больше ничего.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что они говорят?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Каются, говорят, что больше грешить не будут, обнимаются. Как пьяные все...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(прохаживается, гладит себя рукой по лбу)</span>Да, так вот оно что!.. Да. Глупо!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(следит за ним)</span>Уходи отсюда, Савва, ты лишний.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Что?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(неохотно)</span>Тебя могут узнать, и тогда... Ты хоть бы шапку надел, у тебя вид, как...</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да, уходите, Савва Егорович... пожалуйста, голубчик. Они ведь... они вас убить могут.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(с внезапным гневом)</span>Оставьте меня в покое. Никто меня не убьет. Чепуха какая!</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(садится)</span>Воды бы, что ль, выпить... пить очень хочется. Нет тут лужи какой-нибудь?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(со страхом глядя на Савву)</span>Нет, все повысохло.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(морщась)</span>Жаль.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Вон у бабы манерка есть. <span class="note">(Весело.)</span>Я сейчас попрошу... <span class="note">(Бежит.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Тебе бы этой воды давать не следовало. Уходи отсюда, Савва, уходи. Посмотри, как радуются все кругом, земля радуется, солнышко радуется, а ты один... Я все еще не могу забыть, что ты мой брат. Уходи. Но только куда ты ни пойдешь, всюду уноси с собой память об этом дне. Помни, что и везде тебя ждет то же. Земля не отдаст тебе своего Бога, люди не отдадут тебе, чем они живут и дышат. Вчера я еще боялась тебя, а сегодня я смотрю на тебя с жалостью. Ты жалок, Савва Уходи. Чего ты смеешься?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(улыбаясь)</span>Не рано ли ты мне, сестра, отходную читаешь?</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Неужели ты еще не испуган?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А чего же мне пугаться? фокусов ваших? Я, Липа, привык ко лжи и обманам. Этим меня не испугаешь! Да и глупой доверчивости у меня еще много, ну, а это помогает. На будущий раз пригодится.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Савва!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(приносит манерку с водой)</span>Насилу выпросил. Такая ведь каляная баба! Самой, говорит, нужно. Такая баба!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Спасибо, дядя. <span class="note">(Пьет с жадностью.)</span>Хорошо! <span class="note">(Допивает последние капли.)</span>Сладкая вода! Отнесите бабе и скажите: сладкая вода! Такой на всей земле нет.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(весело)</span>Хорошо, скажу. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(шепотом)</span>Ты враг рода человеческого!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(облизывая губы)</span>Ладно, ладно. Вот послушаем, что Кондратий скажет. Экая каналья! Ну, я его!..</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(с ударением, но все так же шепотом)</span>Ты враг рода человеческого! Ты враг рода человеческого!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Громче говори, а то никто не слышит. Новость пикантная!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Уходи отсюда!</speach>
<p><span class="note">Послушник возвращается.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(смотрит, прищурившись, вдаль)</span>А правда, дядя, хорошо там? Чей это лес? Базыкинский? Были мы там с вами или нет?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(весело)</span>Да Базыкинский лес! Я вчера, Савва Егорыч, полну горсть светляков набрал, да только как бежал... <span class="note">(Вспоминает; тоскливо.)</span>Господи, как они кричат там! Ну чего они? Вы говорите, они троих задавили, Савва Егорыч, а Савва Егорыч?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(равнодушно)</span>Троих.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">И чего ломятся? Ведь понесут же ее, все увидят.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Когда понесут?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(смотрит вверх)</span>Теперь скоро.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Они будут петь сегодня «Христос воскресе».</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(усмехаясь)</span>Да? Какой я им, однако, праздник устроил!</speach>
<p><span class="note">Показываются Сперанский и Тюха</span></p>
<speach role="Послушник" sex="муж">Ну вот, теперь эти еще идут. Э-эх! Ну чего им надо? Чего ищут? Не люблю же я этого, Господи! Савва Егорыч, пойдемте отсюда.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Чего ради?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Они сюда идут, Сперанский...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ага! «Шаги смерти» приближаются.</speach>
<p>Липа смотрит удивленно; Послушник, волнуясь, прижимает руки к груди.</p>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(плачущим голосом)</span>Ну что вы говорите! Ах, Господи! Ну зачем это? Не надо этого говорить. Ах, Господи! Никаких тут нет шагов смерти.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Это он рассказ такой сочинил... Здравствуйте, здравствуйте... Чего надо?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Вот Антон Егорович вас ищут, Савва Егорович...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(со странным беспокойством)</span>Чего тебе?</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(очень мрачно, слегка прячась за Сперанского)</span>Ничего.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(внимательно слушающий, горячо)</span>Так чего же вы ходите! Ничего так ничего. А то ходят, ищут. Как это нехорошо. Ей-Богу!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(мельком взглядывает на послушника, упирается взглядом на Савву)</span>Савка!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(раздраженно)</span>Да чего тебе надо, ну?</speach>
<p><span class="note">Тюха не отвечает и прячется за Сперанского, выглядывая из-за спины; в течение дальнейшего он неотступно глядит на Савву, дергает ртом и бровями и иногда обеими руками крепко зажимает рот. Очень мрачен.</span></p>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Народ очень волнуется, Олимпиада Егоровна. Сломали старые ворота, что на той стороне, к лесу; ворвались. Отец игумен выходил усовещевать. Кричат, ничего разобрать нельзя. Многие в корчах валяются на земле, больные, должно быть. Очень странно, даже совсем необыкновенно!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Скоро понесут? Надо идти. <span class="note">(Встает.)</span></speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Теперь, говорят, скоро. Повозку одну повалили с безруким, с безногим. Лежит на земле и кричит, такой странный.</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да нет! Вы сами видели.</speach>
<p><span class="note">По дороге из монастыря идет Кондратий с двумя богомольцами, внимательно его слушающими. Увидев Савву, Кондратий что-то говорит своим спутникам, и те останавливаются.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ага! Вот он!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(чистый, благообразный, сияющий)</span>Здравствуйте, Олимпиада Егоровна. Здравствуйте и вы, Савва Егорович!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Здравствуй, здравствуй! Пришел-таки, не побоялся!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(спокойно)</span>Чего же мне бояться? Авось не убьете, а если и убьете, так от вашей руки и умереть сладко.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Какой храбрый! И чистенький какой, смотреть больно. В луже-то не такой лежал, похуже был.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(пожимая плечами, с достоинством)</span>Напрасно только вспоминаете: теперь это ни к чему. А вам, Савва Егорович, пора бы вашу злость и оставить. Да!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">То-то, что не - ну. Понукали и будет.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">С чудом поздравить можно?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Да, Савва Егорыч, с чудом. <span class="note">(Пристойно плачет, вытираясь платком.)</span>Дал Господь дожить.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(поднимаясь и делая шаг к монаху, внушительно)</span>Ну, ты, того. Будет именинника разыгрывать. Поиграл - и будет! А то я из тебя именины-то эти повытрясу, слышишь!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Савва Егорыч, голубчик, не надо!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(слегка отступая)</span>Потише, потише! Мы не в лесу, когда купцов резать можно. Тут и народ близко.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(хмуро)</span>Ну, рассказывай. Пойдем!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Зачем же идти? Я и тут все рассказать могу,- у меня секретов нет. Это у вас секреты, а я весь тут.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ты врать тут будешь.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(горячо, со слезами)</span>Грех вам, Савва Егорыч, грех. За что обижаете человека? Что в луже видели? Грех вам, нехорошо!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(с недоумением)</span>Да что ты?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">В такой день и врать я буду! Олимпиада Егоровна, хоть вы! Боже мой, Боже мой! Ведь нынче Христос воскрес, понимаете вы это?</speach>
<p><span class="note">Прибывает народ. Некоторые мельком оглядываются на группу с двумя монахами и, обертываясь, проходят.</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(взволнованно)</span>Отец Кондратий...</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(бьет себя в грудь)</span>Понимаете ли вы это? Э-эх! Жил всю жизнь, как мерзавец, и за что только Бог привел! Олимпиада Егоровна, понимаете вы это? Понимаете вы это? а!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(в тяжелом недоумении)</span>Говори толком! Будет хныкать.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(машет рукой)</span>Я на вас не сержусь. Вы что...</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Говори толком!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Я Олимпиаде Егоровне расскажу, не вам. Знали вы меня, Олимпиада Егоровна, за пьяницу, за беспутного человека,- теперь послушайте. И вы <span class="note">(к Сперанскому)</span>послушайте, молодой человек, вам это будет полезно: как Бог невидимо направляет.</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Я вижу, отец Кондратий. Простите вы меня.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Бог простит, а я что!.. Так вот, Олимпиада Егоровна, ослушался я вашего совета и пошел к отцу игумену с этой самой адской машинкой. Воистину - адская! И рассказал я ему все как на духу, чистосердечно.</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(догадываясь)</span>Так это... Какое странное событие...</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(тихо)</span>Ну, молчите же вы, ну вам-то что?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Да-с. Отец игумен даже пополовели. «Ах, ты, говорят, да ты знаешь, с кем ты дело-то имел?» - «Знаю», говорю, а сам трясусь. Ну, собрали они братию, посоветовались келейно и говорят мне: вот что, говорят, Кондратий,- избрал тебя Господь орудием Своей святой воли. Да. <span class="note">(Плачет.)</span>Избрал тебя Господь орудием...</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Ну-ну!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Да-с. Ступай ты, говорят, и положи машинку, как приказано, и заведи ее... Как следует! Пусть дьявольский-то помысел так весь и совершится, полностью. А мы с братией, говорят, пойдем да с тихим пением икону-то и вынесем. И вынесем. Вот дьявол в дураках и останется.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ага!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(удивленно)</span>Постойте, отец Кондратий... Как же это?</speach>
<p><span class="note">Савва хохочет.</span></p>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Погодите, Олимпиада Егоровна. А как, говорят, дьявольский помысел совершится,- мы ее, честную, назад поставим. Да-с. Ну и что тут делалось, как мы ее выносили, уже этого я рассказать вам не могу. Рыдает братия, петь никто не может. Горят это свечечки... маломало. А уж как вынесли мы ее в притвор, да как подумали, да как вспомнили... кто на ее святом месте... Лежим ниц округ иконы да горько-прегорько рыдаем - от жалости, от сокрушения: родной ты наш, сокровище ты наше, смилосердуйся над нами, вернись ты на свое место!</speach>
<p><span class="note">Липа плачет; послушник вытирает кулаком глаза.</span></p>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">А как трабабахнуло, как пошел по всей обители дым серный, дышать невозможно. <span class="note">(Шепотом.)</span>И тут многие в дыму его увидели и от ужаса лишились чувств. Страшное дело! А уж как назад мы его понесли, да все без уговору «Христос воскресе» запели,- так что это такое было!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ты слышишь, Липа?.. Да что с вами? Чего вы плачете все?</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Да жалко же очень, Савва Егорыч.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да ведь вас же обманули! Или вы лжете все - слезами лжете?</speach>
<p><span class="note">Кондратий пренебрежительно машет рукой.</span></p>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(качая головой, плача)</span>Нет, Савва.. Ты этого не понимаешь. Господи, Господи!..</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">В вас Бога нет, оттого вы и не понимаете. У вас мысли одни, да гордость, да злость, оттого вы и не понимаете. Эх, Савва Егорыч, Савва Егорыч, хотели вы и меня погубить, а я вам скажу по-христиански: лучше бы на свет не рождались!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да что ты говоришь! Что я, ослеп, что ли!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(машет рукой, отворачивается)</span>Кричите себе!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Савва Егорыч, не надо кричать, не надо! Вон народ... они уж оглядываться начали.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(кладет руку на плечо Кондратия, тихо)</span>По слушай, я понимаю... Конечно, при людях... Но ты ведь понимаешь, Кондратий, ты ведь умный человек, очень умный, что это чепуха. Подумай, брат, подумай. Ведь икону вынесли - какое же тут чудо?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(сбрасывая руку, качает головой, громко)</span>Не понимаете? Так-таки и не понимаете, а?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(шепотом)</span>Послушай, вспомни, что мы говорили...</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(громко)</span>Нам шептаться с вами не о чем. А вы думаете, как чудо бывает? Эх, вы! Вот вы тоже человек умный, а простой вещи сообразить не можете: все ведь вы сделали, а? Все: и машинку мне дали, и взрыв был. Все. А икона-то цела! Цела, я говорю, икона-то? Вот вы через это перескочите с вашим умом-то!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(озираясь, возбужденно)</span>Как это просто. Как это страшно. И я... И моими руками... Господи! <span class="note">(Падает на колени, устремив взоры в небо.)</span></speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(дико смотрит на все, потом на Кондратия)</span>Ну!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(отступая, со страхом)</span>Чего уставился?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(кричит)</span>Какой ты... дурак!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(бледнея)</span>Вы потише! Потише, говорю! Вы так не кричите, а то я как крикну!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(мечется. Сперанскому)</span>Что ты рот разинул, ты! Ведь ты философ, ты философ! Понимаешь, как они глупы: думают, что это чудо <span class="note">(смеется)</span>, думают, что это чудо!</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(отступая)</span>Извините, Савва Егорыч, но с точки зрения... я не знаю!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Не знаешь?</speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">Кто же знает? <span class="note">(С отчаянием кричит.)</span>Мертвые только, Савва Егорыч, мертвые!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Ага! Прижало тебя... Антихрист!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(с ужасом)</span>Антихрист?</speach>
<p><span class="note">Услышав крик, подходят сперва те двое богомольцев, что пришли с Кондратием; к ним постепенно присоединяются другие, между прочим, человек в чуйке.</span></p>
<speach role="Первый богомолец" sex="муж">Что это, отец, а? Обнаружился?</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Гляди, гляди, как его!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вася, голубчик. Что же это они, а? Ты послушай, что же они говорят, что они говорят! Милый ты мой!..</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(отступая)</span>Савва Егорыч, не надо, не надо! Уходите отсюда.</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Вася, Вася, ну ты, ты...</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(кричит)</span>Да не знаю же я! Ничего я не знаю! Я боюсь!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(исступленно)</span>Антихрист! Антихрист!</speach>
<speach role="Второй богомолец" sex="муж">Слушай-ка! Слушай!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Ага! Прижало!.. Деньги-то твои на! Карманы прожгли, проклятые! На! На! На, антихристово семя! <span class="note">(Бросает деньги.)</span></speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(поднимая руки как для удара)</span>Я вас!</speach>
<speach role="Первый богомолец" sex="муж">Ребята, не бойтесь! Сюда! Сюда!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(крепко сжимая голову)</span>Болит, болит... Тьма идет.</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Корчить начало! Так! Так!</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина">Антихрист!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(кричит)</span>Савка! Савка!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(мгновение глубокой, страшной задумчивости. Потом внезапно распрямляется, смотрит так, точно перед ним встал призрак, и с грозным торжеством кричит куда-то вдаль, поверх голов)</span>Так, значит, правда! Я прав! Я прав!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Братцы, да что же! Это он икону! Это он!</speach>
<speach role="Человек в чуйке" sex="муж"><span class="note">(протискивается, озабоченно)</span>Что тут, братцы, такое? Ага! Поймали? Который? Этот? Ну-ка ты! <span class="note">(Хватает Савву за рукав.)</span></speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(рассеянно и злобно отбрасывает его)</span>Прочь!</speach>
<speach role="Голоса">Ишь ты!.. Не выпускай!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник">Бери его!</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж"><span class="note">(кричит)</span>Бежите! Савва Егорыч, бежите!</speach>
<p><span class="note">В течение дальнейшего Липа молится; Сперанский смотрит с жадным любопытством, и из-за его спины выглядывает Тюха Все голоса сливаются в один испуганный, свирепый, дикий крик.</span></p>
<speach role="Голоса">С того боку! - Да, поди-ка сам! У тебя палка. - Эх, ты, и камня ни одного нету! - Держи, держи, уйдет!..</speach>
<speach role="Человек в чуйке" sex="муж"><span class="note">(поднявшись с земли, распоряжается)</span>Обступи его, братцы, обступи! К реке-то ему ходу не давай,- убежит. Ну-ну, постарайся!..</speach>
<speach role="Голоса">Иди сам. - Сунулся раз! - Напри - так! Хватай его, хватай! - Ага!..</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(визжит)</span>Бей его, антихриста, бей!</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(опасность приводит его в себя. Оглядывается быстрым взглядом, намечает путь к реке и, серый, как пыль, от гнева, разом двигается вперед)</span>Прочь, уроды!..</speach>
<speach role="Голоса">Идет! Идет! Держи! Ох, братцы! Идет! Идет!</speach>
<p><span class="note">Отступают полукругом, валясь друг на друга, перед напирающим Саввой. Кондратий начинает закрешивать его частыми, мелкими крестиками и так крестит его во все остальное время.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(надвигаясь)</span>Ну-у! Дорогу!.. Ну... поджали хвосты, собаки! Дорогу! Ну-у!</speach>
<speach role="Голоса">Идет!</speach>
<p><span class="note">Навстречу Савве из толпы выходит царь Ирод и загораживает дорогу. Смотрит страшно. Савва подходит вплотную и останавливается.</span></p>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Ну?</speach>
<p><span class="note">Короткая пауза и разговор почти вполголоса, почти спокойный.</span></p>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Это ты?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">А это ты? Пусти...</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Человек?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Да. Пусти!</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Спасителя хотел? Христа?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Тебя обманывают.</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Люди могут обмануть, Христос нет. Как звать?</speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина">Савва. Посторонись, говорю!</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Отпусти рабу Твоему Савве. Держись!</speach>
<p><span class="note">Тяжело бьет левой рукой, откуда Савва не ожидал удара. Савва падает на одно колено. Набрасывается толпа и подминает его.</span></p>
<speach role="Голоса">Бей его!.. Ага, так... Вертится!.. Бей!..</speach>
<speach role="Послушник" sex="муж">Что же это, а-а-а!.. <span class="note">(С плачем, взявшись за голову, убегает.)</span></speach>
<speach role="Савва" sex="муж" age="24" profession="сын Торопинина"><span class="note">(отчаянно борется; показываясь на минуту, страшный)</span>Пустите... Го-о-о! <span class="note">(Падает.)</span></speach>
<speach role="Голоса">Так его! - Раз! - Ага! - Бей! - Готов! - Нет еще! - Готов. - Да чего смотришь? - Бей! - Готов...</speach>
<speach role="Голос">Ворочается.</speach>
<speach role="Голоса">Бей!</speach>
<speach role="Человек в чуйке" sex="муж">Петька, у тебя ножик! Ножиком его полосни! По горлу!</speach>
<speach role="Петька" sex="муж"><span class="note">(фальцетом)</span>Нет, я его лучше - каблуком. Раз!</speach>
<speach role="Кондратий" sex="муж" age="42" profession="послушник"><span class="note">(закрещивает)</span>Господи Иисусе Христе! Господи Иисусе Христе...</speach>
<p><span class="note">Сзади отчаянные крики: «Выносят! Выносят!». В толпе избивающих движение; толпа редеет.</span></p>
<speach role="Голоса">Несут. - Да буде, готов! - Нет, я его еще разок. - На! - Как я его по морде! - Несут! - Братцы, несут! Несут!</speach>
<speach role="Царь Ирод" sex="муж" age="50" profession="безрукий странник">Да будет вам! Обрадовались, зверье окаянное.</speach>
<speach role="Голоса">Ей-Богу, несут! - Полежи тут, полежи. - Господи, не опоздать бы. - Да будет тебе! - А тебе-то жалко,- твоя голова, что ли? Разок один! Идем!</speach>
<p><span class="note">Разбегаются, открывая изуродованный труп Саввы.</span></p>
<speach role="Человек в чуйке" sex="муж">Эх, отволочь бы его, нехорошо тут при дороге. Грязно! Ребята! Слышь, ребята! Эх, народ!..</speach>
<p><span class="note">Уходит вслед за остальными, но уже навстречу валит толпа. Нестройный говор. Сперанский и Тюха осторожно подходят к трупу, становятся с обеих сторон на корточки и жадно рассматривают. Есть что-то звериное в их позах и вытянутых шеях.</span></p>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист"><span class="note">(таинственно, со зловещей убедительностью)</span>Мертвый! Глаз нету!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(сквозь все морщинки его лица, превращая его в хаос, проступает неудержимый последний смех)</span>Молчи! Молчи! <span class="note">(Зажимает рот рукою.)</span></speach>
<speach role="Сперанский Григорий Петрович" sex="муж" profession="бывший семинарист">А лицо спокойное, посмотрите, Антон Егорович. Оттого, что узнал правду!</speach>
<speach role="Антон" sex="муж" age="35--38" profession="сын Тропинина"><span class="note">(фыркает)</span>Какая же у него... смешная... рожа! <span class="note">(Смеется.)</span>Рожа!</speach>
<p><span class="note">Смеется. Смех прорывается сквозь пальцы, растет, становится неудержимым и переходит в визг. Вваливается толпа, закрывая собою труп, Сперанского и Тюху. На монастыре поднимается звон колоколов, как на Пасхе, и одновременно все поет тысячью голосов.</span></p>
<speach role="Толпа">«Христос воскресе из мертвых, смертию смерть поправ и сущим во гробех живот даровав. Христос...»</speach>
<speach role="Олимпиада" sex="жен" age="28" profession="дочь Тропинина"><span class="note">(бросаясь в толпу, поет)</span>Христос воскресе...</speach>
<p><span class="note">Толпа валит, заполняя все. Раскрытые рты, округлившиеся, расширенные глаза. Пронзительно кричат кликуши, порченые, бесноватые. Мгновенный крик: «задавили!». Замирающий откуда-то смех Тюхи. Победное пение растет, ширится, переходит в дикий рев, покрывая собою все остальное. Колокола.</span></p>
<speach role="Толпа"><span class="note">(ревет)</span>«Христос воскресе из мертвых, смертию смерть поправ и сущим во гробех живот даровав. Христос воскресе...»</speach>
</body></html>