<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Андреев Л.Н." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1871" name="birthday"></meta>
<meta content="К звёздам" name="title"></meta>
<meta content="1905" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Европа: 1-я пол. 20 в." name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>





















<p class="H2">Действующие лица</p>

<p>Терновский Сергей Николаевич, русский ученый, уехавший за границу. Директор обсерватории. Знаменит; член многих академий и ученых обществ. Пятьдесят шесть лет, но на вид кажется моложе. Движения плавные, спокойные и очень точные; так же сдержан и точен в жестикуляции -- ничего лишнего. Вежлив, внимателен, но от всего этого отдает холодом.</p>
<p>Терновская Инна Александровна, жена его, тех же почти лет.</p>
<p>Дети Терновских:</p>
<p>Николай, 27 лет.</p>
<p>Анна, 25 лет. Красива и суха, одета не к лицу.</p>
<p>Петя, 18 лет. Бледный, изящный, хрупкий; черные вьющиеся волосы; белый отложной воротник.</p>
<p>Верховцев Валентин Алексеевич, муж Анны. Лет 30. Рыжий. Самоуверен, повелителен, насмешлив. Иногда груб. Инженер.</p>
<p>Маруся., невеста Николая, 20 лет. Красивая.</p>
<p>Ассистенты Терновского:</p>
<p>Поллак. Сухой, высокий, с большим лысым черепом, корректный. 32 года. Механичен. Курит сигары.</p>
<p>Лунц Иосиф Абрамович. Еврей, 28 лет. Привычка обращаться с точными инструментами придает движениям сдержанность и точность; но при волнении Лунц не выдерживает и жестикулирует со страстностью южанина-семита.</p>
<p>Житов Василий Васильевич. Неопределенного возраста. Велик, волосат, медведеобразен. Всегда сидит. Своеобразно красив.</p>
<p>Трейч, рабочий, 30 лет. Черный, худощавый, очень красивый, сильно изогнутые брови; дальнозорок. Прост, серьезен, несловоохотлив.</p>
<p>Шмидт. Молод. Маленького роста; мелкие, но правильные черты лица; одет тщательно; говорит тонким голосом. Имеет вид незначительный.</p>
<p>Минна, служанка.</p>
<p>Франц, слуга.</p>
<p>Старуха.</p>


<p class="H2">Действие первое</p>

<p><span class="note">Обсерватория в горах. Поздний вечер. Сцена представляет две комнаты; первая -- нечто вроде столовой, большая, с белыми толстыми стенами; у окон, за которыми мечется во тьме что-то белое, очень широкие подоконники; огромный камин, в котором горят поленья. Убранство простое, строгое, отсутствие мягкой мебели и занавесок. Несколько гравюр: портреты астрономов, волхвы, приведенные звездою ко Христу. Лестница вверх, в библиотеку и кабинет Терновского. Задняя комната -- обширный рабочий кабинет, в общем похожий на первую комнату, но без камина. Несколько столов. Фотографии звезд и лунной поверхности, некоторые простейшие инструменты. Сидит за работой ассистент Терновского -- Поллак. В передней комнате Инна Александровна и Житов разговаривают; Петя читает; Лунц ходит взад и вперед. У очага кухарка -- немка готовит кофе. За окнами свист и вой горной вьюги. Потрескивают дрова в камине. Равномерно звонит колокол, сзывая заблудившихся.</span></p>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Звонит, звонит, а все без толку. За четыре дня хоть бы кто пришел. Сидишь, сидишь, да и подумаешь: уж живы ли там люди-то?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(отрываясь)</span>А кому прийти? Кто пойдет сюда?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ну, мало ли кто! Снизу может кто прийти...</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Не до того им, чтобы по горам лазить.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Да, положение затруднительное. Дороги нет -- как в осажденном городе, ни оттуда, ни отсюда.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Денька через два и есть нечего будет.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Так посидим.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Вам-то хорошо говорить, Василий Васильевич, -- вы, как медведь, своим жиром неделю сыты будете, -- а что мне с Сергеем Николаевичем делать?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">А вы ему запас сделайте, мы и так обойдемся. Лунц, а Лунц, вы бы сели!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">не отвечает, ходит.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ну и сторонка! Постойте, словно постучал кто. Постойте-ка! <span class="note">(Прислушивается.)</span>Нет, показалось. Какая метель, у нас такой не бывает.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Бывает... в степи.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">В степи не жила... не знаю. Как бьет в окна!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Ты напрасно ждешь, мама, -- никто не придет.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А может?.. <span class="note">(Пауза.)</span>Газеты старые почитать, что ли... да уж читаны-перечитаны. Иосиф Абрамыч, вы ничего новенького не слыхали?</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(останавливаясь)</span>Откуда же я могу услышать? Как вы странно спрашиваете. Ведь это же невозможно, ей-богу. Откуда я могу услышать, сами посудите. Странно!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ну-ну, я-так, не сердитесь. Душа кровью обливается, как подумаешь, что там делается! Господи!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Дерутся.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Дерутся! Вам-то легко говорить, Василий Васильевич, у вас там никого своих нету, а у меня ведь дети! И ничего-то не знаешь, как в лесу... да какое -- в лесу! В лесу хоть птица пролетит, заяц пробежит, а тут...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(на ходу)</span>Может быть, там уже полная победа. Может быть, там уже новый мир -- на развалинах старого.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Не думаю. Непохоже было.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Почему это не думаете? Вы читали, что министерство подало в отставку, что весь город в баррикадах, что пролетариат уже овладел ратушей? А за пять дней что могло произойти!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Ну, может быть, не знаю. Лунц, вы бы сели. По моему расчету, вы за эти дни верст двести сделали.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Отстаньте! Я вам не мешаю, и вы мне не мешайте. Как это некультурно: врываться в чужую жизнь. Я же не говорю вам: Житов, не дремлите по целым часам, вы уже проспали вечность. Я не говорю!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">подходит к Лунц у и тихо разговаривает с ним о чем-то. Ходят рядом, изредка обмениваясь словами.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(тихо Житову)</span>Экий недотрога! Ну что же, Василий Васильевич, выпьем кофейку, что ли, с горя...</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Я бы чаю выпил.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Сказал! Я бы и сама, батюшка, чайку бы выпила, да где его возьмешь. С малиновым вареньем бы -- хорошо.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">А я так -- вприкуску.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Да что уж! Вы вот что скажите, Василий Васильевич, -- ко всему я тут привыкла, ну ко всему -- и к горам этим, и к безлюдью, а вот березку позабыть не могу. Как подумаю, как вспомню -- так часа два плачу, как угорелая. У нас в имении усадьба на горке стояла, а вокруг березовая роща -- какая роща! После дождя такой, бывало, подымется запах, что... что... <span class="note">(Утирает глаза.)</span></speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">А вы бы взяли да и съездили в Россию месяца на два.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А с кем же я его оставлю? Он тоже меня сколько раз уговаривал, -- да разве это можно! Ну вдруг заболеет? -- года у меня с ним не маленькие.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Я останусь.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Нет, нет, и не говорите. Нету березки, и не надо, -- ведь я к слову сказала. Нет, нет. Тут тоже хорошо. Вот весна идет...</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">А если б его в Сибирь услали? Поехали б?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А почему ж не поехать? И в Сибири люди живут. Эка!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Вы славная, Инна Александровна.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(нежно)</span>А ты глупый, -разве старухам такие вещи говорят? А и вправду, Василий Васильевич, отчего бы вам не жениться? Жили бы тут да поживали, как мы вот с Сергеем Николаевичем.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет, куда мне... Человек я непоседливый.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(смеясь)</span>То-то, похоже.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет, верно. Нынче здесь, а завтра там. Я и астрономию скоро брошу. Я ведь в Австралии еще не был. Инна Александровна А туда зачем?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Да так. Посмотреть, как люди живут.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Да ведь у вас, Василий Васильевич, и денег-то нет. Это тому хорошо путешествовать, у кого есть деньги.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Да я не путешествовать, я так. Поступлю на железную дорогу или на завод. Инна Александровна Из астрономов-то?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Что же, этому легко научиться. Я механику знаю. Мне немного надо, я человек неизбалованный.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Свист вьюги сильнее.</span></p>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Мама, а папа где? работает? Инна Александровна Да... просил не мешать ему.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(пожимая плечами)</span>Как он может работать в такое время! Не понимаю.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А так и может. Что же, лучше, если он вот так метаться будет? Вон Поллак тоже работает.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Ну, Поллак.. Про него я уж не говорю. Поллак <span class="note">(Тихо говорит с Лунцем.)</span></speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Поллак человек талантливый, он через пять лет знаменитостью будет. Энергичный человек.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(смеется)</span></speach>
<p>Чего вы смеетесь, разве не правда?</p>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Да нет, я не тому. Очень он чудак, -- иной раз и нехорошо, а не удержишься... Он на какой-то инструмент похож, -- какой у вас есть инструмент вроде него?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Не знаю. Инна Александровна Астролябия, кажется.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Не знаю. А как вот можете вы смеяться, удивляюсь я.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(вздыхает)</span>Без смеха нельзя, только смехом иногда и спасаешься. Вот тоже расскажу я вам. Ехали мы тогда из России с детьми, со скарбом... дела были плохие, на билеты денег хватило, да и все тут. И как это случилось, до сих пор понять не могу -- потеряла я билеты. Никогда ничего не теряла, а тут...</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Где же это, в России?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Если бы в России, а то за границей уже. Сидим мы на какой-то австрийской станции... дети, чемоданы, подушки... взглянула я на эти подушки да как захохочу! Ей-богу! Сейчас смешно вспомнить.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">А скажите, Инна Александровна, я до сих пор толком не разберусь: за что Сергей Николаевич выслан из России?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Да его не высылали, сам уехал. Поссорился с начальством. Бумагу какую-то скверную заставляли его подписать, а он не стал, а потом министру дерзостей наговорил. Ну и уехали, а тут предложили ему эту обсерваторию, -- вот двенадцать лет на камнях и живем.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Значит, он может вернуться, если захочет?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Да зачем? В России, вы знаете, таких обсерваторий нет.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">А березка-то!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ну вот, пустяки какие! Постойте, кто-то стучит.</speach>
<p><span class="note">Вой метели.</span></p>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет. Показалось.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А все-таки... Минна, голубушка, сходите узнайте, будто приехал кто. Этот колокол всю душу вымотает. Все кажется, словно идет кто или едет. Слышите?</speach>
<p><span class="note">Вой метели, звук колокола.</span></p>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Эти мартовские бури всегда самые свирепые. Внизу весна, а у нас зима настоящая. Миндаль уже отцвел, пожалуй.</speach>
<speach role="Мина" sex="жен" profession="служанка">Никого нет.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Что там делается! Что там делается! Главное, я за Коленьку боюсь. Ведь он такой, он ни на что не смотрит: ружья не ружья, пушки не пушки. Господи! Я и подумать об этом не могу! Хоть бы весточка какая, а то четыре дня -- как в могиле.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Ну, обойдется, скоро все узнаете. Барометр поднимается.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А главное, будь бы за свое дело дрался. А то и люди чужие, и страна чужая, -- ну какое ему дело!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(горячо)</span>Николай -- рыцарь. Он за всех угнетенных, кто бы они ни были. Все люди одинаковы, и чья бы страна ни была, все равно.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Чужие! Страна, государство -- не понимаю я этого. Что значит -- чужие, государство? Вот это разделение и создает рабов, потому что когда в одном доме грабят, то в другом сидят спокойно, в одном доме убивают, то в другом говорят: это нас не касается. Свои! Чужие! Я вот еврей, а у меня своей страны нет -- так, значит, я всем чужой? Нет, я всем свой, да... <span class="note">(Ходит.)</span>Да!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Конечно. Это узость -- разбивать землю на какие-то участки.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(ходит)</span>Да. Только и слышишь-свои, чужие! Негры, жиды!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ну, вы опять на свое повернули. Как не стыдно! Разве я что-нибудь говорю? Разве я говорю, что Коленька плохо делает? Сама ж я посылала: поезжай, голубчик, поскорее, а то здесь еще больше ты измучишься. Господи, Коля-то да нехорошо, -- я о том, что сердце у меня изболелось. Ведь я неделю в такой муке живу, в такой муке... Вы ночь-то спите, а я глаз не смыкаю, все слушаю, слушаю: вьюга да колокол, колокол да вьюга. Плачет, хоронит кого-то... нет, не увижу я Колюшки!</speach>
<p><span class="note">Вьюга, колокол. </span></p>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(ласково)</span>Ну, успокойся, мамочка, все обойдется. Он не один там, -- почему непременно с ним что-нибудь случится? Успокойся.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Не говоря уже о том, что с ним Маруся и Анна Сергеевна с мужем. Все-таки поберегут. Да и так, вы знаете, как его любят все, -- у него теперь свита как у генерала, даром пропасть не дадут.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Знаю, знаю, да что поделаешь! Но только про Марусю вы мне не говорите. Анна -- женщина благоразумная, а Маруся -- та сама вперед полезет. Знаю ее.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">А ты чего, мама, хотела бы? Чтоб Маруся пряталась?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Опять... Да деритесь себе сколько хотите, разве я что говорю? Только не успокаивайте меня: сама знаю, что знаю, не маленькая. Как помоложе была, сама с волками дралась. Вот что!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">С волками? Вот вы какая, не ожидал. Как же это вы так?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Да пустяки. Раз ночью зимой ехала одна на лошади, на меня и напали. Отстрелялась. А меня они и дразнят до сих пор.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">А вы и стрелять умеете?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Чему, Василий Васильевич, при такой жизни не научишься. Я с Сергеем Николаевичем в Туркестан ездила на экспедицию, так полторы тысячи верст верхом сделала, по-мужски. Мало ли бывало! Тонула раз, два раза горела... <span class="note">(Тихо.)</span>Только скажу вам, Василий Васильевич, -- нет ничего страшнее в мире, как болезнь детей. Раз, тоже в экспедиции, у Колюшки жаба открылась. Ни доктора, ни лекарств, до ближнего жилья верст пятьдесят, а то и больше. Выбежала я из палатки да как брякнулась о землю... вспомнить страшно. Ведь у меня двое детей умерло, вы знаете. Один на седьмом году, Сереженька, другой еще грудным. Анюта раз при смерти была, да что вспоминать... Тяжелая наша материнская доля, Василий Васильевич... Благодарение еще богу, что дети хорошие вышли.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Да, Николай Сергеевич у вас удивительный человек.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Коля-то! Сколько я перевидала людей, а такой души еще не встречала. Вот говорила я -- чужое дело, сразу видно, что эгоистка... а Коля: если увидит он, что лев разоряет муравьиную кучу, так он один с голыми руками на льва пойдет. Вот он какой! Что-то там делается! Что-то делается!..</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Если бы мне не так хотелось в Австралию...</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент"><span class="note">(входит)</span>У вас не найдется, уважаемая Инна Александровна, чашки черного кофе?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Как же не найдется? Найдется! Минна! <span class="note">(Идет.)</span></speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Ну, как дела, коллега?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Хорошо. А вы что же ничего не делаете?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Погода... Какая тут работа! Да и события такие...</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">А не русская лень?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Может быть, и лень. Кто знает?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Нехорошо, дорогой товарищ. Лунц, вы произвели вычисления, которые поручил вам Сергей Николаевич?</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(резко)</span>Нет.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Напрасно.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Напрасно, не напрасно, это вас не касается. Вы такой же ассистент, как и я, и не имеете права делать мне замечания. Да.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент"><span class="note">(отворачивается, пожимая плечами)</span>Скажите, Житов, чтобы кофе мне подали туда.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Ладно. А над чем сейчас работает Сергей Николаевич? Я как-то отошел от дела за это время.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">О, у него такая работа! Я сам могу много работать, но я удивляюсь настойчивости Сергея Николаевича, силе его мозга. Трение, это возмутительное трение, отсутствует в нем, как в наших инструментах. И работает он с правильностью часового механизма: я убежден, что в его вычислениях за тридцать лет нельзя найти ни одной ошибки.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(прислушиваясь)</span>Он не только работник, он-талант.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Совершенно верно. У него числа и цифры-живые и движутся, как солдаты.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Вы все сводите к дисциплине. Какая юнкерская поэзия!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Без дисциплины нет победы, дорогой Лунц.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Верно!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Я о нем думаю лучше, чем вы. Я думаю, что он видит вечность, видит, как мы вот эти стены. Да!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Я не возражаю. У вас нет сведений, кончилась эта революция или нет?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Какие тут сведения! Слышите, что на дворе делается?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Я упустил это обстоятельство из виду.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">По последним газетам...</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Нет, нет. Вы мне скажите, когда все это кончится. Я не хочу входить в подробности.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(входит)</span>Нет никого. Выходила сама посмотреть -- пустыня.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Так я попрошу вас, уважаемая Инна Александровна, дать мне кофе туда.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Хорошо, хорошо, работайте. Сейчас работа -- это прямо счастье.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">уходит во вторую комнату.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">А я думаю, что бывают минуты, когда работать над чем-нибудь нечестно. Инна Александровна Петя, Петя!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Я не могу! Отчего вы не пускаете меня туда? Я тут с ума схожу, в этой дыре!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Петечка, голубчик, ведь тебе восемнадцати лет еще нету.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Николай в девятнадцать лет в тюрьме уже сидел! Инна Александровна Ну что же тут хорошего?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Он работал!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ах, господи, ну поговори с отцом... как он скажет, так и будет.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Он говорит: ступай.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">За чем же дело стало?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Я не знаю, я не могу. Там такая великая борьба, а я... Я не могу, я не могу! <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Петя опять нервничает. Вы, Инна Александровна, занялись бы им. <span class="note">(Идет вслед за Петей.)</span></speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ну что же я поделаю? Боже мой, боже мой!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Ничего, пройдет.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Нежный он такой, совсем как девочка... ну куда ему! И что с ним в эти дни сделалось! А тут еще этот Лунц: нужно бы успокоить, а он...</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Ну, у Лунца у самого, того и гляди, истерика сделается.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Вижу уж. Спасибо вы, Василий Васильевич, еще спокойны, а то хоть ложись в гроб да помирай.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Ну, я-то что. Я всегда спокоен, у меня уж характер такой. Иной раз и рад бы поволноваться, да не выходит. Инна Александровна Хороший характер.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Не знаю. Удобный, конечно, характер. Жаль вот только, что газет нету: люблю почитать, как люди там волнуются.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А вы знаете, что у Лунца четыре года назад, когда он тут, за границей, еще студентом был, родителей убили? Во время еврейского погрома...</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Знаю, слыхал.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Он сам об этом никогда не говорит, не выносит. Несчастный молодой человек... я иногда на него без слез смотреть не могу. Опять стучит?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">В третьем году в такую погоду разносчик к нам попал. Чуть живой. А оттаял -- сейчас же торговать начал.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Вот и я разносчиком в Австралию пойду. Инна Александровна Да ведь вы английского не знаете.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Немного знаю. В Калифорнии научился.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ну, а я все-таки газеты почитаю. Ни о чем другом думать не могу. И вы бы почитали что-нибудь, Василий Васильевич.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Не хочется. Я у камина посижу.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">надевает очки и разбирает газеты; Житов садится у камина. Поллак работает. Вьюга, колокол.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Что-то мой Сергей Николаевич? Я уж его два дня не видала: и пьет и ест там. И входить не велел.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">М-да.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(читает)</span>Какие ужасы! Что это такое пулеметы, Василий Васильевич?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Это такая пушка особенная.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Минна приносит Поллаку кофе. </span></p>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Взяла бы я сама пулемет, да их бы...</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">М-да. Штука серьезная.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Как воет! Читать нельзя. А мне вас жалко будет, Василий Васильевич, если вы в Австралию уедете. Не ездите, а?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Невозможно. Непоседливый я человек. Мне бы, Инна Александровна, хотелось всю землю кругом ощупать -- какая она. Из Австралии я в Индию поеду, я еще тигров на свободе не видал. Инна Александровна А зачем они вам понадобились?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Не знаю. Я, Инна Александровна, смотреть люблю. Как все это вообще. У нас в деревне бугор был, так я, мальчишкой еще, по целым дням сидел, смотрел все. Я и астрономией-то занялся, чтобы смотреть, а вычислять не люблю: не все ли равно, двадцать миллионов миль или тридцать. И разговаривать я тоже не люблю. Инна Александровна Ну-ну, не буду. Смотрите себе.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Вьюга. Колокол. </span></p>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент"><span class="note">(не оборачиваясь)</span>А вы и в Канаду с Сергеем Николаевичем поедете? На затмение?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А? В Канаду? Поеду. Как же он без меня?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Тяжело будет. Далеко. Инна Александровна Пустяки. Только бы тут все обошлось. Господи, господи, подумать страшно!</speach>
<p><span class="note">Молчание. Вьюга. Колокол.</span></p>
<p>Василий Васильевич!</p>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Что? Инна Александровна Вы слышите?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет. Инна Александровна Опять что-то показалось.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Василий Васильевич, вы слышите?</p>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Ну? Инна Александровна Выстрел был.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Откуда тут выстрел? Просто- галлюцинация слуха. Инна Александровна А я так ясно слышала.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Далекий выстрел.</span></p>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Эге! Стреляют!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(бежит)</span>Минна, Минна! Франц!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">медленно поднимается. Второй выстрел, ближе. Быстро проходят</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">и Лунц.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Что это?</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Не знаю. Идем!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">слушает у окна. Поллак поворачивает голову, смотрит на пустую комнату и снова работает. Где-то хлопает дверь; собачий лай.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(входит)</span>Послала людей с Вулканом. Вероятно, кто-нибудь заблудился.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">А колокол?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ветер оттуда. Вы слышали, как ясны выстрелы?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент"><span class="note">(входит)</span>Я ничем не могу быть полезен?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Пока нет. Нужно приготовить горячего.</speach>
<p><span class="note">Хлопает снова дверь. Слышен говор. В сопровождении всех входят закутанные и запорошенные снегом Анна и Трейч и вносят Верховцева</span></p>
<p><span class="note">(На пороге.)</span> Что это? Анна?</p>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских"><span class="note">(снимая платок)</span>Мама, поскорее чего-нибудь горячего. Мы чуть живы. Я боюсь, что Валентин отморозил себе что-нибудь. Скорее! <span class="note">(В полуобморочном состоянии падает на стул.)</span></speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(быстро подходит к принесенному)</span>Валентин! Что такое?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Он ранен.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(слабо)</span>Не... беспокойтесь, теща, неважно... ноги... Инна Александровна А это кто?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Друг.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(осматривается с диким ужасом вокруг)</span>А Коля?</speach>
<p><span class="note">Пауза. Петя со слезами бросается к Инне Александровне. </span></p>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Мамочка, мамочка! Это ничего, ты не пугайся, это ничего.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(слегка отстраняя его. более спокойно)</span>А Коля где?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских"><span class="note">(приходя в себя и начиная хлопотать около раненого)</span>Ах, мама! Да ничего особенного, он в тюрьме.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Значит? Постойте, погодите, я ничего не понимаю. Значит? Инна Александровна В тюрьме! В какой тюрьме?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Ну, господи, как этого не понять. Мы бежали, вот и все... и хотим укрыться здесь.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Революция кончилась?</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Но я не понимаю. Неужели?..</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Да. Мы разбиты.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Мама, да распорядись же относительно горячего! Воды, коньяку... Вата у вас есть?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Сейчас все будет. Минна! <span class="note">(Идет.)</span>В тюрьме!..</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">А нужно бы позвать Сергея Николаевича. Инна Александровна Я пошлю за ним.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Расскажите, пожалуйста, как это случилось... господин...</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Трейч.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(слабо)</span>Без Трейча... я бы подох. Анна, да не суетись ты так, я чувствую себя... великолепно.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Как мы дошли, я не понимаю! Это такой ужас. Мы сегодня с восьми часов в горах. Целый день. Нас чуть не схватили на границе.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Я не могу поверить...</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Валя, что у тебя? Тебе больно?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ноги ободраны... осколком и... голова... немного. Вздор.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">В вас посылали бомбы?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Буржуа... защищался... недурно.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Валентин, тебе нельзя говорить. Какой это был ужас, какой это был ужас! Бомбы рвали на клочки, убитых тысячи -- десятки тысяч. У ратуши я видела гору трупов.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(подходит)</span>А Коля? Расскажите мне про Колю.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">В сущности, неизвестно, где он. Инна Александровна Что? Ты же сказала...</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">И Маруси нет! Вы что-то скрываете. А вот вы говорили, Лунц...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Петя, Петя! Да разве я думал! Я не могу поверить...</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Очень нужно скрывать.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Успокойтесь, госпожа Терновская. Я убежден, что Николай жив.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Вон Трейч расскажет. Он был рядом с Колей на баррикаде.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">В последний момент, когда баррикада была почти в руках войск, Николая ранили. Он стоял рядом со мной, и я видел, как он упал.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Господи! Опасно? Может быть, убит? Да говорите же!</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Не думаю, чтобы опасно.</speach>
<speach role="Франц" sex="жен" profession="слуга"><span class="note">(входит)</span>Господин профессор приказали сказать, что сейчас придут.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Конечно, чего торопиться! Инна Александровна Ну-ну! Да говорите же!</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Кажется, пулевая или картечная рана в плечо. Вначале он был в сознании, но потом впал в беспамятство. Я донес его до переулка, но здесь встретился отряд драгун. Долго я бороться не мог, тем более что я подвергал его опасности расстрела; и я оставил тело им, а сам вернулся к нашим. Теперь, вероятно, он в тюрьме.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(плачет)</span>Колюшка, Колюшка! А мы-то сидим и ничего не знаем. Чуяло мое сердце, чуяло. Ну, не опасно он, скажите? А?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Не думаю.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">А Маруся? Отчего вы ничего не скажете про Марусю? Она убита?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Да нет! Валя, хочешь воды с коньяком?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Мы видели ее на одну минуту. Она осталась, чтобы разыскать товарища Николая!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ах, Маруська! Молодец, ей-богу! Так и надо, так и надо. Вот скажите, какая девушка! Как вас, -- Трейч... хотите коньяку? На вас лица нет. Выпейте, голубчик. Я бы вас поцеловала, да знаю, что ваш брат этого не любит.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Сочту за особенную честь.</speach>
<p><span class="note">Целуются. </span></p>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ах ты, Маруська, Маруська! И этот тоже... Минна! <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(почти в безумии)</span>Значит, напрасно?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">По-видимому.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Значит, напрасно вся эта кровь, эти тысячи жертв, эта беспримерная борьба, эта... эта... Проклятье! Зачем я был здесь? Зачем я не лег там, с моими братьями?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Как же... вы хотите, чтобы... буржуа... сразу отдал... свое владычество над землей? Буржуа... не дурак. И лечь еще успеете.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Борьба не кончена.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Вы рабочий, господин Трейч?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Рабочий. Кстати: я не сказал госпоже Терновской, так как не хотел тревожить ее напрасно, что Николай, может быть, расстрелян.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Расстрелян!</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Уже по дороге сюда я слыхал, что они расстреливают всех пленных без суда... и раненых также.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(вздрагивает и закрывает лицо руками)</span>Какой ужас!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Звери! Они всегда питались человеческой кровью. Они сыты ею по горло.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да... они никогда не были... вегета... рианцами.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Как можете вы шутить.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Валя, ведь тебе же нельзя говорить.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Это ободранные... ноги приводят меня в такое... настроение. Я замолчу, Анна, я устал. Мне только... интересно взглянуть... на физиономию звездочета.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Тише.</speach>
<p><span class="note">Входит Инна Александровна.</span></p>
<p>Они борются, и мы, конечно, не можем предписывать им правил борьбы.</p>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">А вот и Сергей Николаевич.</speach>
<p><span class="note">Наверху лестницы показывается Сергей Николаевич и на ходу бросает. </span></p>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Что это? Где Николай?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Не пугайся, отец. Он ранен, в тюрьме.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(останавливаясь, сверху)</span>Разве там еще убивают? Разве там еще есть тюрьмы?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(злобно)</span>С неба... свалился.</speach>
<p><span class="note">Занавес </span></p>


<p class="H2">Действие второе</p>

<p><span class="note">Весеннее ясное утро в горах; небо безоблачно; все залито солнцем. Справа, в глубине, угол здания обсерватории с уходящей вверх башней; середина -- двор, по которому проложены асфальтовые дорожки, как в монастырях; двор неровный, опускается вниз, в задней стороне сцены, где низкий каменный забор и ворота. За ним цепь гор, но не выше той, на которой расположена обсерватория. Слева и ближе к авансцене угол дома с каменной верандой над обрывом. Полное отсутствие растительности. Со времени первого действия прошло три недели. Верховцев в кресле на колесах: его возит взад и вперед Анна Житов сидит у стены-греется на солнце. Все одеты по-весеннему, кроме Житова, который в одном пиджаке. </span></p>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент"><span class="note">(сидит)</span>А то дали бы мне, Анна Сергеевна, я бы повозил.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Нет, уж сидите, никого не люблю утруждать. Тебе хорошо, Валя?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Хорошо, только за каким чертом вертимся мы здесь, как крысы в крысоловке. Поставь меня рядом с Житовым, я тоже хочу запастись энергией от солнца. Так, хорошо. Приятно!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Отчего вы не работаете, Житов?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Погода такая.. Я как взыграет весеннее солнце, так уж не могу в комнатах сидеть. Вот погреюсь, погреюсь, да и...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Житов, а вы не турок?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">А как вам бы шло: сесть этак да на пупок смотреть, или как там...</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет, я не турок.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">А я вас понимаю: приятно на солнышке. Жалко Николу: ему этого удовольствия не получить. Я знаю эту Штернбергскую тюрьму: в нее не только солнце не заглядывает, в ней и неба-то не видно. Я в ней только месяц просидел, так и то в какой-то сплошной компресс превратился от сырости. Мерзость!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Хорошо, что хоть жив. Я была убеждена, что его расстреляли.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Погоди, за этим еще дело не станет. Нужно бы разбудить Маруську, узнать все поскорее.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Она поздно приехала.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Слыхал. Весь дом пением разбудила. Я даже удивился, кто может петь в этом мавзолее. Подумал, уж не Поллак ли новую звезду открыл.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Раз поет, значит, все хорошо.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Я не понимаю этого: петь, когда все спят.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(показывается на веранде)</span>А Лунц не приходил?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Нет.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Господи, что же это! Его Сергей Николаевич спрашивает, -- ну что я скажу? Разбрелись все, как овцы, один Поллак работает. А Марусечка-то вчера -- запела! Как я услышала -- дух захватило... Ну, думаю...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Разбудите-ка ее, теща.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ни-ни. И не думай. Пусть хоть до вечера спит.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ну, Шмидта этого.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">И Шмидта не стану будить. Человек с дороги, такую радость привез, а я ему поспать не дам! Вот вы этого Лунца пришлите, когда вернется. <span class="note">(Идет и у двери останавливается.)</span>Солнышко-то греет, Василий Васильевич! Как у нас. Я нынче утром в ящик земли насыпала да редиску посеяла. Пусть растет, кое-кому пригодится! <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Энергичная старушка. Редиска, хм!</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Вы думаете о чем-нибудь, Житов, когда вот так уставитесь?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет. Зачем думать? Я так смотрю.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Врете вы. Как можно не думать, -ну, если не думаете, так вспоминаете что-нибудь.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">У меня воспоминаний не бывает. А впрочем... хорошо в Нью-Йорке было: жил я в гостинице на самой шумной ихней улице, и балкон у меня был...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ну?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Так вот: хорошо очень было. Сидишь и смотришь: как это они там ходят, ездят. Воздушная дорога. Интересно.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">У американцев высокая культура.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет, я не об этом. А так, интересно очень.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>А правда, где Лунц?</p>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Вчера еще с вечера с Трейчем ушел в горы.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">На исследования?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Исследования?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Трейч всегда что-нибудь исследует. Он уже, наверное, исследовал ваш храм Урании и решил, что он может быть превосходным складом для оружия. Теперь он исследует горы: вероятно, ищет места для оружейного завода.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Трейч -- фантазер.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ну, не совсем. В его фантазиях есть странная черта. При всем иногда явном безумии они как-то осуществляются. Вообще любопытный малый. Говорит немного, а пропагандировать никто так не умеет, как он. Выражаясь вашим астрономическим языком, -он луну заставит разгореться, как солнце. Откуда его Николай вытащил, не знаю.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(входит)</span>Добрый день.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Что это ты. Петушок, такой хмурый?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Так.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Ты знаешь? Николай в тюрьме.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Знаю, мне мама говорила.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Я не понимаю, отчего ты киснешь. Точно уксусу напился -- противно смотреть.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">И не смотри.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Петя, поедемте со мной в Австралию.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Зачем?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Ты, как маленькие дети, все -- зачем, зачем? Его вчера в горы зовут, а он: «Зачем?» А зачем ты ешь?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Не знаю. Отстань от меня, Анна.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Не могу сказать, чтобы ты был чрезмерно вежлив, мой друг. А вот и наши!</speach>
<p><span class="note">Показываются забрызганные грязью Трейч и Лунц.</span></p>
<p>Лунц, вас звездочет спрашивал. Держитесь, влетит вам теперь.</p>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">А ну его к... Виноват, Анна Сергеевна.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Можете. Я не из нежных дочерей и присоединяюсь к вашему пожеланию.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Как это пошло!</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ну, как погуляли, Трейч? Нашли что-нибудь?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Местность хорошая.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">А вы знаете, что Маруся ночью приехала?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий"><span class="note">(делая шаг вперед)</span>Ну?! Николай? Николай?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Расстрелян. Повешен. Колесован.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Да нет-жив, жив!</speach>
<p><span class="note">За окном музыка и пение Маруси.</span></p>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">«Сижу за решеткой в темнице сырой -- вскормленный на воле орел молодой...»</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Он в тюрьме? Спасен?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">«Мой грустный товарищ, махая крылом, кровавую пищу клюет под окном...»</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(поет)</span>«Клюет-и бросает, и смотрит в окно, как будто со мною задумал одно.- Зовет меня взглядом и криком своим -- и вымолвить хочет: давай улетим».</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(выходит, страстно)</span>«Мы вольные птицы! Пора, брат, пора -- туда, где за тучей белеет гора, -- туда, где синеют морские края, -- туда, где гуляют -- лишь ветер да я!»</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Маруся!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Какой неуместный концерт!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(идет сзади, утирая глаза)</span>Орлятки вы мои...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вы, теща, произносите совершенно так же, как: цыплятки вы мои...</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Да и цыплятки: вон ты как ощипан, хоть сейчас в суп.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Анна, здравствуйте! <span class="note">(Трейчу.)</span>Вам -- поцелуй!</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий"><span class="note">(быстро закрывает рукой глаза и тотчас отнимает руку)</span>Я счастлив.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">И всем, и всем. Тебе, инвалид, тоже.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да ты видела его?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Давай улетим!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Это даже нехорошо. Все так хотят знать...</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">И видела, и все... Да... вот этот господин... этот Шмидт, позвольте представить. Это удивительный господин. Пока он так, служит в банке, но со временем окажет массу услуг для революции. Он страшно похож на шпиона, и он так помог мне... Кланяйтесь, Шмидт.</speach>
<speach role="Шмидт" sex="муж" profession="молод">Я очень рад. Добрый день.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Петя, милый мальчик, отчего ты такой грустный?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Это, Маруся, выражаясь скромно, -свинство.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Ну-ну, калека, не сердись. Разве можно сегодня сердиться? Ну, он в Штернбергской тюрьме...</speach>
<speach role="Голоса">Знаем.</speach>
<p>- Знаем.</p>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Ну -- и хотели его расстрелять.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Господи, Колю-то?!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Успокойтесь, мамочка, ничего этого не будет. А я -- графиня Мориц. Родовитая ужасно, но только родовые поместья мои там. <span class="note">(Обводит рукой по воздуху.)</span>А они злы, но страшно глупы.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да, есть-таки.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Труднее всего было узнать, где он. Они скрывают имена захваченных, чтобы иметь возможность тихонько, без суда -- расправиться с ними. Но тут помог мне Шмидт. Шмидт, кланяйтесь.</speach>
<p> <span class="note">Входит Сергей Николаевич Он в потертом пальто и маленькой меховой шапочке; приветствуют его почтительно, но холодно. </span></p>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Отец, ты послушай, что Маруся рассказывает. Они его расстрелять хотели!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Так вот. Долго рассказывать. Одним словом, я грозила, умоляла, ссылаясь на общественное мнение Европы, на ученый авторитет его отца, -- и расправа отложена. И я была в тюрьме...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ну, как он?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(затуманиваясь)</span>Он... немного грустен, но это пройдет, конечно. Инна Александровна А рана?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Это пустяки. Уже зарубцевалась, он ведь такой крепкий. Но что это за камера: это подвал, погреб, болото -- я не знаю, как назвать.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Знаю, сиживал.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Но я подняла такой шум, что его обещали перевести в лучшую. Вам, Сергей Николаевич, он крепко жмет руку, желает успеха в работе и вообще очень интересуется, как у вас...</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">В таком положении -- и думать о пустяках.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Милый мальчик! Я очень благодарен ему.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Как великодушно!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Но как же вы-то сами? Как вас не схватили?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Меня и схватили солдаты-в тот день. Но я так плакала, я так безумно рыдала о больной бабушке, которая ждет меня из магазина, что меня отпустили. Один, правда, слегка ударил прикладом...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Какая гнусность!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">А у меня под юбкой знамя было. Наше знамя.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Оно цело?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Я приколола его английскими булавками -- но какое оно тяжелое! Я привезла его сюда. В этот раз оно заменяло Шмидту фуфайку. Вообще, если бы Шмидт не был такого маленького роста...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Он был бы большого. Отчего ты не принесла его сюда? Взглянул бы... Наше знамя! Черт возьми, а?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Нет, я разверну его, когда мы снова пойдем в битву, Трейч, вы знаете, кто предал нас?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Знаю.</speach>
<speach role="Шмидт" sex="муж" profession="молод">Изменников и предателей нужно карать смертью.</speach>
<p><span class="note">Маруся смеется. Трейч слегка улыбается.</span></p>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Какой вы, однако, кровожадный, господин Шмидт.</speach>
<speach role="Шмидт" sex="муж" profession="молод">Можно убивать электричеством, тогда без крови. Инна Александровна Ну, а Колюшка-то!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Николай? Ну слушайте. Здесь нет никого? Прислуга у вас? Ну хорошо. Так вот -- бежать.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Я поеду с вами.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Нет, Трейч, Коля велел вам оставаться здесь. Вы знаете, как вас ищут.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Это не имеет значения.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Да и не нужно: я уже все устроила, все готово, а вы здесь, Трейч, на границе, займетесь кое-чем. Нужны только деньги -- много денег; вместе с Колей бегут один солдат и смотритель. И, конечно, он приедет сюда -- это само собой. И я сегодня же еду, -- нельзя терять ни минуты.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ловко, Маруся!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Голубчик, я так счастлива!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(смотрит на Сергея Николаевича)</span>Деньги?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(смотрит на Инну Александровну)</span>А у нас есть деньги? Инна, ты заведуешь этим делом.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(смущенно)</span>Только те три тысячи...</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Нужно пять.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Да и те... <span class="note">(Смотрит на Сергея Николаевича, тот молча кивает головой; радостно.)</span>Ну, вот три тысячи и есть. Слава богу!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент"><span class="note">(конфузясь)</span>Можно собрать. Вот у меня есть двести рублей.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Поллак -- богатый человек, очень богатый.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Неприятно к нему обращаться. Он такой сухарь.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Пустое. Вот таких и нужно обдирать! Петя, позови-ка сюда Поллака... скажи -- важно, а то не пойдет.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Ну вот, главное сделано, деньги есть. <span class="note">(Поет.)</span>«Зовет меня взглядом и криком своим -- и вымолвить хочет: давай улетим!» Трейч, мне надо с вами поговорить. Какой вы грязный! Где вы были?</speach>
<p><span class="note">Уходят. </span></p>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Какая девушка! Это -- солнце! Это вихрь огненных сил! Это Юдифь!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Да, слишком много огня. Революция не нуждается в ваших вихрях и взрывах -- это, если хотите знать, ремесло, в которое нужно вносить терпение, настойчивость и спокойствие. А эти вихри...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">И для революции нужен талант.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Не знаю. Люди уж очень злоупотребляют этим словом -- талант. На канате хорошо ломается -- талант. На звезды всю жизнь смотрят...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да. А как у вас, уважаемый звездочет, обстоят дела на небе?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Хорошо. А у вас на земле?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Довольно скверно, как видите. На земле всегда скверно, уважаемый звездочет, всегда кто-нибудь кого-нибудь душит; кто-то плачет, кто-то кого-то предает... Ноги вот болят. Нам далеко до гармонии небесных сфер.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Там не всегда гармония. Там также бывают катастрофы.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Очень жаль... значит, и на небо надежда потеряна. А вы о чем задумались, господин... господин... Шмидт?</speach>
<speach role="Шмидт" sex="муж" profession="молод">Я думаю, что всякий человек должен быть сильным.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ого! А вы сильны?</speach>
<speach role="Шмидт" sex="муж" profession="молод">К сожалению, нет. Природа при рождении лишила меня некоторых свойств, которые составляют силу. Я очень боюсь крови и...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">И пауков? Кстати: вы платье готовое покупаете или на заказ?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент"><span class="note">(подходит)</span>Чем могу служить? Добрый день, господа!</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вот что, Поллак: нужны две тысячи... не скажу, чтобы взаймы, потому что едва ли вам их кто отдаст...</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">А для какой надобности, смею спросить?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Надо устроить бегство Николая Сергеевича. Можете дать?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">С удовольствием.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Он...</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Нет, нет, прошу без подробностей. Уважаемый Сергей Николаевич, могу я сегодня воспользоваться вашим рефрактором?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Пожалуйста. Сегодня у меня праздник.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">уходит, кланяясь.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вот это ученый. Хорош, Сергей Николаевич?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Он очень способный.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских"><span class="note">(вообще)</span>А для чего существует астрономия?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Для календарей, должно быть.</speach>
<p><span class="note">Маруся и Трейч подходят.</span></p>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Так вы сделаете это, Трейч... На вас нападают, Сергей Николаевич? Анна так ненавидит астрономию, как будто это ее личный враг.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Я уже привык к этому, Маруся.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">У меня нет личных врагов, вы это хорошо знаете. А астрономию я не люблю потому, что не понимаю, как люди могут столько времени глазеть на небо, когда на земле все устроено так плохо.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Астрономия -- торжество разума.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">По-моему, разум больше бы торжествовал, если бы на земле не было голодных.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Какие горы! Какое солнце! Как вы можете говорить, спорить, когда так светит солнце!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Вы как будто против науки, Анна Сергеевна!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Не против науки, а против ученых, которые науку делают предлогом, чтобы уклониться от общественных обязанностей.</speach>
<speach role="Шмидт" sex="муж" profession="молод">Человек должен говорить: «я хочу», обязанность -- это рабство.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Не люблю я этих разговоров, и охота людям себе кровь портить. Василий Васильевич... да подымитесь же! Вот что <span class="note">(отводит его к веранде)</span>: вы денег-то своих не давайте. Хватит. Поллак -- очень великодушный молодой человек и, в случае чего... <span class="note">(Смеется.)</span>А все-таки -- астролябия.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Как же теперь ваша экспедиция в Канаду, Инна Александровна? Деньги-то?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ну, достану! Год еще впереди. Я ловка денег доставать. А вы вот что, Василий Васильевич, прошу вас, как друга: нападать они будут на моего старика, -- рады, что он молчит, -- так вы уж постойте за него, хорошо?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Хорошо.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А я пойду. Нужно Колюшке белье приготовить, так хлопот много... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(продолжает)</span>Я очень люблю хорошие разговоры. Во всех речах я вижу искорки света, и это так красиво, как Млечный Путь. Очень жаль, что люди большею частью говорят о пустяках.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Красивыми словами люди часто отделываются от работы.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вот вы очень спокойный человек, Сергей Николаевич, вы даже неспособны, кажется, обижаться, -- а случалось ли вам когда-нибудь плакать? Я, конечно, беру не тот счастливый возраст, когда вы путешествовали без штанов, а вот теперь?..</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">О да! Я очень слезлив.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вот как!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Когда я увидел комету Биелу, предсказанную Галлеем, я заплакал.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Причина уважительная, хотя для меня и не совсем понятная. А вы ее понимаете, господа?</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Да, конечно. Ведь Галлей мог ошибаться.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Что же, тогда нужно было бы рвать волосы от отчаяния?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Вы преувеличиваете, Валентин.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">А когда сына чуть не расстреляли, он остался совершенно спокоен.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">В мире каждую секунду умирает по человеку, а во всей вселенной, вероятно, каждую секунду разрушается целый мир. Как же я могу плакать и приходить в отчаяние из-за смерти одного человека?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Так, Шмидт, не правда ли, это очень сильно, как раз по-вашему? Так что, если Николаю не удастся бежать, и его...</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Конечно, это будет очень грустно, но...</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Не шутите так, Сергей Николаевич Мне больно, когда я слышу такие шутки.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да я и не шучу, милая Маруся. Вообще я никогда не умел шутить, хотя очень люблю, когда шутят другие, например Валентин.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Благодарю вас.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Это правда, Сергей Николаевич никогда не шутит.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(затуманиваясь)</span>Тем хуже.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Что значит-заткнуть уши астрономической ватой! Хорошо, спокойно. Пусть весь мир взвоет, как собака...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Когда молодой Будда увидел голодную тигрицу, он отдал ей себя, да. Он не сказал: я бог, я занят важными делами, а ты только голодный зверь, -- он отдал ей себя!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Вы видите надпись <span class="note">(показывая на фронтон обсерватории)</span>: «Наес domus Uraniae est. Curae procul este profanae. Temnitur hic humilis tellus. Hinc ITUR AD ASTRO». Это значит: «Это храм Урании. Прочь, суетные заботы! Попирается здесь низменная земля -- отсюда идут к звездам».</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да, но что вы разумеете под суетными заботами, уважаемый звездочет? Вот у меня ноги содраны до кости осколком... это тоже, по-вашему, суетная забота?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Конечно.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да. Смерть, несправедливость, несчастья, все черные тени земли -- вот суетные заботы.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Значит, явись завтра новый Наполеон, новый деспот, и зажми весь мир в железном кулаке -- это тоже будет суетная забота?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да... Я так думаю.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(обводит всех взглядом и грубо смеется)</span>Так вот оно что!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Это возмутительно! Это какие-то боги, которые предоставляют людям страдать, как им угодно, а сами...</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Трейч, почему вы ничего не возразите?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Я слушаю.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Так может говорить только тот, кто живет на содержании у правительства и в полной безопасности сидит на своей крыше.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(слегка краснея)</span>Не всегда в безопасности, Валентин. Галилей умер в темнице. Джордано Бруно погиб на костре. Путь к звездам всегда орошен кровью.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Мало ли что было... Христиан тоже преследовали, а это не помешало им, в свою очередь, поджаривать на углях невинных астрономов.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">У отца даже свои мощи есть, и он держит их за железными дверьми.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Анна! Это нехорошо.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Это еще что за чепуха?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Кусок кирпича от какой-то развалины, -- обсерватория развалилась, -- да клочки подлинной рукописи.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Анна! Как это неприятно! Коля не позволил бы себе так говорить...</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Николай слишком деликатен. Это его недостаток.</speach>
<p><span class="note">Подходит Петя, и, незамеченный, молча становится у стены. </span></p>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(раздраженно)</span>Оттого-то нас и бьют на каждом шагу...</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Не надо! Не надо!.. Трейч, да что же вы!..</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий"><span class="note">(сдержанно)</span>Надо идти вперед. Здесь говорили о поражениях, но их нет. Я знаю только победы. Земля -- это воск в руках человека. Надо мять, давить -- творить новые формы... Но надо идти вперед. Если встретится стена -- ее надо разрушить. Если встретится гора -- ее надо срыть. Если встретится пропасть -- ее надо перелететь. Если нет крыльев -- их надо сделать!</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Хорошо, Трейч! Надо сделать!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Я уже чувствую крылья!</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий"><span class="note">(сдержанно)</span>Но надо идти вперед. Если земля будет расступаться под ногами, нужно скрепить ее -- железом. Если она начнет распадаться на части, нужно слить ее -- огнем. Если небо станет валиться на головы, надо протянуть руки и отбросить его -- так! <span class="note">(Отбрасывает.)</span></speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">У-ах! Так!</speach>
<p><span class="note">Некоторые невольно повторяют позу Трейча -- Атланта, поддерживающего мир. </span></p>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Но надо идти вперед, пока светит солнце.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Оно погаснет, Трейч!</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Тогда нужно зажечь новое.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да, да. Говорите!</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">И пока оно будет гореть, всегда и вечно, -- надо идти вперед. Товарищи, солнце ведь тоже рабочий!</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вот это-астрономия! Ах, черт!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Вперед, всегда и вечно.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вперед! Ах, черт!</speach>
<p><span class="note">Все в возбуждении разбиваются на группы. </span></p>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(волнуясь)</span>Господа, я прошу... это нельзя так оставить. А убитые! Нет, господа, не только те, кто мужественно боролся и погиб за свободу, а вот эти... жертвы. Ведь их миллиарды, ведь они же не виноваты... И их убили!</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(звонко кричит)</span>Клянусь перед вами, горы! Клянусь перед тобою, солнце: я освобожу Николая!.. У этих гор есть эхо?</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Здесь нет. Но если бы было, оно ответило бы, как в сказке: да!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских"><span class="note">(Житову)</span>Как это сентиментально. Я не понимаю Валентина...</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет, ничего. Знаете, я погожу ехать в Австралию: мне тоже захотелось повидать Николая Сергеевича.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(глядя в небо)</span>Как хочется лететь!</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вот это -- астрономия. Ну, как, звездочет, нравятся вам такие астрономы?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да. Нравятся. Его фамилия, кажется, Трейч?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Он такой же Трейч, как я-Бисмарк. Сам черт не знает, как его зовут по-настоящему.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(перебегая от одной группы к другой)</span>Я счастлив, я так счастлив. Вы знаете... мои родители -- они убиты. И сестра. Я не хотел, я никогда не хотел говорить об этом... Зачем говорить? -- думал я. Пусть останется глубоко-глубоко в душе, и пусть я один только знаю. А теперь... Вы знаете, как они были убиты? Трейч, вы понимаете меня? Я никогда не хотел...</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(Житову)</span>Зачем все это?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет, приятно.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Зачем, когда все это умрет, и вы, и я, и горы. Зачем?</speach>
<p><span class="note">Все разбились на группы. Сергей Николаевич стоит один. </span></p>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(Марусе, в восторге)</span>Повесить мало Трейча. Ну и откопал Николай. Ну, Марусенька, ведь убежит, а?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(затуманиваясь)</span>Я другого боюсь...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Чего еще?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Но -- не стоит говорить. Пустое.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да в чем дело? О чем ты задумалась?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(не отвечает; потом неожиданно смеется и поет)</span>Давай улетим!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(высовывается в окно)</span>Орлятки! Обедать!</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Цып-цып-цып!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Будем пить шампанское! Мамочка, есть?</speach>
<speach role="Голоса">Да, да. Шампанское.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Шампанского нет, киршвассер есть.</speach>
<p><span class="note">Смех, восклицания.</span></p>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(отводит Марусю)</span>Ну, Маруся, я пойду к себе. Я не хочу вам мешать.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(холодно)</span>Нет, отчего же. Сегодня так весело.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да. И я хотел устроить себе маленький праздник ради вашего приезда, но -- не вышло.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Пообедайте с нами.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(кричит)</span>Нужно притащить Поллака. Он порядочный человек, он очень хороший человек. Я иду за ним.</speach>
<speach role="Голоса">Поллака!</speach>
<p>-- Поллака!</p>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Нет, обедайте без меня.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Как жаль! Инна Александровна будет очень огорчена.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Скажите ей, что я работаю. Перед отъездом вы зайдете ко мне, Маруся? <span class="note">(Никем не замеченный, уходит.)</span></speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Шмидт, где вы? Вы будете моим кавалером. Нам еще с вами столько дела. Господа, не правда ли, как он похож на шпиона?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Маруся становится неприлична.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Вы знаете: мне нужно было переночевать у него, а он говорит: нельзя, -- я живу в тихом немецком семействе и дал обещание не водить к себе женщин и собак.</speach>
<speach role="Шмидт" sex="муж" profession="молод">И чтоб никто не ночевал. И у меня стоит диван, обитый новым шелком, и они каждый вечер смотрят, не лежит ли на нем какой-нибудь человек. Ужасные люди!</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">А вы бы уехали, Шмидт, какого черта!</speach>
<speach role="Шмидт" sex="муж" profession="молод">Нельзя. Они берут плату вперед.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">А вы бы не давали!</speach>
<speach role="Шмидт" sex="муж" profession="молод">Нельзя, они...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(ведет Поллака, кричит)</span>Вот он! Насилу оторвал. Присосался к рефрактору, как пиявка!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Господа, это насилие. У меня там не кончено...</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Поллак, милый Поллак! Сегодня так весело! И вы такой хороший человек, такой милый, вас так любят все.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Это очень приятно слышать, но я не знаю, отчего вам так весело? Революция кончилась не в вашу пользу.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Мы придумали новый план. Мы...</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент"><span class="note">(отмахивается рукой)</span>Да, да. Я верю, я верю вам.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Мы выпьем за астрономию. Да здравствует орбита!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Я не могу, к сожалению, принимать алкоголя: он причиняет мне головную боль и тошноту.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Лучший напиток для Поллака -- машинное масло. Поллак, вы будете пить масло?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Нет. Мы киршвассеру выпьем. Самого чистого киршвассеру!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Идем, товарищ. Вы хороший, честный человек.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(высовываясь)</span>Да идите же! Что же это, не дозовешься!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Сейчас, мамочка, сейчас. Вот Поллак упирается. Что же, господа, неужели мы так и пойдем? Житов, вы умеете петь?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Подтягивать могу.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Марсельезу!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Нет, нет. Марсельезу, как и знамя, нужно беречь для боя.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Я согласен. Есть песни, которые можно петь только в храме.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Повеселей что-нибудь! Эх, как греет солнце!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Валя, не раскрывай ног.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(запевает)</span>Небо так ясно, -- солнце прекрасно, -- солнце зовет... Все, кроме Пети, подхватывают.</speach>
<p>	В веселой работе -- чужды заботе, -- братья, вперед.</p>
<p>	Слава веселому солнцу! Солнце -- рабочий земли!</p>
<p>	Слава веселому солнцу! Солнце -- рабочий земли!</p>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да поживей, Аня! Ты везешь меня, как покойника.</speach>
<speach role="Все"><span class="note">(поют. Поллак серьезно и сдержанно дирижирует)</span></speach>
<p>	Грозы и бури -- ясной лазури -- не победят.</p>
<p>	Под бури покровом, в мраке грозовом -- молньи горят!</p>
<p>	Слава могучему солнцу! Солнце -- властитель земли!..</p>
<p>	Последние слова песни повторяются за углом дома.</p>
<p><span class="note">Петя остается один и угрюмо смотрит вслед ушедшим.</span></p>
<speach role="Все"><span class="note">(за сценой)</span>Слава могучему солнцу! Солнце-властитель земли!..</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие третье</p>
<p><span class="note">Большая темная комната, нечто вроде гостиной. Мебели мало, ничего мягкого, два книжных шкафа, пианино. Задняя стена: дверь и два большие итальянские окна выходят на веранду. Окна и дверь открыты, и видно темное, почти черное небо, усеянное необыкновенно яркими мигающими звездами. В уму у стены, ближе к авансцене, стол, на нем под темным абажуром лампа. За столом Инна Александровна читает газеты. Анна что-то шьет. Лунц ходит взад и вперед. У одного из шкапов Верховцев на костылях, достает книгу. Глубокая тишина, какая бывает только в горах. Молчание продолжается некоторое время после открытия занавеса. </span></p>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(бормочет)</span>А, черт!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Валя, ты читал, что президент отказал Кассовскому в помиловании?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Читал. Инна Александровна Что же это такое, а?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Расстреляют.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Докуда же это будет, господи? Неужели и так мало жертв?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(несет книгу под мышкой, роняет)</span>А, чтоб тебя черт... Анна, подними.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских"><span class="note">(медленно встает)</span>Сейчас.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">молча поднимает книгу, кладет на стол и продолжает ходить.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(медленно садится, перелистывает книгу; Анне)</span>Неужели тебе не надоест ковырять?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Нужно же что-нибудь делать.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Читала бы.</speach>
<p><span class="note">Анна не отвечает. Молчание.</span></p>
<p>Нет, не могу. Какая дьявольская тишина, как в гробу! Еще неделя такая, и я брошусь в пропасть, запью, побью Поллака.</p>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(нервно)</span>Ужасная тишина! Точно осуществился сон Байрона: солнце погасло, все уже умерло на земле, и мы -- последние люди. Ужасная тишина!</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Житов, вы что там делаете?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент"><span class="note">(с веранды)</span>Смотрю.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(презрительно)</span>«Смотрю»!</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p>Не могу я без работы!</p>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Что же поделаешь, надо терпеть.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Терпи ты, если хочешь, а я... Черт! <span class="note">(Читает.)</span></speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(сидит, задумавшись)</span>Сереженьке теперь было бы двадцать один год уж... Красивый он был мальчик, на Колю похож был... Анюта, ты его помнишь?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Нет.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А я так помню... Ты, Анюта, била его, ты злая была маленькая. И как скрутило быстро -- в три дня. Воспаление слепой кишки -- у такого-то крошки! Как стали резать ему животик, так, поверите ли, Иосиф Абрамович...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да ну вас, ей-богу! Весь вечер сегодня все о покойниках. Ну, умер и умер, и хорошо сделал, что умер. Житов, идите сюда разговаривать!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Сейчас.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Какая тоска!</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">А что Маруся-то пишет, Инна Александровна?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(со вздохом)</span>Пишет много, да толку не добьешься. Обещает через неделю, а там опять что-нибудь задержало, а там опять через неделю. Вот и во вчерашнем письме то же...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Знаю, знаю, я думал, нет ли чего нового. Инна Александровна Уж не заболел ли Колюшка?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Так и заболел уж! Скажите еще: умер.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Она тогда мертвого его украдет и привезет.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Да что вы? Что вы говорите-то, подумайте!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент"><span class="note">(входит)</span>Ну, о чем говорить?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Садитесь. Вы что там делаете?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">На звезды смотрел. Какие они сегодня красивые и беспокойные.</speach>
<p><span class="note">Входит Петя. Вообще в течение действия он несколько раз проходит сцену.</span></p>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">А я сегодня не могу смотреть на звезды. Я не знаю, куда бы от них ушел, я спрятался бы в подвал, но и там я буду их чувствовать. Понимаете: как будто нет расстояний. Как будто все эти громады, живые и мертвые, столпились над землей и приближаются к ней, и что-то такое в них есть... Я не знаю. <span class="note">(Ходит, продолжая жестикулировать.)</span></speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Атмосфера тут очень чистая. Вот в Калифорнии...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">А вы были в Калифорнии?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Был. Вот в Калифорнии, на обсерватории Лика, так, правда, иногда жутко смотреть.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Мама, откуда у вас в кухне эта старуха?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Какая? А, эта-то? Пришла, я и велела ее приютить. Снизу она, из долины. Нищенка, что ли, глухая, у нее не поймешь.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Как же она взошла на гору? Как она могла?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вам бы тут, теща, богадельню устроить.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А что ты думаешь? Может быть, и устрою, если Сергей Николаевич согласится. Ты почитал бы...</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(настойчиво)</span>Мама, как она взошла?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Да не знаю, голубчик. Ты почитал бы, что Марусечка о голодных детках пишет: Мамочка, хлебца хочу, -- ну и пошла мать за хлебом, и уж как она его там достала -- и говорить не стоит... Пришла, а девочка-то уже мертвая.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Благотворительностью ничего не сделаешь. Инна Александровна Что же, так пусть и умирают?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Пусть умирают. Иосиф, вы что-то грустны сегодня?</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Да, Петя, у меня очень тяжелые мысли. Это такая ночь, я не знаю, какая это ночь. Это ночь призраков. Вы смотрели сегодня на звезды?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">А мне вот весело! <span class="note">(Бренчит что-то дикое на рояле.)</span></speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Оставь!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(играет и поет)</span>Как мне весело! Инна Александровна Да ну, Петечка, оставь же!</speach>
<p><span class="note">Петя громко захлопывает крышку рояля и выходит на веранду. Молчание.</span></p>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">А Трейч скоро вернется?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Не вышло... значит, сегодня или завтра. Житов, что вы все молчите?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Так. Не хочется говорить что-то.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">У меня такие тяжелые мысли! Такие тяжелые мысли! Так можно убить себя.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Пустое. Среди астрономов нет самоубийц.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Я плохой астроном. Очень, очень плохой.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Тем и лучше, вот и займитесь чем-нибудь дельным.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Я сегодня боюсь звезд. Я думаю: какие они огромные, какие они равнодушные и как им нет никакого дела до меня, и я становлюсь такой маленький, такой жалкий -- как, знаете, цыпленок, который во время еврейского погрома спрятался куда-нибудь, сидит и ничего не понимает.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">входит.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Звезды -- и еврейский погром... Странная комбинация.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(предостерегающе кивает головой Верховцеву)</span>Это оттого, Иосиф Абрамович, что у всех нас нервы развинтились. Ведь подумать только: уже полтора месяца, как уехала Маруся, а ничего нет. Я сама, на что ко всему привычный человек, а и то вздрагивать начала.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Летает пух, звенят стекла, а он сидит -- и что он думает?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ничего не думает. Думает, что снег идет.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Меня пугает бесконечность. Какая бесконечность? Зачем бесконечность? Вот я смотрю на звезды: одна, десять, миллион -- и все нет конца. Боже мой, кому же я жаловаться буду?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">А зачем жаловаться?</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Вот я, маленький еврей... <span class="note">(Ходит, продолжая жестикулировать.)</span></speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент"><span class="note">(входит)</span>Добрый вечер. Я могу, господа, посидеть с вами? Я не помешаю? Инна Александровна Конечно, нет. Пожалуйста.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Магнитная стрелка очень колеблется, Лунц. Завтра нужно наблюдать солнце.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">что-то бормочет.</speach>
<p>Вам я уж не говорю, Житов, -- вы, по-видимому, окончательно бросили занятия. Вы уезжаете?</p>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Да. Послезавтра.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Что это? Ведь вы же, Василий Васильевич, хотели подождать Колюшку? Как же это вы так? сразу?</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Да нет же. Надо ехать. Засиделся.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вот будет тощища, как вы уедете. Пошлите вы к черту эту Зеландию.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Нет, надо.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">А вы что же не работаете, господин Поллак?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Сегодня я мечтаю, уважаемая Анна Сергеевна. Сегодня мне исполнилось тридцать два года, и именно в эту минуту. Я родился вечером, в десять часов тридцать семь минут. Вычитая разницу во времени, получается <span class="note">(смотрит на часы)</span>как раз десять часов шестнадцать минут.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Поздравляю.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Благодарю вас. И я сегодня немного мечтаю. В мои тридцать два года я уже сделал довольно много для науки, и мое имя... Впрочем, я не буду входить в подробности. И я уже имею право устраивать личную жизнь.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да неужели вы женитесь? Вот так штука!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Да, вы угадали. Я женюсь.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">И хорошо делаете, голубчик. Только бы жена попалась хорошая.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Моя невеста в этом году оканчивает курс в университете, и скоро, уважаемая Инна Александровна, ваше уютное жилище перестанет считать меня своим членом.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Вот какой тихоня! И как-то вы ни разу не проговорились.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(резко)</span>Я тоже женюсь. У меня тоже есть невеста. Красавица!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Да? Вы шутите? Инна Александровна Петя!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">хохочет и уходит на веранду.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Что это с ним? Как распустился!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">И не знаю. С того дня, как вы приехали, прямо узнать нельзя. Иосиф Абрамович, вы ближе с Петей, не знаете, что с ним такое? Беспокоюсь я.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">С Петей? Он хороший мальчик, честный мальчик. И у него тоже тяжелые мысли.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Итак, продолжайте, господа... Я сегодня немного нервно настроен и с удовольствием послушаю вашу беседу.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(бормочет)</span>Звезды, звезды...</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Что вы хотите рассказать нам о звездах, дорогой Лунц?</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Вот и тогда они светили где-то над тучами, когда мы сидели, и ждали, и думали, что там уже полная победа, и теперь они светят... Можно с ума сойти...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Работать, работать надо, а тут сидишь как на цепи, в этом чертовом гробу. Эх! <span class="note">(Ковыляет по комнате к окну, смотрит некоторое время и возвращается обратно.)</span>Кажется, Трейч вернулся.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Мне очень нравится господин Трейч. Это очень серьезный человек. Инна Александровна Значит, опять ничего?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(грубо)</span>А вы чего ждали? Ведь вам уже писали, что ничего.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Господи, господи! Колюшка мой, Колюшка! Не дождусь я тебя, голубчика, чует мое сердце. <span class="note">(Тихо плачет.)</span></speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий"><span class="note">(входит, здоровается со всеми и усаживается)</span>Добрый вечер! Инна Александровна Устали, голубчик. Поесть не хотите?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Благодарю вас, я кушал дорогой.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Что нового?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Много арестов. О том, что Занько повешен, вы, конечно, знаете?</speach>
<speach role="Голоса">Разве?</speach>
<p>- Занько?</p>
<p>- Нет. Когда же это?</p>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Бедный малый! Ну, как он?..</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Такой молодой!.. Ведь это он был здесь с Колюшкой в прошлом году? Такой черненький, с усиками.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Да, он.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Руку мне поцеловал... Такой молодой... Мать у него есть?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Ах, мама!.. Не знаете, Трейч, не проговорился он?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Он храбро встретил смерть, хотя с ним поступили подло. Он просил, чтобы при казни присутствовал его защитник: у него нет родных, и он имел на это право. Ему обещали и обманули его, и в последнюю минуту он видел только лица палачей и звезды. Его казнили вечером.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Звезды, звезды!</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">В Тернахе солдаты убили около двухсот рабочих. Много женщин и детей. В Штернбергском округе голод. Утверждают, что были случаи поедания трупов.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Вы черный вестник, Трейч.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">В Польше начались еврейские погромы.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Что? Опять?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Какое варварство! Какие глупые люди!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ну, может быть, еще только слухи. Много говорят...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ну, а наши? А наши?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий"><span class="note">(пожимает плечами)</span>Завтра я иду туда.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Ну, и вас повесят. Больше ничего. Нужно выждать.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">И я с вами! К черту!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Куда же ты с такими ногами пойдешь? Одумайся, Валентин, ты не ребенок.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">А!..</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">А как ваши ноги, Валентин?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">машет рукой.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Плохо.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">А про Колюшку -- ничего?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">В назначенный час на месте никого не было, и я понял, что дело отложено. Я сам теряюсь в догадках. Завтра я иду туда.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Бог вам в помощь, голубчик. Благословляю вас, как сына.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">целует у нее руку.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент"><span class="note">(Житову)</span>Скажите пожалуйста-рабочий, а как воспитан. Я удивлен.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">М-да.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">И мне очень нравится, что он рассказывает так ясно и коротко.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(кричит)</span>Вы слышали?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Что с вами? Как вы кричите! Испугали...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Опять! Опять убивают отцов и матерей, опять рвут детей на части. О, я почувствовал это, я понял это сегодня, когда взглянул на эти проклятые звезды!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Дорогой Лунц, успокойтесь. Инна Александровна Зачем вы сказали это, Трейч!</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Это ничего.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Нет, я не успокоюсь, я не хочу успокаиваться! Я довольно был спокоен. Я был спокоен, когда убили мать, и отца, и сестру. Я был спокоен, когда там, на баррикадах, убивали моих братьев. О, я долго был спокоен! Я и теперь спокоен. Разве я не спокоен? Трейч!.. Значит, все... напрасно?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Нет. Мы победим.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Трейч, я любил науку. Поллак, я любил науку. Когда еще был маленький, такой маленький, что меня били все мальчики на улице, я уже тогда любил науку. Меня били, а я думал: вот я вырасту и стану знаменитым ученым, и буду честью своей семьи -- моего дорогого отца, который отдавал мне последние гроши, моей дорогой мамы, которая плакала надо мной... О, как я любил науку!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Мне очень жаль вас, Лунц. Я уважаю вас.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Когда я не ел, когда я не пил, когда я, как собака, бродил по улицам, ища корки хлеба, -- я думал о науке. И тогда, когда убили моего отца, и мать, и сестру, я плакал, рвал волосы и думал о науке. Вот как я любил науку! А теперь... <span class="note">(Тихо.)</span>Я ненавижу науку. <span class="note">(Кричит.)</span>Не надо науки! Долой науку!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Лунц, Лунц, как мне жаль...</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Лунц, возьмите себя в руки. Нельзя же так, ведь это истерия.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Ага, истерия! Пусть истерия, и я спокоен, и вы напрасно думаете, что я не спокоен. Я не хочу науки. Я уйду отсюда. Я уйду отсюда. Вы слышите?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Пойдемте со мной.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Да, я пойду с вами. Я не хочу науки. Проклятые звезды. Опять, опять! Ведь я слышу, как они там кричат! Вы не слышите, а я слышу! И я вижу -- всех, всех, кого жгли, убивали, рвали на части. Били за то, что среди нас родился Христос, что среди нас были пророки и Маркс. Я вижу их. Они смотрят на меня в окно, холодные, истерзанные трупы, они стоят над моей головой, когда я сплю, они спрашивают меня: и ты будешь заниматься наукой, Лунц? Нет! Нет! Инна Александровна Голубчик ты мой, помоги тебе бог.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Да, бог. Я еврей, и я зову еврейского бога! Боже отмщений, господи боже отмщений! Яви себя! Восстань! Судия земли, воздай возмездие гордым! Боже отмщений! Господи боже отмщений! Яви себя!</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Месть палачам!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">молча грозит кулаком и выходит.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Каков?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Какой несчастный юноша! Это так тяжело, если человек любит науку и ему нельзя ей служить. Мне было так весело, а когда он говорил, я заплакал, уважаемая Инна Александровна.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">И не говорите. Сердце у меня разрывается. Когда этому конец будет, господи! Проживешь, а светлых дней так и не увидишь. Жизнь!</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Да, тяжело.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">отводит Верховцев а в сторону и, предостерегающе показав на Инну Александровну, шепчет ему что-то. При первых словах Верховцев отдергивает голову и громко говорит.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Не может быть! Нико...</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Тсс!</speach>
<p><span class="note">Шепчутся.</span></p>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Нужно уповать на бога, уважаемая Инна Александровна, но не бога отмщения, о котором говорил этот несчастный юноша, а бога милосердия и любви.</speach>
<speach role="Житов Василий Васильевич" sex="муж" profession="ассистент">Да, боги бывают разные, какой кому нужен.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ах, дети, дети! Горе с вами великое!</speach>
<p><span class="note">Входит Сергей Николаевич, здоровается. </span></p>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">И вы здесь, Поллак?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Сегодня день моего рождения, уважаемый Сергей Николаевич.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Поздравляю вас. <span class="note">(Жмет руку.)</span></speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">И сегодня я имел честь объявить собравшимся господам о моей помолвке с девицей Фанни Эрстрем.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Так вот вы какой счастливец!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Да. Теперь у меня будет спутник, уважаемый Сергей Николаевич. <span class="note">(Хохочет.)</span></speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Еще раз поздравляю. А скажите, относительно Николая нет ничего нового?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">По-видимому, бегство отложено.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">А что на земле делается, почтенный звездочет, если б вы слыхали!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">А что? Опять какие-нибудь несчастья?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да -- суетные заботы. <span class="note">(Склонив голову набок.)</span>Вот смотрю я так на вас и думаю: есть у вас хоть какие-нибудь друзья или вы так -- один и один?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(показывает на Инну Александровну)</span>Вот мой друг.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Не конфузь меня, Сергей Николаевич. Разве тебе такой друг нужен?</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Ну, положим. А еще?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Есть и еще. Но, представьте, я их никогда не видал. Один живет в Южной Африке, у него обсерватория, другой -- в Бразилии, а третий -- не знаю где.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Пропал?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Он умер лет полтораста назад. А еще один есть, того я совсем не знаю, хотя очень люблю, -- так этот еще не родился. Он должен родиться приблизительно через семьсот пятьдесят лет, и я уже поручил ему проверить кое-какие мои наблюдения.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">И уверены, что он сделает?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Странная коллекция. Вам бы ее в какой-нибудь музей пожертвовать! Не правда ли, Трейч?</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Мне нравятся друзья господина Терновского.</speach>
<p><span class="note">Быстро входит Петя и оглядывается. </span></p>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">А Лунц где? Все тут? Хорошо. А Лунц?</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Он у себя, Петя, пойди к нему, поговори, он так взволнован сегодня.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Пожалуйста, господа, посидите здесь. Я хочу устроить маленькое празднество, сегодня такой день.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Уж не фейерверк ли? О, хитрый Петя. Но это уж слишком, хотя, конечно, день такой...</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Я сейчас. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(прохаживается медленно)</span>Вы не знаете, Поллак, каков барометр сегодня?</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Довольно низко, уважаемый Сергей Николаевич.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Это чувствуется.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">В связи с колебанием стрелки надо думать, что в южных широтах -- циклон.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да. Беспокойно.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских"><span class="note">(Инне Александровне)</span>Наверное, Петя задумал какую-нибудь гадость. Напрасно вы поощряете его, мама.</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Что же я с ним поделаю? Ты сама видишь, что с ним...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(идет с Трейчем к столу)</span>Какая тут у вас дьявольская тишина: точно в могиле.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Разве? А мне здесь внизу кажется несколько шумно.</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий"><span class="note">(Верховцеву)</span>Да, вот еще: если я не вернусь, вы скажете ей, что...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Понимаю! Фу, духота какая!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">А по мне, скорее холодно.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Духота, холодно -- все один черт. Если я тут поживу еще неделю...</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">А не устроить ли нам, господа, более или менее правильную беседу, в которой все могли бы принимать участие? Председателем мы изберем...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(входит)</span>Меня звали? Вы звали меня, Сергей Николаевич?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Нет.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Что же Петя сказал мне? <span class="note">(Хочет уйти.)</span></speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Посидите с нами, дорогой Лунц. Теперь, когда вы несколько успокоились, я хочу сказать вам, что я не согласен с вами относительно науки.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Ах, оставьте! Сергей Николаевич, я должен вам сказать: я оставляю обсерваторию.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">: «Пажи! Шире дорогу герцогине!»</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент"><span class="note">(смеется)</span>Ах, это Петя! Какой забавный мальчик! Слушайте, слушайте!</speach>
<p><span class="note">Распахиваются двери. Входят Петя и Старуха. Она перегнулась пополам, под прямым почти углом, и еле идет -- ужасный образ нищеты, старости и горя. Петя, взяв ее за руку, выступает торжественно, как в опере. У дверей улыбающиеся физиономии Минны, Франца и еще кого-то из прислуги. </span></p>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Позвольте представить, господа, вот моя невеста -- прелестная Эллен.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(грубо смеется)</span>Вот дурак!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Я говорила!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент"><span class="note">(встает)</span>Это насмешка! Я не позволю насмехаться над моей невестой!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(громко)</span>Прелестная Эллен, поклонитесь собранию!</speach>
<p>Старуха кланяется.</p>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Я протестую! Это оскорбление!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Он шутит, Петечка, нехорошо, не нужно шутить над старым человеком.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Нет, это не шутка! Я понимаю. О, я понимаю!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Так. Теперь поговорим, прелестная Эллен. Вам сколько лет?</speach>
<p>Старуха молчит и трясет головой.</p>
<p>Вы сказали, семнадцать? Вам семнадцать лет, очаровательная девица. Герцог, ваш отец, и герцогиня, ваша мать, согласны на наш брак?</p>
<p>Старуха молчит и трясет головой.</p>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Глубокоуважаемый Сергей Николаевич! Меня оскорбляют в вашем доме...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(бешено)</span>Да что вы лезете? Кому вы нужны с вашей идиотской невестой.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Господин Лунц, вы ответите!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Звезды, проклятые звезды!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Как я счастлив, прелестная Эллен! Вы слышите запах роз? Вы слышите, как заливается в саду соловей? Это о нашей любви поет он, прелестная Эллен.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Проклятые звезды!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Ваш благоухающий ротик, прелестная Эллен...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Да, да...</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">ваши жемчужные зубки...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Да, да!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">ваши нежные щечки-я влюблен в вас безумно, прелестная Эллен! Зачем так скромно потупили вы очаровательные глазки ваши?</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Позор! И вам не стыдно, Поллак? Наука! А это вы видите? Это моя мать, это моя мать...</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Я не понимаю...</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Выпрямьте ваш стройный стан и гордо объявите себя моей женой, очаровательная Эллен! В ваших объятиях найдет вечный покой мое беспокойное сердце!</speach>
<p>Старуха трясет головой.</p>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Их всех надо в сумасшедший дом.</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(с испугом)</span>Анна, молчи!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Это такое...</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Молчи, буржуй, а не то... Это моя мать. <span class="note">(К Старухе.)</span>Старая женщина! <span class="note">(Отталкивает Петю.)</span>Послушайте меня, старая женщина. Вот стою я перед вами на коленях, маленький еврей. Вы -- моя мать, и дайте же, дайте, я поцелую вашу руку...</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(кричит)</span>Это моя невеста!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Это моя мать, оставьте ее...</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Дайте воды!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Старая женщина! Простите меня: я любил науку, глупый еврей... жид!..</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны"><span class="note">(Трейчу)</span>Нужно что-нибудь сделать!</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Ничего.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Я люблю только вас, милая, старая женщина. Возьмите мою голову и сердце мое возьмите. Проклятые звезды! Проклятые звезды!</speach>
<speach role="Трейч" sex="муж" age="30" profession="рабочий">Вы идите со мной, Лунц.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(кричит)</span>Это моя невеста! Инна Александровна Господи! Петюшка! С ним дурно!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен" age="25" profession="дочь Терновских">Воды!</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент">Я иду с вами. И клянусь богом...</speach>
<speach role="Верховцев Валентин Алексеевич" sex="муж" age="30" profession="муж Анны">Да замолчите вы!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">бьется в припадке. Все, кроме Трейча, бросаются к нему; Сергей Николаевич делает шаг, но останавливается и глядит на Лунца.</speach>
<speach role="Лунц Иосиф Абрамович" sex="муж" age="28" profession="ассистент"><span class="note">(стоя на коленях)</span>Старая женщина! Вы видите, я плачу, старая женщина, я -- маленький еврей, который любил науку. Вы -- моя мать, вы -- мать моя, и, клянусь перед богом, всю жизнь мою я отдам вам, моя милая, моя старая женщина. Я плачу... Проклятые звезды!</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие четвертое</p>
<p><span class="note">В правом углу сцены купол обсерватории в разрезе, одной третью своей уходящей за кулисы. Вокруг купола галерейка с чугунной прозрачной решеткой. Низ сцены -- часть какой-то крыши, примыкающей к главному зданию обсерватории, и еле намеченные контуры гор. Все же остальное -- одно огромное пространство ночного неба. Созвездия. Внутри купола очень темно; налево смутно уходят очертания огромного рефрактора; два стола, на них лампы с темными, непрозрачными колпаками. Створы купола раскрыты, и в них проглядывает звездное небо. Лестница вниз также в разрезе. Тишина, тихий стук метронома. Сергей Николаевич, Петя и Поллак</span></p>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Итак, уважаемый Сергей Николаевич, вы будете любезны наблюдать за камерой. Я ухожу, необходимо окончить таблицы.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Работайте, работайте! До свиданья!</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент"><span class="note">(обращаясь к Пете)</span>Ну, как мы себя чувствуем сегодня, юный жрец богини Урании?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Хорошо. Благодарю вас.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">И мы уже больше не будем насмехаться над бедным Поллаком, которому так хочется жениться?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Честное слово, я не хотел...</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Я знаю, знаю...</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Он уже тогда был нездоров.</speach>
<speach role="Поллак" sex="муж" age="32" profession="ассистент">Я шучу, уважаемый Сергей Николаевич. Вообще я должен с удивлением отметить, что открыл в себе огромные запасы юмора. Когда сегодня Франц разлил молоко, я сказал ему: Франц, вы оставляете за собой млечный путь, -- и он очень смеялся. <span class="note">(Хохочет.)</span>Но я не буду входить в подробности. До свидания. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Какой смешной этот Поллак! Папа, я тебе не помешаю, если останусь здесь?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Нет, дружок.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Мне не хочется вниз. Теперь там так скучно. Ты знаешь, Житов вчера прислал телеграмму из Каира: «Сижу и смотрю на пирамиды». А ты видал пирамиды?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Видал. Я боюсь, дружок, что маме одной будет тяжело.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Сейчас она уже спит. А днем я с ней много бываю. Она все толкует, папа, о Коле.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да ведь ничего не известно. От Анны нет известий?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Нет. Она не любит писать письма. Конечно, ничего еще не известно, я все время твержу это маме, но ты знаешь, как трудно говорить с женщинами... Ну, я не буду мешать тебе. Ты тоже будешь вычислять?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да. Немного. Я что-то устал.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">А я почитаю... Да, папа, вчера я в журнале прочел, что ты совершил какое-то громадное открытие относительно туманностей и что это ставит тебя наряду...</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Это открытие, дружок, я совершил уже десять лет тому назад. Астрономическая слава приходит поздно -- нами интересуются мало.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">И я не знал!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Мы по-прежнему остаемся обособленными, как египетские жрецы, хотя и против воли.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Как это глупо! Папочка, а почему ты, когда я был болен, велел положить меня сюда? Ведь я, наверное, мешал тебе.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Нет. Но когда что-нибудь становится мне очень мило, мне хочется поднять его сюда. У меня, Петя, смешное убеждение, что здесь не может быть страданий, болезни. Тут -- звезды.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Раз ночью я проснулся и увидел тебя: ты смотрел на звезды. Было тихо, и ты смотрел на звезды. И вот тогда я что-то понял... Нет, почувствовал. Не знаю -- что, я не умею объяснить. Как будто в мире мы одни: ты, звезды и я... или как будто мы уже умерли. И от этого не было страшно, а спокойно, как-то хорошо -- чисто. Мне теперь так хочется жить -- отчего это? Ведь я по-прежнему не понимаю, зачем жизнь, зачем старость и смерть? -- а мне все равно. Ну, работай, работай, я не буду входить в подробности, как говорит Поллак.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(задумчиво)</span>Да. Человек думает только о своей жизни и о своей смерти -- и от этого ему так страшно жить и так скучно, как блохе, заблудившейся в склепе... Чтобы заполнить страшную пустоту, он много выдумывает, красиво и сильно, но и в вымыслах -- он говорит только о своей смерти, только о своей жизни, и страх его растет. И становится он похож на содержателя музея из восковых фигур, -- да, на содержателя музея из восковых фигур. Днем он болтает с посетителями и берет с них деньги, а ночью -- одинокий -- он бродит с ужасом среди смертей, неживого, бездушного. Если бы он знал, что всюду жизнь!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Ты знаешь, папа, чего я первый раз испугался? Я увидел стул в пустой комнате, самый простой стул -- и вдруг мне стало так страшно, что я закричал.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Его мысль рождена птицей-могучей и свободной царицей пространств, а он связал ей крылья и посадил ее в птичник -- с проволочными, бесстыдно лгущими стенами. И небо сквозь сетку дразнит ее, и она ссорится с другими птицами, тупеет, становится глупой -- вместо того чтоб летать.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Бедная царица!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да, все живет. И когда поймет это человек, ему станет радостно жить, как греку, как язычнику. Явятся снова дриады и нимфы, и эльфы запляшут в лунном свете. Человек будет ходить по лесу и разговаривать с деревьями и цветами. Он никогда не будет один, ибо все живет: и металл, и камень, и дерево.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(смеется)</span>Ты очень смешной, папа.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да? Разве?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Ты вежлив со стульями. Нет, это правда, и ты вежлив с предметами. Когда ты берешь что-нибудь в руки, ты делаешь это как-то вежливо. Я не умею объяснить. Ты очень рассеянный, а ходишь так ловко, что никогда ничего не зацепишь, не толкнешь, не уронишь. Когда стулья, шкалы, стаканы собираются ночью, как у Андерсена, и начинают разговаривать, они, вероятно, очень хвалят тебя.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да? Это мне нравится, что стулья разговаривают.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">А что тут делается, когда ты уходишь? Вероятно, все поет?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Оно и при мне поет.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Труба басом, да?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">А ты слышишь, мой мальчик, что поют звезды?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Нет.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Они поют, и песнь их таинственна, как вечность. Кто хоть раз услышит их голос, идущий из глубины бесконечных пространств, тот становится сыном вечности! Сын вечности! -- да, Петя, так когда-нибудь назовется человек.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(смеется)</span>Папочка, не сердись: неужели и Поллак- сын вечности?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Может быть.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Но он такой нелепый, такой узкий... Ну, ну, я не буду. Сажусь. Какой у тебя здесь воздух -- в комнатах такого никогда не бывает. Ты все думаешь?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Ну, думай. Кончено, читаю.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p>Сегодня ровно три недели, как уехал Лунц.</p>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Да?</speach>
<p><span class="note">Молчание. Петя читает. Сергей Николаевич выходит из задумчивости и медленно придвигает к себе работу. Работает.</span></p>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Первые ночи, когда у меня был жар, я очень боялся рефрактора. Он двигался по кругу за звездой, и когда я снова открывал глаза, он уже успевал немного передвинуться. И мне казалось -- не знаю -- как будто это один огромный черный глаз... в сюртуке и с фал-дочками.</speach>
<p><span class="note">Молчание. Сергей Николаевич откладывает работу и думает, опершись подбородком на руку.</span></p>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Петя, ты знаешь, какие стихи написал астроном Тихо Браге по поводу одного инструмента. Это был параллактический инструмент, которым пользовался Коперник во всех своих работах и который сделал он сам из трех деревянных жердочек, ужасно плохой инструмент: у арабов были лучше. Так вот послушай:</speach>
<p>	Тот, солнцу кто сказал: «Сойди с небес и стой»,</p>
<p>	Кто землю на небо, луну на землю вскинул,</p>
<p>	И, весь перевернув порядок мировой,</p>
<p>	Скреп мира не расторг нигде и не раздвинул,</p>
<p>	А проще не в пример представил и стройней</p>
<p>	Нам твердь, знакомую по опыту очей, -</p>
<p>	Тот муж, Коперник сам, кого я разумею,</p>
<p>	Вот эти палочки в простой сложив прибор</p>
<p>	И им осуществив столь дерзкую затею,</p>
<p>	Законы наложил на весь небес простор,</p>
<p>	Светила горния во славе их теченья</p>
<p>	Кусочкам дерева ничтожным подчинил,</p>
<p>	К самим проник богам, куда со дня творенья</p>
<p>	Рок смертным всем почти дорогу возбранил.</p>
<p>	Каких преодолеть преград не может разум!</p>
<p>	Нагроможденные когда-то Пелион</p>
<p>	И Осса с Этною, Олимп с другими разом</p>
<p>	Горами многими вотще со всех сторон -</p>
<p>	Свидетели тому, что силой тела дикой</p>
<p>	Гиганты мощные, но слабые умом,</p>
<p>	Не досягнули звезд. Он, он один, великий,</p>
<p>	Искавший помощи лишь в разуме своем,</p>
<p>	Не мышцы крепкие, а тоненькие жерди</p>
<p>	Орудием избрав, -- возвысился до тверди.</p>
<p>	Каких могучих здесь произведенье дум!</p>
<p>	Хотя по существу в нем стоимости мало,</p>
<p>	Но золото само, когда б имело ум,</p>
<p>	Такому дереву завидовать бы стало!..</p>
<p><span class="note">Молчание. Внизу музыка -- несколько нерешительных и грустных аккордов: «Сижу за решеткой... в темнице сырой...»</span></p>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(вскакивает)</span>Что это, музыка? Кто же это-там только мама!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(обернувшись)</span>Да. Не Маруся ли?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских"><span class="note">(кричит)</span>Маруська приехала! Я сейчас, сейчас!.. <span class="note">(Бежит вниз.)</span></speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(повторяет)</span>«...Но золото само, когда б имело ум, такому дереву завидовать бы стало!..»</speach>
<p><span class="note">Длительное молчание. На лестнице показываются Маруся и Петя </span></p>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Не плачь. Что плакать? Пойди к маме.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">плачет, сдерживая рыдания.</speach>
<p>Пойди, пойди, она одна. Поддержи ее -- ты мужчина.</p>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">А ты?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Я ничего. Ступай. <span class="note">(Целует его в голову; расходятся.)</span></speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Маруся, милая! Как я рад, что вы приехали. Вы не верите в то, что я могу чувствовать что-нибудь, а я сегодня весь день чувствовал ваш приезд.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Здравствуйте, Сергей Николаевич Вы работаете?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">А что Николай? Он бежал?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Да. Он ушел из тюрьмы.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Он здесь?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Нет.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Но он в безопасности, Маруся?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Да.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Бедная Маруся! Как вы устали, вероятно. Сегодня весь день я думаю о вас и о нем, -- о вас и о нем. О вас я говорить не смею, но вы -- как музыка, Маруся! Я так рад! Позвольте мне поцеловать вашу руку -- вашу нежную ручку, которая так много поработала над железными замками и решетками. <span class="note">(Церемонно целует руку.)</span>Садитесь, рассказывайте.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(показывая на галерею)</span>Пойдем туда.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Я так рад. Я возьму для вас стул -- вы так устали, Маруся.</speach>
<p><span class="note">Выходят. </span></p>
<p>Ну, садитесь. Здесь, правда, хорошо?</p>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Да. Очень хорошо.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">А я сидел здесь с Петей. Он такой милый мальчик! Он в последнее время напоминает мне Николая...</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Да.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Но в Пете много женственного, слабого, иногда я беспокоюсь за него. А Николай -- он такой энергичный, такой смелый. Как в нем все гармонично и стройно, как нежно и сильно! Это прекрасный образец человека мужественного, редкая, красивая форма, которую природа разбивает, чтобы не было повторений.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Да. Разбивает. Я хотела сказать...</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Он пленителен, как юный бог, в нем какие-то чары, против которых нельзя устоять. Ведь его, Маруся, так любят все, даже Анна, -- даже Анна. И он так красив! Вам, Маруся, покажется это нелепо: он напоминает мне звездное небо перед зарею.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Да. Звездное небо перед зарею.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Он не мог не бежать, я был уверен в этом. Тюрьма! Что такое тюрьма -- эти ржавые замки и трухлявые глупые решетки. Я удивляюсь, как они могли так долго держать его: они должны были улыбнуться и дать ему дорогу, как молодому счастливому принцу!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(падая на колени, с тоской)</span>Отец, отец, какой это ужас!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Что, что с вами, Маруся?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Разбита прекрасная форма! Отец, разбита, разбита прекрасная форма!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Он умер! Да говори же!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Он... Его покинул разум.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p><span class="note">(Вскакивает.)</span> Что же это! Проклятая жизнь! Где же бог этой жизни, куда он смотрит? Проклятая жизнь! Изойти слезами, умереть, уйти! Зачем жить, когда лучшие погибают, когда -- разбита прекрасная форма! Ты понимаешь это, отец? Нет оправдания жизни -- нет ей оправдания.</p>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Расскажи мне все.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Зачем? Разве можно это рассказать? Чтобы рассказать, нужно понять, -- а разве это можно понять?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Расскажи.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Он был моим знаменем. Когда варвары бросили его в тюрьму, я думала: но ведь это варвары, а он -- солнце. Я думала: вот сейчас поднимутся все, кто любит его, и разрушат тюрьму, -- и снова засияет мое солнце. Мое солнце!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Как это случилось?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Как гаснет звезда? Как умирает птица в неволе? Перестал петь, стал бледен и грустен, -- но успокаивал меня. Раз только сказал: я не могу понять железной решетки. Что такое железная решетка, -- она между мною и небом.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Между мною и небом.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">А тут их избили. Да, да. Они подняли бунт в тюрьме. В их камеры ворвались тюремщики и били их -- по одному. Били руками, ногами, их топтали, уродовали лица. Долго, ужасно их били -- тупые, холодные звери. Не пощадили они и твоего сына: когда я увидела его, его лицо было ужасно. Милое, прекрасное лицо, которое улыбалось всему миру! Разорвали ему рот, уста, которые никогда не произносили слова лжи; чуть не вырвали глаза -- глаза, который видел только прекрасное. Ты понимаешь это, отец? Ты можешь это оправдать?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Говори.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">И уже тут в нем проснулась эта страшная смертельная тоска. Он никого не упрекал, он защищал предо мною тюремщиков -- своих убийц, -- но в его глазах росла эта черная тоска: душа его умирала. И все еще успокаивал меня, все еще утешал. И раз только сказал: всю тоску мира ношу я в душе.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Дальше.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Стал забываться. Потом умолк. Молча выходил ко мне -- молчал, пока я говорила, и молча уходил. Глаза у него стали огромные, черные, как будто из них смотрела тоска всего мира, -- и такой красоты я не видала, отец! А когда сегодня я пришла на свидание, он был уже в больнице. Когда вчера вели его на прогулку, он хотел броситься с лестницы, в пролет, но его удержали. Потом -- безумие, горячечная рубашка -- и все.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Ты видела его?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Я видела его. Но об этом я не стану говорить. Я не могу. Разбита прекрасная форма!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Они всегда избивали своих пророков!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Отец! Как же можно жить среди тех, кто избивает своих пророков? Куда мне уйти, я не могу больше. Я не могу смотреть на лицо человека -- мне страшно! Лицо человека -- это так ужасно: лицо человека. Я выплакала мои слезы -- та же тоска впереди -- смертельная, последняя тоска. Ты видишь: я спокойна. Как много звезд! Пауза.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">А Инна знает?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Да.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Что говорят врачи?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Они говорят: идиот.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Николай -- идиот?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Да. Он будет долго жить. Он станет равнодушен, он будет много пить, есть, потолстеет, он проживет долго. Он будет счастлив.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Николай -- идиот! Как трудно это представить. Этот прекрасный человек, этот гармоничный, светлый дух погружен во тьму, в скучный, бедный, еле колышущийся хаос. Он некрасив теперь, Маруся?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(с горечью)</span>Да, он некрасив. А тебя это беспокоит?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Я рад, что ты так спокойна, я не думал, что ты так сильна.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Уж месяц я переживаю изо дня в день эту муку. Я привыкла. Что, отец, привычка: это, должно быть, тоже что-то вроде сумасшествия?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Что же ты хочешь делать теперь?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Не знаю, я еще не думала об этом. Как-то стыдно, отец, над свежей могилой думать о своей -- новой жизни. Даже собаке нужно время, чтобы привыкнуть к потере щенка.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Николая я устрою, ему теперь не много надо. А ты, Маруся, больше не ходи к нему. Совсем не ходи.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Нет, я буду ходить!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Это кощунство. Это такое же кощунство, как оставить в своей комнате труп. Трупы надо сжигать на огне.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Я и труп оставила бы у себя в комнате.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Зачем?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Ты знаешь прелестную Эллен? Я беру ее с собой.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Против кого это?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Не знаю. Против тебя.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Против меня?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Да. Я нашла, я знаю теперь, что я буду делать. Я построю город и поселю в нем всех старых, как прелестная Эллен, всех убогих, калек, сумасшедших, слепых. Там будут глухонемые от рождения и идиоты, там будут изъеденные язвами, разбитые параличом. Там будут убийцы...</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Мне жаль тебя, Маруся.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Там будут предатели и лжецы и существа, подобные людям, но более ужасные, чем звери. И дома будут такие же, как жители: кривые, горбатые, слепые, изъязвленные; дома-убийцы, предатели. Они будут падать на головы тех, кто в них поселится, они будут лгать и душить мягко. И у нас будут постоянные убийства, голод и плач; и царем города я поставлю Иуду и назову город: «К звездам!»</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Бедная Маруся, мне жаль тебя!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Оставь! Ты не жалеешь сына.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">У меня нет детей. Для меня одинаковы все люди.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Как это бездушно! Нет, я не пойму тебя.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Это оттого, что я думаю обо всем. Я думаю о прошлом и о будущем, и о земле, и о тех звездах -- обо всем. И в тумане прошлого я вижу мириады погибших; и в тумане будущего я вижу мириады тех, кто погибнет; и я вижу космос, и я вижу везде торжествующую безбрежную жизнь -- и я не могу плакать об одном!</speach>
<p><span class="note">На лестнице показываются Петя и Инна Александровна. Она идет с трудом, и Петя ее поддерживает. Медленно проходит через купол. </span></p>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского"><span class="note">(бросается к мужу)</span>Колюшка наш, Колюшка!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Мамочка, мамочка! Не плачь! Инна Александровна Колюшка!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(усаживает ее, выпрямляется, кричит)</span>Отняли сына! Безумцы! Слепцы, на себя поднимающие руку!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Ничего... отец, проживем. Колюшка мой, Колюшка...</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Если бы солнце висело ниже, они погасили бы солнце, -- чтобы издохнуть во мраке. Отняли сына! Отняли сына! Свет отняли! <span class="note">(Топает ногой.)</span></speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">и Маруся, плача, становятся на колени и ласкают Инна Александровну Сергей Николаевич отходит на несколько шагов и возвращается.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Прости меня, отец.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Не надо плакать, не надо. У нас есть мысль. У нас есть мысль. Да помоги же ты!.. Да, должно быть, я стар. Инна Александровна Колюшка!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Это ничего. Жизнь, жизнь везде. Сейчас, в эту минуту -- да, в эту минуту! -- родится кто-то -- такой же, как Николай, лучше, чем он, -- у природы нет повторений.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Родится для безумия, для гибели! Родится для того, чтобы так же плакала над ним мать! Ты это хочешь сказать?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Мать? Да. Да. Он погибнет, Маруся. Как садовник, жизнь срезает лучшие цветы, -- но их благоуханием полна земля... Взгляни туда, в этот беспредельный простор, в этот неиссякаемый океан творческих сил. Взгляни туда! Там тихо, -- но если бы ты могла слышать сквозь пространство и видеть сквозь вечность, ты, может быть, умерла бы от ужаса, а быть может -- сгорела бы от восторга. С холодным бешенством, покорные железной силе тяготения, несутся в пространстве по своим путям бесконечные миры, -- и над всеми ими господствует один великий, один бессмертный дух.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(вставая)</span>Не говори мне о боге!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Я говорю о существе, подобном нам, о том, кто так же страдает, и так же мыслит, и так же ищет, как и мы. Я его не знаю -- но я люблю его, как друга, как товарища. В тот миг, как при случайной встрече двух неведомых сил загорелась первая жизнь -- маленькая, крохотная жизнь амебы, протоплазмы, -- уже в этот миг все эти сверкающие громады нашли своего господина. Это мы -- те, кто здесь, и те, кто там. Великий простор небес! Древняя тайна! Ты над головою моею, ты в душе моей -- и ты уже у моих ног, у ног твоего господина.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Оно молчит, отец! Оно смеется над вами!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Но я хочу -- и оно говорит! Туда, в эту синюю глубину, посылаю я мой взор, и он скользит в пространствах и настигает то, чего никогда еще не видел человек. Я зову, и оттуда, из мрака преисподней, выползает на мой зов трепещущая тайна. Она корчится от злобы и страха, и грозит раздвоенным языком, и моргает ослепшими глазами -- бессильное, жалкое чудовище. И тогда я радуюсь, и тогда я говорю в века и пространства: привет тебе, сын вечности! Привет тебе, мой неизвестный и далекий друг!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Но смерть, но безумие, но дикое торжество рабов? Отец, я не могу уйти от земли, я не хочу уходить от нее: она так несчастна. Она дышит ужасом и тоской, -- но я рождена ею, и в крови моей я ношу страдания земли. Мне чужды звезды, я не знаю, кто обитает там... Как подстреленная птица, душа моя вновь и вновь падает на землю.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Смерти нет.</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">А Николай? А сын твой?</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Он в тебе, он в Пете, он во мне-он во всех, кто свято хранит благоухание его души. Разве умер Джордано Бруно?</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Он был велик.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Умирают только звери, у которых нет лица. Умирают только те, кто убивает, а те, кто убит, кто растерзан, кто сожжен, -- те живут вечно. Нет смерти для человека, нет смерти для сына вечности. Инна Александровна Колюшка! Колюшка!</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">В храмах древних поддерживался вечный огонь. Испепелялось дерево, выгорало масло, но огонь поддерживался вечно. Разве ты не чувствуешь его -- тут, везде? Разве в себе не ощущаешь его чистого пламени? Кто дал тебе эту нежную душу, чья мысль, улетевшая из бренного тела, живет в тебе, -- ты можешь ли сказать, что это мысль твоя? Твоя душа -- лишь алтарь, на котором свершает служение сын вечности! <span class="note">(Протягивает руку к звездам.)</span>Привет тебе, мой неизвестный, мой далекий друг!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Я пойду в жизнь.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый">Иди! Отдай ей то, что ты взяла у нее же. Отдай солнцу его тепло! Ты погибнешь, как погиб Николай, как гибнут те, кому душой своей, безмерно счастливой, поддерживать вечный суждено огонь. Но в гибели твоей ты обретешь бессмертие. К звездам!</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" age="18" profession="сын Терновских">Ты плачешь, отец. Дай поцеловать мне руку, дай!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Уж ты... не плачь, отец. Как-нибудь... проживем...</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая">Я пойду. Как святыню, сохраню я то, что осталось от Николая, -- его мысль, его чуткую любовь, его нежность. Пусть снова и снова убивают его во мне -- высоко над землей понесу я его чистую, непорочную душу.</speach>
<speach role="Терновский Сергей Николаевич" sex="муж" age="56" profession="русский ученый"><span class="note">(протягивая руки к звездам)</span>Привет тебе, мой далекий, мой неизвестный друг!</speach>
<speach role="Маруся" sex="жен" age="20" profession="невеста Николая"><span class="note">(протягивая руки к земле)</span>Привет тебе, мой милый, мой страдающий брат!</speach>
<speach role="Терновская Инна Александровна" sex="жен" age="56" profession="жена Терновского">Колюшка... Колюшка!..</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
</body></html>