<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Юшкевич С.С." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1869" name="birthday"></meta>
<meta content="Король. Пьеса в четырех действиях" name="title"></meta>
<meta content="1906" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>






























<p class="H2">Действующие лица</p>

<p>Давид Гросман -- владелец мельницы.</p>
<p>Этель -- его жена.</p>
<p>Александр, студент</p>
<p>Женя их дети.</p>
<p>Маша</p>
<p>Петя, гимназист</p>
<p>Яков Розенов -- врач, муж Жени.</p>
<p>Вайц -- репетитор Пети. Живет у Гросмана.</p>
<p>Герман -- управляющий на мельнице.</p>
<p>Горничная.</p>
<p>Эрш -- портной.</p>
<p>Роза -- его жена.</p>
<p>Мирон</p>
<p>Бетя их дети.</p>
<p>Рабочие.</p>
<p>Нахман</p>
<p>Шмиль -- сапожник.</p>
<p>Живет у Эрша.</p>
<p>Маня -- сестра госпожи Гросман.</p>
<p>Абрам -- муж ее.</p>
<p>Чарна -- соседка Эрша.</p>
<p>Старуха.</p>
<p>Давидка, Иоська, Арн -- рабочие на мельнице Гросмана.</p>
<p>Яков.</p>
<p>Степан.</p>
<p>Рабочие, служащие на мельнице, соседи, соседки.</p>
<p>Действие происходит в большом городе.</p>


<p class="H2">Действие первое</p>

<p><span class="note">Столовая в доме Гросмана. Большая, просторная комната. Четыре окна на улицу, балкон. Посреди длинный дубовый стол. Вдоль стен дубовые стулья с высокими спинками. Над столом висит тяжелая бронзовая лампа. Две двери: направо и налево. Дверь с левой стороны ведет в кабинет Гросмана, а с правой в другие комнаты. С правой же стороны колоссальный буфет и стенные часы в деревянном футляре. Несколько картин -- копий в больших золоченых рамах. У стены слева широкий кожаный диван с высокой спинкой. Из окон видно море. Несколько ближе вырисовывается большое здание мельницы с высокой трубой посредине. На диване сидят Этель Гросман с Женей. Этель -- высокая женщина в пеньюаре. В ушах бриллиантовые серьги. На пальцах масса колец. Женя высокая, стройная. Держит на коленях раскрытую книгу. Говорит всегда напыщенно. Ее жесты вульгарны. Голос крикливый, манерный.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Я и вчера говорила и сегодня говорю одно и то же: не надо было бросать дома.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Я не могла более терпеть...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Что значит, Женечка, не могла? Я не понимаю, что значит -- не могла. Если надо, то надо. Сегодня или завтра в городе узнают об этом и о нас начнут говорить. Все злорадно скажут: дочь Гросмана бросила своего мужа. Отец ведь, слава богу, имеет врагов.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Но я же тебе говорю, мама, что не могла больше тянуть эту жизнь. Вставать по утрам и видеть его заплывшие глаза, его хищный рот...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(перебивает)</span>По-моему, Яков красивый мужчина.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Чувствовать его грубость во всем: в словах, в тайных мыслях, во вкусах; знать, что самый мозг его заражен пошлостью, и все-таки жить с ним -- стало невозможным. Я случайно узнала о его связи с моей бонной... Подумай, на кого он меня променял? На какую-то грязную служанку! Я даже не страдала... от гордости. <span class="note">(Понизила голос.)</span>Но это, мама, еще не все.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(со страхом)</span>Что же еще?</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(с отвращением)</span>Он стал биржевиком! Биржевиком! В моем доме появились какие-то странные, неопрятные люди... У него заметно уменьшилась практика. Больные ведь все замечают... Подумай только, мама, кто начал заниматься этим грязным делом. Доктор, интеллигент! Ведь это ужасно! <span class="note">(Подносит платок, к глазам.)</span></speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ему захотелось разбогатеть.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Я все скрывала от вас. С первого дня моего замужества он дал мне почувствовать, в чьих руках моя судьба, мое достоинство. Он бесконечно груб, циничен. Он равнодушен ко всему прекрасному, идеальному...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Почему же ты не пришла к своей матери и не рассказала?</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Случалось, я по неделям не выходила из своей комнаты. Сидела и спрашивала себя: зачем же я училась в гимназии? Ведь я об университете мечтала. Нет, я не буду плакать... Я была так молода, когда выходила замуж... Мне нравилось быть взрослой, мне хотелось, чтобы считались с моими словами, я жаждала свободы! <span class="note">(Вытирает платком глаза. Напыщенно.)</span>Свободы!</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(мрачно)</span>Все думают, что если человек очень богат, то он счастлив!</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Счастлив! О, мама! Я бы отдала все свои бриллианты, свою квартиру за простую комнатку, лишь бы быть в ней с человеком, которого уважаешь. У меня трое детей. Они вырастут, и у них будут хищные рты. Они станут биржевиками. <span class="note">(Встает.)</span>Никогда я не вернусь к нему, никогда! <span class="note">(Подходит к окну и выглядывает на улицу.)</span>Как здесь красиво. <span class="note">(Вздыхает.)</span>Вот море, мельница...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Я заставлю отца переговорить с Яковом. Ты знаешь, отец не любит этих дел, но я его заставлю.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(машет рукой)</span>Не надо! Вчерашнее для меня стало прошлым.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(недовольно)</span>Вот это нехорошо, Женечка. Поссорились -- помиритесь! Мне разве не случалось ссориться с отцом? Но я знаю, когда уступить и когда стать вот так и -- как он ни богат -- сказать ему: этого не будет, Давид!.. Уйти от мужа! А палками меня бы выгнали из своего дома? Что ты будешь у нас делать? Смотреть на стены или слушать разговоры о том, что на мельнице рабочие забастовали. Мы сами умеем слушать. Подумать, из-за чего? У мужа любовница! Пусть любовница. Какой муж не имеет любовниц? Что делает жена? Берет любовницу за косу, выбрасывает ее вон, и конец. Что же еще? Он стал играть на бирже. Какое несчастье! Но ради кого он это делает? Ради тебя же. Больше денег -- больше платьев, больше бриллиантов. Перестань, дурочка. Ты-то гони его от себя, пусть он и постоит на коленях перед тобой, этот разбойник, но в душе ты должна знать, что поедешь домой. <span class="note">(Умоляет.)</span>Женечка...</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Довольно, мама. Говорить так -- значит не знать, что в моей душе, что держу затаенным в мыслях...</speach>
<p><span class="note">Этель удивленно разводит руками. Дверь справа медленно приоткрывается, и в ней на миг появляется голова Эрша, потом скрывается.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Кто это там? Кажется, Эрш? Женечка, пришел чужой... <span class="note">(Делает ей знаки.)</span></speach>
<p><span class="note">Женя подходит к окну, опирается о подоконник и мечтательно смотрит на мельницу. Опять показывается голова Эрша. Он осторожно открывает дверь и останавливается на пороге. В руках у него узел. Кланяется, заискивающе улыбается, но не решается переступить дверей.</span></p>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Здравствуйте... <span class="note">(Кланяется.)</span>Здравствуйте!</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Войдите же, Эрш. Вы принесли шубу?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Я принес шубу.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(невнятно, скороговоркой, Жене)</span>Видишь, кто шьет отцу? Все тот же Эрш. А почему? Потому что он шьет дешево. Мы сами когда-то были бедны и знаем, что деньги не валяются на улицах. Почему же не простить Якову? Пусть делает все, что хочет, лишь бы хорошо зарабатывал. Войдите же, Эрш. Сколько раз вас нужно просить?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(входит прихрамывая)</span>Вот я уже вошел. Господин Гросман дома?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Давид дома, но он теперь занят. О забастовке вы ведь знаете? Вот он и сидит с Германом в кабинете и работает. Хорошие времена наступили, Эрш, -- нечего сказать.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Ну я подожду. Что, у меня времени нет? Имею время. <span class="note">(Заметил, что Женя смотрит на него.)</span>Здравствуйте.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(неохотно)</span>Здравствуйте!</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">У вас есть время, Эрш, а мне жалко человека. Я всегда жалею рабочего человека. Пойду и посмотрю, что делает Давид.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Нет-нет... К чему? Имею время. Я вас прошу -- не беспокойте их. Это же человек! Такие дела, и вдруг Эрш со своей шубой. Я вас прошу. Они рассердятся, я потеряю язык, а шуба ведь не скажет, что она хорошо сшита. Вот я уже выхожу в переднюю, уже сижу там, и уже никто не знает, что я пришел...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Так посидите здесь. <span class="note">(Указывает ему место в углу.)</span></speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(твердо)</span>Могу постоять... <span class="note">(Садится и старается сделать вид, что его нет в комнате.)</span></speach>
<p><span class="note">Этель переходит комнату и усаживается на стуле у левой стены. Небольшая пауза.</span></p>
<p>Будет холодная зима... уже будет зима...</p>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(вскользь)</span>Если бы можно было уехать отсюда.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Расскажите лучше, что в городе слышно, Эрш. Тихо? Вы же должны все знать... Вот я выезжаю. Если Давид очень хочет, я сажусь в свою карету и выезжаю. Но что можно из кареты видеть или слышать? Вот когда Давид работал на сахарном заводе...</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(перебивает. Когда говорит, встает)</span>Что значит? Разве я не помню, когда господин Гросман работали на сахарном заводе? Сколько раз они у меня закусывали, когда возвращались с работы. Спросите-ка у них? Я тогда был молод, и они были молоды...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Об этом, Эрш, нужно уже забыть. Работал? Пусть работал. Но не крал, никого не ограбил. Был человеком, скопил деньги и купил мельницу. Разве у того же хозяина другие не работали вместе с ним? А что они? Где они? Кто любит деньги, тот умеет делать деньги. Купил мельницу, потом перестроил ее, потом сломал и выстроил эту. Что же вы рассказываете, что он у вас закусывал? Вы хотели, вы угощали... А он и тогда не нуждался...</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(садясь)</span>Я ничего этим не думал.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Я не говорю, что вы думали. Еще думать, что вы думали. Перестаньте! Так тогда, Эрш, когда он еще работал на сахарном заводе, я обо всем знала, что делалось в городе. Обо всем. И кто женится, и кто развелся, и кого убили; а теперь я ничего не знаю.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Зачем, мама, так много говорить?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Почему много? Это ведь Эрш. Не учи меня. Я сама знаю, с кем, и как, и сколько надо говорить.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(хочет угодить обеим. Встал)</span>Я ничего не слышал. Эрш слышит? Много он может услышать, когда вот здесь бьется, а тут дрожит... Я бы, кажется, пушки не услышал, если бы она даже выстрелила возле моего уха.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Так. <span class="note">(Кивает уверенно головой.)</span>Значит, вы хотите сказать, что очень плохо?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(встал)</span>Плохо. Это тоже называется словом? Сидишь и шьешь. Шьешь? А что же делать? Танцевать? Но где душа? Не о чем говорить...</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(заинтересованная)</span>Расскажите, Эрш.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Считайте, что я рассказал. Так уже легче? И какое другое дело есть, как не бить еврея? Это какие-нибудь люди? Это же звери! И теперь идет уже не на шутку. Теперь нас всех вырежут. Что? Вы спрашиваете, как еврей не убегает? Вот так он не убегает. Куда ему бежать? В землю? В Америку? К Герцлю? Да-да, можно поблагодарить войну.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Чем война виновата?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">А кто же виноват? Я?..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Рассказывайте, Эрш. Ну, ну! Смотрите, как у меня похолодели руки. Они стали холодны как лед. Обо всем могу слушать, но когда услышу об евреях, у меня стынет кровь...</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Что же еще сказать? Я уже все сказал. А дома я молчу? Говорю... Ну так говорю! Много это помогает. Сижу со своей женой и толкую: еврей должен сидеть тихо. Бог, -- евреи!.. Что же они делают? Что они делают? И что это за бомбы, я вас спрошу? Бомбы нам нужны? Спрячьтесь в норы, и пусть вашего носа не увидят, когда в стране такое происходит. Я кричу: евреи, сидеть тихо! Зачем нам эти демократы, эти оборванцы мальчишки, девчонки, эти книжки? Они хотят биться головой о стенку, пусть стенка бьет их назад... Им нужна революция, пусть они и целуются с нею. А вы, оборванцы, влезьте в свои норы и затаите дыхание... <span class="note">(Заметил, что стал очень развязным, и оборвал.)</span></speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(вскользь)</span>Какой-то проклятый народ, эти евреи. Скорее бы уже всех перерезали.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Что же будет?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Вы хотите, чтобы я сказал, что будет. Хорошо попали! Ну хорошо, я скажу... Будут резать. Даже два раза переспрашивать не надо.</speach>
<p><span class="note">Входит Петя, пятнадцатилетний гимназист, с собакой. Одет с иголочки. Нетерпеливый голос. Держится гордо.</span></p>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Мама, дай мне десять рублей. Байрон, сюда! Куш, ложись!</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(с любовью оглядывает его)</span>Зачем тебе, Петенька, десять рублей?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Стану я рассказывать. <span class="note">(Возится с манжетом.)</span>Проклятая запонка. Если я говорю, что мне нужно десять рублей, значит, мне не нужно двадцати. Байрон! Байрон, сюда!</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Не понимаю, зачем мальчику могут быть нужны десять рублей?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Конечно, Петенька. В среду ты взял у меня пять рублей. Вчера тоже пять. Я ведь не жалею денег. Но деньги ведь отец выдает, а я не получаю у него тысяч на неделю. Нет, нет, Петенька. Если бы отец узнал, что я даю тебе столько денег, он бы меня убил! Возьми, Петенька, два рубля.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Отец, деньги!.. Ты всегда строишь из себя нищую, когда я прошу у тебя денег. И не хочу я, чтобы Женька вмешивалась. Какое ей дело? Сама тратит сотни на тряпки...</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Никогда я не тратила сотен на платья.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">И почему она здесь поселилась? Теперь она будет во все вмешиваться. Байрон! Байрон! Пусть вернется к своему милому мужу.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Петя, Петенька! Здесь ведь чужой человек.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Хоть бы сто чужих было. Что правда, то правда. Я сам был при том, когда она заплатила портнихе сто двадцать рублей за платье.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(рассмеялась)</span>Ну и на здоровье. Муж заработал и купил ей. Дай бог, чтобы он мог купить ей платье в тысячу рублей. Петенька, возьми же два рубля. Возьми. Теперь на мельнице забастовка.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Знаю, знаю. Вы всегда вздыхаете. То цена на муку упала, то пшеница вздорожала, то забастовка. А касса полна денег. Я был вчера в кабинете и видел, какую кучу денег папа вложил в кассу. Трудно вам дать десять рублей. И не хочу я разговаривать с вами об этом, я уже взрослый, и у меня большие потребности. Папа платит десять рублей за сотню сигар, а я ведь не говорю, чтобы он курил сигары в два рубля.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Но зачем тебе столько денег? Дорогой мой, ведь я боюсь. Подумай -- десять рублей! Петенька, сыночек, возьми три рубля.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Бог знает, что из него выйдет.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Какое тебе дело? Что из тебя вышло? Училась, училась, и вышла замуж за толстоносого доктора. Хорошая карьера! А вот из меня что-нибудь выйдет. Я не буду вечно возиться с рабочими, как Сашка. Я буду инженером, папа даст мне денег. Открою фабрику и покажу всем, кто я.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ну, Эрш? Как ему не дать десяти рублей? Что скажете на моего сыночка? <span class="note">(Подходит к Пете и целует его.)</span>Петенька, возьми пять рублей. Ну для меня. Ты ведь любишь свою мать.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист"><span class="note">(холодно)</span>Десять.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(с досадой)</span>Ты его губишь, мама.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(вынимает деньги из кошелька)</span>Уже погубила! Посмотрите на этого погубленного мальчика. Он, бедненький, пьянствует, лазит по карманам. <span class="note">(Рассмеялась. Целует его.)</span></speach>
<p><span class="note">Эрш подобострастно улыбается.</span></p>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист"><span class="note">(вытирает платком губы).</span><span class="note"></span>Всегда ты целуешь прямо в губы. Можно и в щеки целовать.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(смеется)</span>Что скажете на моего последненького, Эрш? <span class="note">(Дает ему деньги.)</span></speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Скажу -- дай бог всем иметь таких хороших, красивых детей, как ваш Петя. Ах, мадам Гросман, мадам Гросман! Почему одни счастливы и богаты, а другие несчастны и бедны? Положим, я уже хорошо спросил. За такие вопросы честные люди не должны меня впускать в свой дом. Но я ведь пришел оттуда. <span class="note">(Указывает пальцем на окно.)</span>Вот там, за моей спиной, что-то плачет, что-то мучается. Мадам Гросман, мадам Гросман! Ведь это же наши братья -- еврей! Потрудитесь и зайдите когда-нибудь к нам. Вот из окна видно, где мы живем, и эти руины говорят, как мы живем.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Я сама вышла оттуда.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Вы забыли... Но ведь это же наши братья, вот что я хочу сказать. Почему ругать их, если они бросили работу? Кто соглашается голодать от радости? Ах, мадам Гросман, мадам Гросман! А плач этих святых еврейских женщин и этих бедных детей? И холод, и скорби, и нищета! Кто эти трое, что ходят в наших домах?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(холодно и строго)</span>А кто велел им бросить работу? Что вы говорите, Эрш? Ведь я могу подумать, что у вас в голове нехорошо или что вас подкупили! Как? Бороться с Гросманом? Кто хочет бороться? Оборванцы, нищие! Разве Гросман не был отцом всем рабочим на мельнице? Или вы так глупы, что думаете -- забастовка нам пользу приносит? Или вам нужно растолковать, что она нас разоряет? Перестаньте, Эрш. Пусть стонут. И скорби, и голод, и нищета... Так им и следует.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(уныло)</span>Так, я уже не говорю. Конец. Я уже всего добился. Конец.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">А когда вы, Эрш, отрежете свою противную бороду? <span class="note">(Подходит к нему, дергает его за бороду и смеется.)</span></speach>
<p><span class="note">Эрш подобострастно улыбается и несмелыми жестами пытается освободить ее.</span></p>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Будьте здоровы. Зачем мне срезать бороду? Я уже красивый.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">А вот я вам отрежу кусок бороды. Мама, дай мне ножницы.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Вы шутите, Петенька. Кому нужен кусочек еврейской бороды?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">А я хочу! Непременно евреям нужна вот такая борода. Оттого и мальчишки кричат нам на улице: ты -- жид!..</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Так кричат! Пусть кричат. А я смеюсь над ними и иду своей дорогой. Я ведь знаю, кто прав. Отпустите бороду, я вас прошу.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист"><span class="note">(с отвращением)</span>Противный народ евреи. Байрон, сюда! <span class="note">(Быстро выходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Эрш скорбно смотрит ему вслед; вздыхает.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Не обижайтесь на него. Ведь он еще мальчик. Вырастет и станет хорошим евреем, как все мы.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Конечно, конечно, мадам Гросман. Теперь он еще немножечко дикий. Пусть живет и растет счастливым.</speach>
<p><span class="note">Из комнаты слева доносятся голоса; один громкий, хрипловатый, другой высокий теноровый.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Вот и Давид. Развяжите узел. Он не любит ждать.</speach>
<p><span class="note">Входят Гросман и Герман. Гросман высокий, плотный человек. Борода клином, низко подстрижена. На пальцах массивные кольца. Тяжелая цепь на жилете. Курит сигару. Герман бритый, низенький, толстый.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Повторяю еще раз, Герман, что всему виной вы. Не возражайте же.</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице"><span class="note">(робко)</span>Я не возражаю.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Молчите же. Во всем вижу вашу вину. Но на этот раз я прощаю. Не будем спорить: рабочий распустился! Теперь уже нет того рабочего, который был прежде. Но, но, но и но! Вы своей политикой совсем испортили их.</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">У меня была хорошая политика. Я думал...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(резко)</span>Вы думали! Не нужно было думать, а делать... С рабочими может быть только одна политика: строгость и строгость. Закапывать их в землю. Где же была ваша строгость? Вы, управляющий, способны были зазывать рабочего в контору и там с ним разговаривать. Я бы его позвал в контору? Он бы у меня увидел контору? Эта политика стоила мне в прошлом году десять процентов прибавки. Я сказал бы прямо, что вы меня разоряете. <span class="note">(Этель, которая подошла к нему и потянула за рукав.)</span>Что такое?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Давид, Эрш здесь. Он принес тебе шубу.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(сердито)</span>Какой Эрш, какая шуба? Значит, я должен бросить все дела ради какой-то шубы? Пусть подождет...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(робко)</span>Ну не сердись. Я думала, что можно. Эрш уже давно ждет тебя.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Так еще подождет. Город не горит.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(тихо)</span>Конечно, Эрш подождет. Что значит? <span class="note">(Осторожно выходит.)</span></speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Вы ударили меня прямо по голове. Я вам служу верно. Что же я делал? Правда, иногда я бывал мягок. Но разве из любви к ним? Я делал все, чтобы расположить их к нам. Если я выдавал им под праздник вперед за работу или зимой отпускал уголь по своей цене, то не для того ли, чтобы они были покорны? Я был строг всегда и редко добр. Но то, что теперь происходит, идет помимо нас. Теперь уже нельзя испугать рабочего...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(с силой)</span>Можно.</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">В стране революция...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Это нас не касается. Разве люди уже перестали жить? Лавки торгуют, люди кушают. Задайте им революцию, если они этого хотят. Покажите, как можно подкупить рабочего. У нас есть средства. Уступок на этот раз, Герман, не будет. Никаких прибавок, никакого восьмичасового дня. Никакой врачебной помощи и других глупостей.</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Мои люди уже работают. Но рабочие теперь просто с ума сошли.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Мы их вылечим. Подойдите-ка сюда. <span class="note">(Отводит его в сторону.)</span>Распустите слух, что я очень озлоблен на рабочих и хочу остановить мельницу. Понимаете? Мозги у вас имеются в голове?</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице"><span class="note">(покорно)</span>Имеются.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Не моргайте же глазами. Поговорите с русскими рабочими и обещайте им что-нибудь. Надо напоить их... А с еврейскими рабочими не церемоньтесь. Что у вас за противная привычка моргать, когда с вами говорят. Приведите завтра ко мне двух-трех... Я сам с ними поговорю.</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Уже иду и уже начну, как вы приказали. <span class="note">(Голос его становится молящим.)</span>Господин Гросман, я ведь служу вам хорошей палкой. Вы, может быть, думаете, что рабочие любят меня? Боятся моего духа. Сколько раз эти руки били рабочих ради ваших интересов? А убить меня не хотели? Вы же все знаете. Господин Гросман, -- я не виноват...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Ну-ну, ступайте. Я вас знаю. Ступайте и помните, что за эти пять дней я уже потерял три тысячи.</speach>
<p><span class="note">Герман удаляется.</span></p>
<p><span class="note">(Опять зовет его.)</span> Я раздумал. Ступайте на мельницу и подождите меня. Позовите Степана и Петра. <span class="note">(Думает.)</span> Ну ступайте! Я уже сам распоряжусь. Я только закушу и сейчас буду там.</p>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Уже иду. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(ходит по комнате)</span>Я его заставлю танцевать на канате. Он действительно не виноват, но всех их, чертей, нужно в руках держать.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Конечно. Они все готовы утопить нас в ложке воды. Герман, наверно, хотел бы, чтобы ты служил у него управляющим, а не он у тебя.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Пусть хотел бы! Ты не вмешивайся. Молчи! Кто сюда приходил?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Эрш принес шубу.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Пусть идет к черту с шубой. На мельнице теряю, теряю, с домами возня... Шуба мне теперь нужна? Ты говоришь, кто пришел? Эрш? Ага! Ну хорошо, пусть Эрш идет сюда с шубой. Он мне, кстати, и нужен. Кажется, его сыночка зовут Мироном?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Кажется. <span class="note">(Выходит в правую дверь.)</span></speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(Жене)</span>Что поделываешь, Женечка?</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Я здесь только второй день, папа, и уже не помню, как я прожила эти четыре года. Все то же самое. Деньги, деньги и деньги...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(смеется)</span>Поезжай домой. Я тебя не выгоню, хотя и следовало бы. Впрочем, я не вмешиваюсь.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Домой? Никогда! Я лучше повешусь.</speach>
<p><span class="note">Гросман удивленно смотрит на Женю. Входят Этель и Эрш.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Послушай-ка, Этель, что говорит твоя дочь! Хорошо, очень хорошо. Действительно, надо было дать ей в приданое тридцать тысяч рублей. Не лучше ли было б на эти деньги купить бумаг или вложить их в мельницу? Ну хорошо. Учите меня, учите. Маша уже таких денег не получит.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Нужно тебе слушать, что она говорит.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Я голоден. Скажи там, чтобы принесли что-нибудь. Сейчас пойду на мельницу. Покажите же шубу, Эрш. <span class="note">(Осматривает ее.)</span></speach>
<p><span class="note">Этель выходит.</span></p>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Это уже шуба. Это царская шуба.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(надевает шубу)</span>Ну что, Эрш, делаете деньги? Нет? По-прежнему не хотите? Ой, Эрш, мы поссоримся с вами из-за этого.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Что же делать, господин Гросман. Не все ведь такие счастливцы, как вы. <span class="note">(Вздыхает.)</span>Э, как-нибудь до могилы. Извините, здесь вас не жмет?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Не жмет.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">И здесь тоже нет? <span class="note">(Отступает и оглядывает Гросмана.)</span>В этой шубе вы похожи на короля...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(бормочет)</span>На короля... У вас, кажется, есть сын, Эрш, и две дочери? Или два сына и одна дочь?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Два сына и одна дочь, господин Гросман, и все мучаются, все мучаются. Один даже работает у вас на мельнице. Как же! Мирон у вас работает.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(холодно)</span>Можете передать ему, что его-то не примут обратно.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(вздрогнул. Испуганно)</span>Его-то? Что значит -- его-то?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Значит. Будто вы, Эрш, не знаете. По-настоящему я бы не должен был принять у вас шубы и самого просто выгнать. Как? Кормиться моей работой и допускать, чтобы сын на моей же мельнице устраивал забастовки? Какой же вы отец? И какой вы человек? Разве вы не могли хорошенько палкой побить его? Вы не могли сказать ему: собака, против кого ты бунтуешь? Против Гросмана, который всех нас кормит?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(помертвев)</span>Господин Гросман, господин Гросман...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Вы не могли сказать ему: собака, ты хочешь, чтобы господин Гросман остановил мельницу? Так он ее остановит. Не бойся, собака, остановит! Все будете с голоду дохнуть. Возьмите шубу. <span class="note">(Таинственно.)</span>И сказать вам правду, Эрш, я окончательно решил, если не утихнет, остановить мельницу. Спрошу вас, зачем мне мельница? Теперь революция, погромы висят в воздухе, кто может и кто не может разъезжается. Возьму и я свою жену, детей и уеду в Европу. Разве я с моими деньгами не могу спокойно жить в Европе?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Вы таки правы, господин Гросман. Я сам им говорил: что вы, евреи, делаете? Кому хотите вы зло сделать? Еврею? Ведь нам, евреям, нужно быть связанными, как пальцы на руке. Так меня и послушали! Я ведь все знаю. Я прошу, я кричу: еврей не должен идти против еврея. Ведь в этом все наше еврейство!</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(холодно)</span>Не говорите глупостей, Эрш. Какое еврейство? Я не знаю никакого еврейства. Вы работаете -- я плачу. Вы не работаете -- я не плачу. Вот и все еврейство. А если правду сказать, то мне русские рабочие дороже еврейских. Еврей всегда лезет со своим еврейством. Рабочие должны знать, что я хозяин, а они мои слуги...</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Вы таки правы, господин Гросман. Но меня учили, что еврейство есть. Я так слышал... <span class="note">(Складывает шубу.)</span>Прошу вас за моего сына, господин Гросман. Такое тяжелое время... Прошу вас за моего сына.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(будто не слышит)</span>Когда вы принесете шубу?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Через неделю или через десять дней. Господин Гросман, прошу за сына. Хочу хорошее слово услышать.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(нарочно кричит)</span>Этель, где же закуска?</speach>
<p><span class="note">Эрш смотрит на него, уныло качает головой. Уходит. Входит Этель, за ней следует горничная с большим подносом в руках.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Это такая рыба! <span class="note">(Хлопочет около Гросмана. Обращается к горничной.)</span>Принеси самовар.</speach>
<p><span class="note">Горничная выходит. Гросман садится у стола, засовывает край салфетки за жилетку. Этель садится против него, сложила руки на груди, смотрит, как он ест. Подает ему то хлеб, то нож, то лимон.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(сквозь зубы)</span>Ну а ты?..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Кушай, кушай. Найду что поесть. Не ешь так быстро. Ты когда-нибудь подавишься!</speach>
<p><span class="note">Он кашляет.</span></p>
<p>Вот ты уже закашлялся. Дай-ка, я переберу рыбу.</p>
<p><span class="note">Он молча жует.</span></p>
<p>Дать еще лимона?</p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Дай лимон. Женя, ты не хочешь?</speach>
<p><span class="note">Она садится у стола и отрицательно кивает головой.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ну, что будет?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(раздраженно)</span>Не спрашивай меня! Когда я молчу, молчи тоже. Я им покажу забастовку. Я из них все жилы вытяну, такая это будет забастовка. Кто поднял нос? Мироны, Иваны!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Из-за этой смуты все низкие поднимают нос.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Папа!</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Я им покажу нос... Подумаешь, что случилось? Мироны и Иваны вздумали отдыхать. Как будто у них мало времени, чтобы попьянствовать, пошарлатанничать? Дай им восьмичасовой рабочий день! А болячек не возьмете?</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Папа, выслушай меня хоть один раз...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">С евреями, Давид, надо быть подобрее.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(сердито)</span>Почему с евреями? Разве они мои родственники? А если и родственники? Значит, я должен отдать им свое богатство? Вот почему я не люблю разговаривать с тобой. Что такое еврей? Нахал! Что еще? Собака, дерзкий. Ему первому все не нравится. <span class="note">(Саркастически смеется.)</span>Еврей! Ведь это же язва! Спроси-ка у меня, кто портит моих русских рабочих.</speach>
<p><span class="note">Женя встала. Ходит по комнате.</span></p>
<p>Где же сладкое?</p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Вот сладкое. Почему ты рассердился? Ты как спичка, Давид. Что же я сказала? Еврей ведь мне ближе, и я сказала. А для меня пусть у них всех болячки поседают в горле, если они желают нам зла.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(ест сладкое)</span>Они хотят двадцать пять процентов прибавки и смены. Знаешь, во что это обойдется мне, если на мельнице работают свыше ста человек? Чистые пустяки. Что-то около двадцати пяти тысяч в год, если не больше.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Чума бы их унесла! Сломали бы они себе руки и ноги.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Не кричи. Вот ты уже кричишь. Надо быть хладнокровным. Они хотят! Этого еще мало, что они хотят. А где же я? Мне только немного мешает эта глупая революция, а то я бы им показал, кто такое Гросман. Если бы не революция! Чего тебе, Женечка? <span class="note">(Вытирает усы.)</span></speach>
<p><span class="note">Горничная вносит самовар. Входят Вайц и Маша.</span></p>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Нет, ничего, папа. Мне уже ничего не нужно.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Не нужно? Так не нужно! Этель, дай мне стакан чаю. <span class="note">(Смотрит на часы, подает руку Вайцу.)</span>Что нового, Вайц? Как идут занятия с Петей?</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Как всегда, господин Гросман. Он немножко ленится, но удивительно способный.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Ну это ваше дело. Главное, чтобы мозг у него развился. Мне не нужно высшего образования, сумасшедших знаний. Это все пустяки. Я уже вижу, что из Саши выйдет. Главное в жизни -- голова для оборотов. Ведь я сам был простым рабочим, а математику знаю не хуже учителя. В политике и в социальном вопросе поспорю со знатоком. На ходу всему выучился.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Я знаком с вашими взглядами и делаю что могу.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(уже забыл о нем. Пьет чай, разговаривает с Этель)</span>Мне бы только до главных зачинщиков добраться. <span class="note">(Говорит тихо.)</span></speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Как скучно... <span class="note">(Ломает пальцы.)</span>Здесь, Вайц, и воздух как в тюрьме. Когда он... <span class="note">(указывает на отца)</span>говорит, -- мне начинает казаться, что я схожу с ума. Деньги, деньги, рабочие, мельница... Повернитесь к нему спиной и не слушайте. Повернитесь, я так хочу. От дыхания его падают люди.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(тихо)</span>Милая Маша, он может услышать. <span class="note">(Повернулся спиной к Гросману.)</span></speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(упрямо)</span>Пусть услышит! Я бы наконец высказала ему все, все... И, однако, Вайц, люблю его, ее... <span class="note">(Указывает на мать.)</span>Как странно!</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Мама вам дает чай.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Чай? Ах, хорошо. <span class="note">(Засмеялась.)</span>Буду пить чай.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ты сегодня бледна, Машенька.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Бледный цвет лица очень интересен. Он нравится офицерам.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(с упреком)</span>Зачем вы так говорите?</speach>
<p><span class="note">Старики тихо разговаривают.</span></p>
<speach role="Маша" sex="жен">Хочу... Дайте потихоньку вашу руку. <span class="note">(Устало.)</span>Нет, не надо. Мне хочется чего-то страшного, мучительного... криков... Я хотела бы, чтобы все кричали от боли... Слышите, опять: деньги, деньги. Папа, сколько ты сегодня заработал?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Я ежедневно теряю шестьсот рублей.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Так мало? <span class="note">(Кивает головой.)</span>Как хорошо было б, если бы ты обеднел!</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(солидно)</span>Не говори глупостей.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Хочу говорить глупости. Разве здесь может прийти в голову что-нибудь умное? Спроси у меня хоть раз, что я делаю по целым дням? Кончила гимназию и жду жениха, которому ты дашь пятьдесят тысяч или двадцать тысяч, как тебе будет выгоднее.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Перестань, Машенька.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Разве это неправда?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(равнодушно)</span>Приданое зависит от мельницы. Может быть, пятьдесят тысяч, а может быть, и двадцать.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Все мельница, мельница, а отца как будто и нет...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Не серди меня. Мельница? Что вы в ней понимаете? Мельница не ты и не я. Она выше всех нас. От нее кормятся сто двадцать рабочих и шестьдесят служащих -- с семьями это семьсот человек. Она вырабатывает три тысячи пудов в день, кормит сотни купцов, тысячи пекарей и десятки тысяч людей. Мой хлеб едят в Америке и Европе. Твоя жизнь в руках мельницы, Маша! А всех этих мужчин, женщин и детей? Кто дает хлеб, радость и надежду? Мельница! Кто может жениться, если мельница не хочет? Пусть мельница сгорит, и пропадет тысяча душ. Вот что такое мельница.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(с гордостью)</span>Мы отдали ей всю жизнь. Нашими жилами двигаются ее колеса. Вся наша молодость, здоровье и силы разбросаны там в каждом уголку.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(с презрением)</span>Мы, мы! Перестань разговаривать. Пойдем, я переоденусь. Подумаю и, может быть, поеду к полицмейстеру.</speach>
<p><span class="note">Выходят.</span></p>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(с ужасом)</span>Мне иногда кажется, что они сумасшедшие.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">В моем доме не лучше.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(встает)</span>Я, может быть, здесь лишний?</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Нет-нет, Вайц. Я рада новому человеку. Вы можете понять меня. Ведь уже ни для кого не тайна, что мой муж врач-биржевик и что я бросила его.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Почему евреи так любят деньги, дела? Отец сказал бы: не говори глупостей. А я ответила бы ему: потому нас и бьют, режут.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Не потому.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Потому. Не спорьте. Я так хочу. Я сама себе противна. Мне кажется, что я набита бумажками и что в крови моей течет растворенное золото. Ненавижу евреев.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Вы так быстро возбуждаетесь...</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Я завидую вам: вы свободны.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Не завидуйте. Если человек чувствует себя гражданином, как я, и не бросается с головой в революцию, а учительствует, он жалок! Вот льется кровь. Но человеческая кровь на мне -- никогда! Мои руки в крови -- никогда! Гиганты духа стаями опустились над страной, а я, Маша, в стороне. Быть сыном своего народа, верить в его творческие силы, знать, что в революции его исцеление, и держаться вдали -- позор!</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Почему же вы не заставите себя?</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Это легче сказать. На моих руках большая семья: слепой отец, старая мать, братья, сестры. С тех пор что я помню себя, я работал на них. У меня не хватало времени на самое необходимое. Я мечтал о службе народу и превратился в клячу.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Мне жаль вас, Вайц. Вот вы несчастны и я... Подадим друг другу руку.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Когда вы говорите о нашем народе, которого всегда оплевывали, всегда били и теперь режут, я чувствую ненависть к вам. Всеми презираемый -- наш народ? Я завидую, Вайц, каждому христианину, я завидую собаке христианина.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Ты сумасшедшая.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Есть утешение, Маша. Мы, все слабые, немощные, сольемся с народом и будем страдать с ним. Мы не умеем хотеть, смешаемся с массой. Пусть и нас уничтожат.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Нет-нет. Вот я их вижу всех, жалких, оплеванных, ненавидимых... Страдать с евреями? Нет! Пусть их вырежут. Лучше пойти к христианам и сказать: умертвите нас.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Почему любить нас, если мы сами себя ненавидим?</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">В моей душе тоска. Посмотрите на эти комнаты. Их здесь двенадцать, и ни одной уютной, человеческой. Все грубо, пошло. Здесь обитают вампиры.</speach>
<p><span class="note">Сидят мрачно. Пауза. Входят Гросман и Этель. Гросман в сюртуке.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ну поезжай уже. Ты и так много времени потерял.</speach>
<p><span class="note">Входит Розенов. Он среднего роста, изысканно одет, в пальто. В руке палка. Носит пенсне. Все смущены.</span></p>
<p><span class="note">Вайц выходит. Женя убегает в кабинет.</span></p>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(громко, вслед Жене)</span>Женя, Женя!</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Что же ты, Яков, даже здравствуйте не скажешь? <span class="note">(Хочет взять у него палку и шляпу.)</span></speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Нет-нет, мама. Я зашел только на минутку.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Все-таки можно отдать шляпу и палку...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Зачем ты пристаешь к нему? Не хочет -- и не надо.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(робко)</span>Сказать правду, Яша, я этого не ожидала от тебя. Это не идет к тебе. Ты образованный человек, ты доктор...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(прерывает ее)</span>А я от вас не ожидал таких действий.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(сердито)</span>Каких действий?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ну вот уже и мы виноваты. Я так и знала, что ты это скажешь. Яков, ты ведь меня называешь мамой. Будь со мной как с матерью. Душа ведь болит и за тебя и за нее.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Почему же вы ей позволили остаться здесь?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Не задавай нам вопросов, и мы тебе не будем задавать. Я не хочу ничего знать. Я выдал ее за тебя и отсчитал тридцать тысяч рублей. Я устроил такую свадьбу, которую будут помнить в городе двадцать лет. А дальше не мое дело. Вот это я хотел сказать тебе. Делайте что хотите, но меня оставьте в покое.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Дорогой Яша, помирись с ней. Она ведь молодая женщина. Выросла в нежности, все ей прислуживали. Пойди к ней...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Но разве я поссорился с ней? Вам надо вникнуть в нашу жизнь. Женя очень странная женщина. <span class="note">(Расстегнул пальто. Ходит по комнате.)</span>Я не понимаю ее. То она запиралась в своей комнате, и по целым неделям ее нельзя было выманить оттуда. Ведь это невозможно. Подумайте, жена, которую муж по неделям не видит. Я сам несколько раз собирался поговорить с вами. Иногда она начинала швырять деньгами. Что же это такое? Тесть, вы ведь знаете, что деньги не падают с неба. Ведь если бросать деньги направо и налево, как она, бывало, делает, то не только моей практики -- и ваших тридцати тысяч не хватит, но можно и Блейхредера разорить.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Вот я и прав, когда говорю, что не хочу знать ваших дел.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Войдите же в мое положение. Я тяжелым трудом зарабатываю деньги, и мой труд топчут ногами. Со мной разговаривают как с мужиком, меня упрекают в мещанстве, в скупости. Позвольте, кажется, я окончил университет и могу знать цену всем этим возвышенным разговорам о мещанстве, об идеале. Вправе ли я желать, чтобы в моем доме было тихо? Подумайте же, тесть. Бросила детей... На что это похоже? Хорошо еще, что моя мать согласилась присмотреть за домом и что нас не бросила... эта добрая бонна. Теперь нужно бояться, чтобы скандал этот не огласился.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Хорошо, я пойду к ней. Только, Яков... ты ведь тоже неправ. Машенька, пойди к себе. Мне надо поговорить о том, чего девушке нельзя знать и слушать.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Не хочу.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Пожалуйста, пожалуйста, мама, без интимностей. Все остальное -- наше дело, и я никому не позволю вмешиваться...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(покорно)</span>Хорошо, не буду вмешиваться... Только ты, Яков, должен уступить ей. Ты должен. Ты старший, а старший всегда умнее и уступает.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(со скучающим лицом)</span>А мне пора. Устраивайтесь как знаете. <span class="note">(Подает руку Розенову.)</span></speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Прощайте, тесть.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(показывается в дверях кабинета)</span>Мама, я не хочу, чтобы ты с ним разговаривала. Выгони его. Не хочу знать ни его, ни его детей, ни его родственников! Его мать, когда приходит, изводит меня.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Женя, Женя, постыдись же...</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(у дверей)</span>Не хочу стыдиться. Начни ты первым. Ты врач и стал биржевиком. А я не хочу жить с биржевиком.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(обращаясь к старикам)</span>Что вы скажете о ней? Вот такие сцены происходят у нас ежедневно.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(с досадой)</span>Оставьте вы меня все в покое... <span class="note">(Быстро уходит.)</span></speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(с иронией)</span>А полгорода завидуют нашему счастью. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Женечка, прошу тебя. Послушай свою старую мать.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Пусть он уйдет... Вы еще не знаете его. На словах он всегда выйдет правым. Нужно его увидеть дома. Это зверь. Он уже угрожал мне кулаками. Да-да, кулаками. За кого вы меня выдали? <span class="note">(Истерично заплакала.)</span>Служанку мою сделал своей любовницей.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Женечка, Женечка...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(в гневе)</span>С каким удовольствием я бы убил тебя. Притворщица!.. Шарлотта Корде!.. Несчастен тот, кто решается жениться на богатой девушке из простого грубого дома.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(обняв Женю)</span>Кто грубый? Чтоб у тебя язык отнялся! Скажите пожалуйста! Его просили жениться на ней! От тебя ведь, как от пиявки, нельзя было отвязаться, когда ты ее увидел. Грубого дома! А ты из какой семьи? Твой отец был лавочником, -- пусть честным, но твоя мать? Ведь весь город знает, что она подожгла свой дом. Бессовестный! Он еще учился в университете! Взять такую нежную девушку и замучить ее. Ты со мной поговори. На чьи деньги ты грязь свою обмыл?...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(вне себя)</span>Сама ты бессовестная! Не смей так разговаривать со мной... <span class="note">(Готов броситься на нее.)</span></speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(вскрикнула)</span>Вон, вон!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(быстро входит. Он в черной косоворотке, подпоясан шнурком)</span>Что тут за крик? Как вам не стыдно? Яков, Женя!</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие второе</p>

<p><span class="note">Окраина. Низенькое одноэтажное строение. Слева уголок улицы -- темный, неприветливый. Смутное очертание руин. Из тьмы выплывают тени людей и исчезают. Далеко на небе застыл тонкий рог луны. Силуэт мельницы и ее трубы отчетливо выделяются и как бы царят здесь. Поверх руин справа и далеко дом Гросмана. Окна освещены. Вся картина мрачная, тяжелая. Квартира Эрша. Небольшая комната с одной дверью направо в кухоньку. Слева длинный портняжеский стол. Эрш в очках, разложив на столе шубу, стоя работает. В правом углу сапожник Шмиль прилаживает подметку к башмаку. Перед ним низенький столик, покрытый кожей. На столике сапожный инструмент. Недалеко от Эрша на скамеечке сидит Бегя и клеит коробочки. Жена Эрша, Роза, высокая старуха с пергаментным лицом, в цветной косынке, вяжет чулок. Посреди комнатки стол, за которым сидит старший сын Эрша Мирон и ужинает. Комната освещается двумя лампами. Одна висит на стене над Эршем, другая, маленькая, на кожаном столе Шмиля. Остальная обстановку жалкая. На полу сор. Чувствуется теснота, спертый воздух и труд. Два оконца заклеены бумагой; оба выходят на улицу.</span></p>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(режет ножницами)</span>Такого времени я не запомню. Вот тебе и время. Чтобы еврей шел против еврея Этого никогда не было. Бывало, случится, рабочий поспорит с хозяином. Так поспорит. Чем же кончалось? Хозяин выгонял рабочего, и был конец, и было тихо...</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша"><span class="note">(ест)</span>Это время уже не вернется.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Сварила я хороший клейстер. Придется-таки его выбросить. Я его слишком рано сняла с огня.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша."><span class="note">(почесала спицей в висках)</span>Когда вы все летите... Что такое? Горит? Нигде не горит. Сделала бы медленно -- не пропал бы материал.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">А ты хочешь отдыхать? Я тоже хочу. Может быть, меня колет во всех местах от сидения. Наработалась как хорошая лошадь за целый день -- пусть хоть вечер будет моим. Нет, вечер есть у господ... Разве у меня не такая же душа, как у них? Но нет. Работай и работай.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">В твои годы я работала двадцать четыре часа в день. Раскричалась!..</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Ты много выиграла от этого. Посмотри-ка, в каких палатах ты живешь. Отложила тысячи на старость. Отец не работает, мы не мучимся, ты сохранила здоровье и совсем не кашляешь часами по ночам. Не говори глупостей. Ты и теперь живешь, только чтобы служить... этим зверям.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Что правда, то правда. Кашель таки добивает меня, но я не жалуюсь.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Всякий знает, что ты выжила из ума. Стану еще тратить время на разговоры с тобой. <span class="note">(Выходит и уносит кастрюльку с клейстером.)</span></speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша."><span class="note">(качает головой)</span>Вот и разговаривай с ними. Я сумасшедшая!.. Почему не они? Если я не ненавижу город и богачей и не кричу, что их нужно уничтожить, то меня нужно выкинуть в сорный ящик.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Зачем эти пустые разговоры? Дай работать спокойно. Богатый должен быть богатым, а бедный -- бедным. Возьми, Роза, парусину и намочи ее. <span class="note">(Достает из шкафчика парусину.)</span>Так должно быть. Сколько мир существует -- так было. И больше не о чем говорить. Есть сильные звери и есть слабые животные.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Дай уже парусину. Я едва на ногах держусь. Замученные руки, умирающие ноги и яма перед глазами. Им жалко? Есть большой сын, но он ест. Возьми ты парусину и намочи. Разве для моих рук выжать из нее воду?</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Вот покушаю и сделаю.</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник"><span class="note">(говорит в нос)</span>Сядьте же, Роза. Что вы всегда торопитесь? Говорят же вам, что сделают.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">А я не хочу. У нас разве их сердца? Мне ведь его жалко. Каждой косточки Мирона мне жалко. Вот мой Михель еще в солдатах. Оторвали бедненького от жены, от детей. Война уже кончилась, а он все еще где-то пропадает. Жена и дети умирают с голоду, лежат на наших плечах. А кто плачет по ночам? Мать!.. Они могут быть только... демократами...</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша"><span class="note">(возвращается)</span>Теперь клейстер хорош. Если меня не будут отрывать от работы, то я через два часа кончу. Который час? <span class="note">(Садится.)</span>Спина ноет так, что не могу и разогнуться.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Но я все-таки не могу тебе помочь. Я не понимаю этой работы. И руки дрожат. Возьму картон в руки и так его верчу, и так, -- что я могу понять?</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Тебя никто не просит.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Ну иди же. Ты только намочи парусину, а я ее уже сам выжму.</speach>
<p><span class="note">Роза медленно, шаркая, выходит.</span></p>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша"><span class="note">(работает)</span>Сегодня забастовали на чайной и на пробочном заводе. Хотела бы знать, когда уже это начнется и у нас? Никогда не начнется. Разве наши девушки люди? Это скот. Кажется, я раньше поседею, чем наши сделаются сознательными.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Попросил бы тебя не рассказывать о забастовках. Не хочу слушать в моем доме о<span class="note"></span>забастовках. Они у меня уже вот где сидят. Пусть делают что хотят, лишь бы я не знал этого. Ты смеешься, Мирон? Работаешь и умираешь с голоду, но что будет, когда и работать перестанете? Спасибо Гросману за шубу. Мы еще им только и держимся.</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Перестань, отец. Дай ей рассказать. Ты уже пожил, а мы только начинаем... Разве речь идет только о нас, о ней, о тебе или обо мне? Речь идет обо всем рабочем классе, о счастье всего народа. Разве ты не видишь и не понимаешь, что кругом происходит? <span class="note">(Продолжает есть.)</span></speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Понимаешь? Понимаю!.. У меня еще столько ума, сколько у тебя. Ну а если я боюсь? Кого я боюсь? Я боюсь чертей. Все это пахнет чертями. Кто-кто, а евреи заплатят-таки кровью за эти забастовки, за эти революции... Их-то бросят на костер... А твоя жизнь не в опасности?.. Я ведь из-за тебя по ночам не сплю...</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Убивают же других. Чем я дороже? Зато отдам жизнь за рабочий класс.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Так я пойду танцевать, что за рабочий класс. Ты хорошо сказал. А что вернет мне за сына рабочий класс? Я ему плюну своей кровью в лицо. Что вернет? Его кости? Но если бы ты шел своим путем, как шел я, то ты не братался бы с русскими, зарабатывал, и было бы хорошо и тебе и нам.</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Ай-ай-ай, Эрш! Вот тут уже вы говорите криво. Вы прошлись, как хромой.</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша"><span class="note">(встает).</span><span class="note"></span>В нашей борьбе нет ни русских, ни евреев, а есть рабочие и эксплуататоры.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(Шмилю)</span>Что значит -- криво, Шмиль? Покажите не криво. Мы разве не работали, не мучились и не мучаемся? Но покажите, когда это было, чтобы мы братались с русскими? Вы братались когда-нибудь с русскими? Слава богу, прожили больше пятидесяти лет и никогда с русскими дел не имели. Действительно, мы покупаем материал у русских или они у нас, живем иногда соседями, говорим им здравствуйте или прощайте, но это ведь не связь? Они живут отдельно и мы отдельно. Что же вы говорите, Шмиль? Ведь вы человек в летах. Может быть, вам еще нравится, что евреи борются с евреями? Что? Конечно, разве есть лучше дело, как сделать нищим богатого еврея? Я не понимаю, кто из нас сумасшедший. А сговариваться с русскими рабочими против еврея тоже хорошо? Это ведь опрокинутый свет! Теперь спрошу вас, что бы вы, Шмиль, сделали на месте Гросмана?</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Я бы себя высек.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(с досадой)</span>Ну вы ведь известный сумасшедший. С вами ведь нельзя разговаривать по-человечески. <span class="note">(Мирону.)</span>Вот я просил за тебя господина Гросмана. Он даже ответить мне не хотел. Он даже от гнева затрясся, когда услышал твое имя. Хорошо ли это, Мирон? Одного заказчика имею, и того ты должен прогнать.</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Зачем же ты просил? Ты ведь должен знать, что это не люди, а звери. Кто задавил всех нас? Они! Кто сделал всех нас забитыми, испуганными, кто сотни лет высасывал из нас мозг и кровь? Они!.. Ты ведь должен это знать.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Если сказать правду, то хозяин и не может быть другим.</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Мы их выучим, отец. Прошли уже те времена, когда можно было ни за что избивать рабочего, выбрасывать его на улицу, отправлять его в тюрьму, когда хозяину этого хотелось. Нет-нет, отец, я не хотел бы теперь быть на месте Гросмана. Хорошо уже этому магнату, когда приходится подкупать своих рабочих, льстить одним, спаивать других... Но это ему даром не пройдет. Он льет керосин на огонь.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Слышите, Шмиль? Он не хотел бы быть на месте Гросмана? А на твоем месте тебе лучше? Вот он бросит мельницу и уедет в Европу. Что вы тогда запоете? Вы уже и теперь от забастовки ходите с высунутыми языками, а что будет, если он уедет? Вы начнете падать, как мухи...</speach>
<p><span class="note">Роза входит и с оханьем садится; вяжет чулок.</span></p>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша"><span class="note">(смеясь)</span>Гросман уже пытался напугать тебя, а через тебя и нас. Понимаем его штуки!.. Он так же может уехать в Европу, как ты можешь уехать. <span class="note">(Встает.)</span>Ну я ухожу. Я вернусь с товарищами. Нам нужно переговорить о деле.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Что? Опять? Разбойник!.. Что же ты с нами делаешь? Не хочу я этого. <span class="note">(Кашляет.)</span>Не допущу. Скажи, чтобы я ради тебя влезла в горящую печь, -- влезу, как теперь ночь на земле. Но этого -- нет!..</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Ай-ай-ай, Роза! Что же вы не даете расти молодому? Мир ведь должен двигаться.</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Ты, мать, не вмешивайся.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">И я бы тебя тоже попросил, Мирон, -- не надо! Пусть будет не надо! Отец просит. Сделай удовольствие отцу. Не заслужил я у тебя, чтобы ты мне уступил?</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша"><span class="note">(сердится)</span>Что же? Посадить свою голову на ваши плечи? Не проси меня, я делаюсь злым. Когда оглядываюсь на то, что теперь происходит, то думаю, как хорошо было бы без стариков и всего хлама, который мешает нам.</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник"><span class="note">(смеется)</span>Мне хочется что-то сказать, но я скажу после. Веселее, Мирон!.. Не робей!..</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(Розе, печально)</span>Мы, Роза, давно должны были умереть.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Вы лишь теперь вспомнили об этом.</speach>
<p><span class="note">Мирон надевает шапку и выходит.</span></p>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша."><span class="note">(Шмилю)</span>Вам назло этого не будет. Я сижу тут и все вижу, что делается в мире. Пусть делается. Я с места не тронусь...</speach>
<p><span class="note">Входит соседка, старушка Чарна. Медленно передвигается, задыхается и дрожит, словно от холода.</span></p>
<speach role="Чарна" sex="жен">Морозик, морозик! Что-то холодно моим костям. <span class="note">(Кутается в тряпье.)</span>Скажите, пожалуйста, найду я у вас стакан чаю? Что-то рано начались морозы, а дома ничего нет. Таки ничего нет, и конец. Таки нет, что можно делать?</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Вот Эрш кончит, и я пошлю Бетю заварить чай.</speach>
<speach role="Чарна" sex="жен">Ай, спасибо вам. Горячий стакан чаю! Стакан горячего чаю! Согрею свои кости.</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Что слышно о вашем зяте? Уже получили письмо?</speach>
<speach role="Чарна" sex="жен">Что? Болезни мы получили. Кто говорит о письмах? Надо говорить о дочери и о детях. А он здесь был шарлатаном и там им остался.</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Но зато он в Америке.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Большое счастье, что в Америке. Америка уже перестала быть Америкой. Можно уже вычеркнуть Америку. Муж Песи не вернулся оттуда? А муж Бейлы? Танцуют евреи кадриль! Пара туда, пара назад...</speach>
<speach role="Чарна" sex="жен"><span class="note">(как сквозь сон)</span>Не понимаю, зачем живу? Смотрю наверх и спрашиваю. Никакого ответа. Если я ничего не понимаю, то меня надо убрать, так я думаю. Что-то летит перед глазами. Блестят ножи. Что-то прыгает, танцует, кричит, и я кричу, и вокруг меня кричат. Сумасшедший мир. Найду я у вас стакан чаю?</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Я ведь вам сказала, вот Эрш кончит работу...</speach>
<speach role="Чарна" sex="жен">Да-да, вы сказали... Да-да, вы обещали...</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Надо сказать, как молодые говорят: если бы смерть задавила богатых и провалился бы вот этот проклятый город, то Чарна сидела бы теперь у себя в хорошей комнате, и на столе у нее уже кипел бы самовар -- вот такой самовар.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Почему только богатых и один город?.. Все города пусть молния сожжет. А богатые? Они все еще думают, что только богатые виновны. Загляните в книжку, и вы узнаете. Есть еще другие, и еще другие, и еще другие...</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Хочу, чтобы она замолчала, Эрш!.. Ты, длинная лошадь, молчи! Не твое дело!..</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша"><span class="note">(смеется)</span>Мы никого не боимся.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша."><span class="note">(сердится)</span>Одер! У тебя ведь капли крови нет в жилах, а тоже вылезаешь вперед. Что? Смеешься? А желчью? Что же ты молчишь, Эрш! Хороший отец! Доведешь ты своих детей до каторги этим молчанием.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Что же я могу сделать?</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Что? Он еще спрашивает. Дерись с ней. Возьми палку, веник, утюг и бей ее по голове. Говорю вам раз навсегда: хочу голодать, мучиться, кряхтеть и ничего не имею против этого. Люблю богатых и почитаю их, и ничего вы со мной не сделаете...</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Ай-ай-ай, Роза!.. Чем же это набита ваша голова?</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">А вы, Шмиль, молчите. Вы ведь известный сумасшедший. Кто говорит? Разве вы магнат, или солдаты вас защищают, что вы суетесь? Вбивайте гвоздики в подметки, пойте свои сапожничьи песенки и лежите в земле.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Почему же ему не говорить, когда теперь уже стены говорят. Мы, рабочие, знаем одно: все наше. Мы хозяева, а не эти живодеры-богачи и другие, и еще другие...</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">, Что же ты молчишь, Эрш? Разве это девушка? Это же черт. Посмотри-ка на ее глаза. Они блестят как у разбойника. Она ведь может зарезать человека.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша"><span class="note">(рассмеялась)</span>Пусть только меня рассердят, и я еще хуже сделаю. Со мной нельзя шутить... Ведь это сердце бьется... за правду, за справедливость!.. И горит в нем такая ненависть!..</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Эрш! Ты не возьмешь ее за косы?</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Попробуй только!..</speach>
<p><span class="note">Входит рабочий Давидка.</span></p>
<speach role="Давидка" sex="муж">Добрый вечер, Эрш. Добрый вечер. Говорят, что сегодня у вас опять соберутся?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Я не их сторож и ничего не знаю. <span class="note">(Снял очки, отложил работу.)</span>Бетя, пойди завари чай.</speach>
<p><span class="note">Бетя берет чайник и выходит.</span></p>
<speach role="Давидка" sex="муж"><span class="note">(сел, потирает лоб)</span>Голова идет кругом. Затеяли забастовку, а ты голодай. А зачем забастовали? Получали до рубля в день. Ну так получали... А сколько же надо? Двадцать?</speach>
<speach role="Чарна" sex="жен"><span class="note">(как со сна)</span>Что -- забастовка? Что значит -- забастовка?</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж"><span class="note">(быстро повернулся к ней)</span>Уже, значит. Черт их знает, почему они поднялись. Я с первой минуты не хотел, но идите-ка против них. И кто виноват? Все ваш Мирон, Эрш. Рабочий класс туда, эксплуатация сюда, а я пока голодай. Такой грубый простой человек, как я, который не может сосчитать, сколько два и два, должен знать, что эти слова означают. Будто у меня нет других забот в голове.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Вот это человек.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж">А то что же? Лошадь? Я не стыжусь, я простой человек. Дайте мне мой рубль, и конец. Вот у меня жена и полная комната детей. Кто я теперь? Никто. Вчера был человеком, а сегодня -- нищий. Зачем мне это?</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Конечно. Рубль в день составляет шесть в неделю. И если не быть шарлатаном, не пить и не играть на бильярде, то можно еще прожить как-нибудь.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж">Между нами говоря, это, положим, не много. Ай, что вы говорите. Как мы живем? Мы ведь с женой только во сне кушаем. Вот видите, это моя самая лучшая рубаха. Другой нет. Держимся долгами. Должен лавочнику, хозяину за квартиру, сапожнику. Где же поместится забастовка? Хотите, чтобы я бастовал, возьми вас черт, -- дайте помощь. Что же вы выдаете на такую семью, как моя, пятьдесят копеек в день!</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Скажите спасибо за это.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж">Скажите вы спасибо!.. Хороший совет вы мне подали. От него таки можно хлеб кушать. На пятьдесят копеек ведь лучше уже купить веревку для всех... Дети ищут корок в корыте для свиней... Забыл вам сказать. Ведь моего маленького чуть собака не съела. Подбе-жала собака и стала его грызть. Что, собака кушать не хочет?</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Так посадите ее за стол и кушайте в компании.</speach>
<speach role="Чарна" sex="жен">А я собираю кости в сметье и варю из них суп.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж">Вы смеетесь надо мной? Я ведь кровью говорю. Разве я могу бороться с Гросманом? Посмотрите на меня! Живой мертвец, конченый человек. И я борец? А другие лучше меня? Кто же борцы? Что стоит Гросману раздавить нас, как червей?</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Он и раздавит. Вот пусть мой Эрш скажет себе: довольно работать. Давайте, портные, сделаем забастовку...</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник"><span class="note">(прерывает ее)</span>Это не было бы так плохо.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Болячку вам в горло. Вы нас прокормите? Увидели у нас богатство? Вот Мирон не работает, а где берет хлеб? У отца. А где спит? У отца. Что делают другие рабочие? Как пиявки сосут своих бедных родственников.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж">А Гросман катается в своей карете, подавиться бы ему! Когда он, бывало, зайдет на мельницу, так стены, бывало, трясутся от страха, такой это человек. Попробуй, чтобы при нем мешок лопнул, чтобы фунт муки рассыпался. Так уже смерти не нужно!..</speach>
<p><span class="note">Бетя входит с чайником.</span></p>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Что так долго?</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Времени у тебя нет? Успеешь! Возьми, мать, чайник.</speach>
<p><span class="note">Бетя села за работу. Роза кашляет; встает, достает стаканы из шкафчика, наливает чай Эршу и Чарне.</span></p>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Если хотите чаю, Шмиль, то налейте себе стакан.</speach>
<speach role="Чарна" sex="жен">Ай, чай! Спасибо вам, Роза. Душа обрадовалась от тепла. Ай, спасибо вам.</speach>
<p><span class="note">Входит рабочий Арн. Густая черная борода. Взгляд исподлобья,</span></p>
<speach role="Арн" sex="муж"><span class="note">(Давидке)</span>Ты уже здесь? Соберутся сегодня?</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж"><span class="note">(нехотя)</span>Не знаю... Меня не спрашивай...</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша"><span class="note">(сердито)</span>Могли бы не приходить сюда, Арн... Соберутся не соберутся -- не ваше дело. Без вас обойдется. Ступайте и полижите лучше ноги у Гросмана.</speach>
<speach role="Арн" sex="муж">Что значит -- полижите ноги у Гросмана? Вы разве были при этом?</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Не стройте из себя дурачка, мы это понимаем. А еще рабочий, товарищ!</speach>
<speach role="Арн" sex="муж">Таки рабочий и товарищ. Знайте это. А то что же, миллионер?</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Гнилые штучки. Все знают, что вы приходите выведать что-нибудь, а потом доносите Герману. Когда-нибудь это кончится плохо...</speach>
<speach role="Арн" sex="муж">Не пугайте меня. Разве я доношу? Они выдумали про меня. Рабочие сердиты за то, что я получаю не восемьдесят копеек, а рубль в день. Вот вся правда. А если я получаю больше других, то во мне все пороки. Почему же вы не спросите, отчего я получаю больше? Прямой ответ: я работаю лучше.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж">Этого не говори. Мы все хорошо работаем.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Перестаньте, прошу вас. Ссориться ступайте на улицу.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">А кого видели на черном ходе у Германа?</speach>
<speach role="Арн" sex="муж">Что же я должен делать? Раз меня позвали, я должен был явиться. И почему мне скрывать, что я против забастовки? Я всегда был против этих проклятых забастовок. Хозяин дает нам хлеб, мы обязаны верно служить ему. В прошлом году у меня заболел ребенок. Благодаря кому его приняли в больницу? Благодаря Герману.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Сколько он вам обещал за ваши речи?</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Ай-ай-ай, Арн!.. Начнется это и сметет вас, как соломинку. Что вы становитесь против ветра, когда поднялась буря?</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж">Вот это, Шмиль, я и хотел сказать. Ты таки против забастовки, ругаешь ее, а все-таки что-то тянет. Покажешься на улице, -- там забастовки, здесь забастовки. Что-то нехорошее носится в воздухе, и думаешь: разве я не человек? Да, у себя дома, когда видишь эту кучу детей с раскрытыми ртами, эту низенькую комнату, где по стенам всегда ползет вода, и эти слезы и проклятия, тогда падаешь духом.</speach>
<speach role="Арн" sex="муж">Потому что ты дурак. Нужно иметь крепкую голову. Где ты видишь это хорошее? В смуте? Спрячут ее в карман, эту смуту.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Возьми у меня стакан, Роза. Сяду работать.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Ты мог бы уже отдохнуть. <span class="note">(Берет у него стакан. Давидке.)</span>Арн говорит правду. Ай, мы будем плакать. На свои годы будем плакать.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж"><span class="note">(Бете)</span>Ну как мне, Бетя, знать, что делать? Слушаю его и уже начинаю колебаться. В самом деле, чем это кончится? Видите! Вот мы хотим, -- вот мы боимся.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша"><span class="note">(встает в гневе)</span>А я хочу, чтобы он ушел отсюда. Сейчас же! Ну, Арн, марш отсюда! И берегите свои бока. Я от Мирона знаю, кто ведет это подлое дело. Наступило время, когда рабочие становятся сознательными, и вот являются подлецы, которые портят рабочее дело. Можете передать Гросману, что ему это даром не пройдет. Думает, что если можно подкупить таких подлецов, как вы, то рабочие откажутся от своих требований...</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша."><span class="note">(Эршу)</span>Хочу увидеть, как ты ей закроешь рот. Покажи хоть раз.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(хмуро)</span>Оставь меня в покое. Начну плакать: не мучьте меня.</speach>
<speach role="Арн" sex="муж"><span class="note">(вдруг встает)</span>Ну хорошо, хорошо, я запомню ваши слова.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Можете даже записать их. Он запомнит! Выходи отсюда! Вон, изменник, предатель, подлец!.. Подожди, придет на вас смерть.</speach>
<speach role="Арн" sex="муж"><span class="note">(стоя у дверей)</span>Посмотрим, на кого. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Вот хорошо. Славно ты его отделала.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Ну жизнь теперь!.. Славная жизнь.</speach>
<p><span class="note">Шмиль смеется.</span></p>
Желтым смехом вам смеяться. <span class="note">(Кашляет.)</span> В печенке вы сидите у меня со своим смехом.
<speach role="Нахман" sex="муж"><span class="note">(входит; навеселе. Грубым голосом)</span>Ну добрый вечер. Хороший дождик на дворе. Если бы такой в апреле, то сказали бы: будет хороший урожай. А мне все равно.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Смотри-ка, он уже пьян... Черная оспа убила бы тебя.</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Хватили уже рюмочку, Нахман?</speach>
<speach role="Нахман" sex="муж">Почему не хватить? Мне все равно.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Иди уже спать, несчастье мое!..</speach>
<speach role="Нахман" sex="муж">Назло тебе буду сидеть здесь. Мне все равно.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(тихо)</span>Ступай спать, Нахман. Ты кричишь, а нам нужно работать.</speach>
<speach role="Нахман" sex="муж"><span class="note">(вспыхнул. Бьет себя в грудь)</span>А я не работал сегодня? Не перетаскал на этих плечах тысячи пудов? Не издыхаю, как лошадь? Так, значит, мне плакаться? Лежу в земле. У города ведь такие лапы -- с крючками... Так что же? Молчу... Может быть, тоже, как другие, хотел бы свет увидеть? Может быть, землю хочу грызть? Жалуюсь я кому-нибудь? Мне все равно... Вот у меня сорок копеек осталось. Возьми мои сорок копеек.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(тихо)</span>Не надо. Оставь у себя.</speach>
<speach role="Нахман" sex="муж">Может быть, и я хотел учиться? А я должен быть скотиной. Ну?.. Так мне все равно.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Что значит -- не надо? Возьми у него. <span class="note">(Нахману.)</span>Дай сюда деньги.</speach>
<speach role="Нахман" sex="муж"><span class="note">(смотрит на нее)</span>Вот тебе не дам. Хотела ты посылать меня в школу? Только и знала: ступай работать! И теперь я скотина. Не дам тебе денег.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша."><span class="note">(плачет)</span>Взял бы тебя бог у меня!..</speach>
<speach role="Нахман" sex="муж">Послушает тебя бог. Как же!.. <span class="note">(Идет к дверям.)</span></speach>
<p><span class="note">Входят рабочие с мельницы, русские и евреи, здороваются и рассаживаются как попало. Нахман оглядывает их.</span></p>
<p><span class="note">(Смеется.)</span> Демократы!.. <span class="note">(Плачущим голосом, очень громко.)</span> Демократы!.. <span class="note">(Машет рукой.</span><span class="note">)</span> А мне все равно. <span class="note">(Выходит в кухню.)</span></p>
<speach role="Яков" sex="муж">А что, дядя Эрш? Мирон-то ваш где?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Мирон? Скоро придет.</speach>
<p><span class="note">Чарна поднимается, окидывает рабочих взглядом пришибленного и медленно выходит.</span></p>
<speach role="Степан" sex="nick">Иоська, есть у тебя табак?</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж"><span class="note">(не глядя, дает ему желтую круглую коробку)</span>На, возьми.</speach>
<p><span class="note">Рабочие тихо разговаривают между собой. Входит Маня. Худая, высокая женщина.</span></p>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Добрый вечер.</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Добрый вечер, Маня. Присядьте возле меня.</speach>
<p><span class="note">Маня села.</span></p>
<p>Что слышно у вас? Были вы у сестры?</p>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Я была? Пусть черт с ней видится! Послала к ней свою Диночку. И что же? Думаете, она ее приняла? Подавиться бы ей так куском хлеба. Думаете, допустила в комнаты? Жить бы ей так на свете! Она мою Диночку приняла... знаете где? В передней!..</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Чтобы ей только жить в передних.</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">В передней! Мою Диночку в передней! Может быть, позволила ей говорить? Рта не дала раскрыть. Кричала. Можете себе представить, как умеет кричать моя добрая сестра, чтобы ей в горле заложило, и как мое дитя испугалось. Оно так испугалось, что чуть в обморок не упало.</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж"><span class="note">(прислушался. Вежливо)</span>Вы, кажется, рассказываете о мадам Гросман?</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Я рассказываю о мадам Гросман. Ну ничего, Роза. Теперь я к ней пойду. И если я не перебью ей всех стекол в окнах, то вы меня Маней не будете называть.</speach>
<speach role="Яков" sex="муж">Следовало бы. Очень хорошо бы это, чтобы ни одного стекла не осталось в целости. А еще сестра!.. Ай да сестра!.. <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<speach role="Степан" sex="nick">А еще говорят, что у них своя, еврейская связь.</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман"><span class="note">(стремительно подбегает к Степану)</span>Я вам расскажу, Степанчик!.. <span class="note">(Берет его за бороду.)</span>Она же сестра, а я бедная. Так что же? Разве у вас не бывает так, что одна богатая, а другая бедная?</speach>
<speach role="Степан" sex="nick">Что говорить!..</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Ну ничего, так бог хотел. Он же сидит наверху, и все видит, и лучше знает. Но будь же человеком. Хорошо, -- но будь же сестрой!.. Что твоя кровь и что моя кровь?..</speach>
<speach role="Яков" sex="муж">Правильно. <span class="note">(Моргает глазами.)</span>Одно слово -- однокровки.</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">А она этого не хочет знать. Мой муж работает у ее мужа на мельнице. Его еще нет здесь, но он сейчас придет. Он придет! Спрашиваю вас, Степанчик, надо ли помочь мне? Но пусть ей на весь век останется то, что она давала мне до сих пор. Что? Почему я брала? Что же бедный должен делать? Когда дают, он берет. Но теперь, Степанчик, теперь!.. Такие времена, такая страсть... Ну не будь сестрой, будь теткой, будь самой дальней родственницей. Помоги чем-нибудь. Нет, твой муж в забастовке! Где же ему быть? В земле? Пусть он не будет, так вы ведь его убьете. Правда, Степанчик, вы его убьете?</speach>
<speach role="Степан" sex="nick"><span class="note">(высвободил бороду)</span>Убить не убьем, но и по головке не погладим.</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман"><span class="note">(обрадованная)</span>Ну вот видите. Я ей это сказала, а она меня выгнала. Послала я к ней сегодня дитя, и она ее тоже выгнала. Кого? Мою Диночку? Моя Диночка лучше, чем ее барышни. Может быть, нет? Сидит одна, худая как скелет, и смотрит на вас сумасшедшими глазами. Другую, слава богу, муж уже прогнал от себя. Конечно, прогнал! Прогнал, прогнал!.. Бог не будет молчать...</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж">Вы будьте совсем спокойны. Мы их теперь хорошо прижмем к стене.</speach>
<speach role="Яков" sex="муж">Чтобы пена пошла со рта...</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Чтобы-таки пошла. Она говорит, что рабочие ее разорили и потому она не может помогать... Забастовка им уже стоит десять тысяч. Ничего, я еще доживу увидеть ее нищей. Рабочие требуют расходов на двадцать пять тысяч рублей в год. Требуйте на пятьдесят. Я первая буду кричать: душите их, проклятых. Сдирайте с них кожу, как они с нас сдирают. Не поддавайтесь.</speach>
<speach role="Яков" sex="муж"><span class="note">(поднялся)</span>Всем бы подняться и пойти туда на мельницу...</speach>
<speach role="Степан" sex="nick">Намедни Герман подсылал своих людей; кому деньги прислал, кому подарок. Наших напоил. Вот и связь рушится. Ваш-то деньги любит, а наш выпить. Вот и не поддавайся. А я что? Я готов. Меня хоть ножом режь, а я стену не сломаю. Ты мне на выпивку, а я тебе в зубы, -- да!..</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж"><span class="note">(говорит с запинкой)</span>Позвольте и мне что-нибудь сказать. Прошу маленького слова. Чем, например, бедный рабочий виноват в том, что раз -- боится, два -- берет деньги, и три -- согласен выдавать. Ну? Он бедный, темный!.. Он хочет кушать. Он, бедный, кушает мясо раз в неделю, и то самое последнее мясо, которое с червями. Он, бедный, в заботах и ходит оборванный. У тебя, Степан, например, сапоги целы? Нет, ты правду скажи. Целые у тебя сапоги?</speach>
<speach role="Степан" sex="nick">Я их целыми, может, никогда и не видел... Вот они, сапоги... <span class="note">(Показывает.)</span></speach>
<p><span class="note">Рабочие смеются.</span></p>
<speach role="Яков" sex="муж">Кто видал сапоги Гросмана?</speach>
<speach role="Кто-то">А у Германа башмачки на пуговичках.</speach>
<speach role="Степан" sex="nick">Кухарка ихняя рассказывала, что каждый день по двенадцать фунтов мяса еврейского берут, -- все слопать не могут, так собак им кормят.</speach>
<speach role="Бетя" sex="жен" profession="дочь Эрша">Не бойтесь. Они уже и свинину едят.</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж"><span class="note">(настойчиво)</span>Ну так это я хотел сказать. Вот бедный рабочий, оборванный, голодный...</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Ты бы, Иоська, перестал. У меня руки начали дрожать.</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж">А если дрожат, так рабочему уже стало хорошо? Дайте же говорить, Эрш. Я демократ и говорю о положении бедного рабочего. И меня никто не может остановить, ибо я желаю добра нашему рабочему классу. А почему им можно быть мерзавцами? Коленкой нажимать на грудь бедного рабочего, чтобы у него глаза закатывались?</speach>
<speach role="Яков" sex="муж">Верно, Иоська. Валяй дальше...</speach>
<speach role="Степан" sex="nick">Ты, дядя Эрш, уже помолчи. Маленечко потерпи.</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж">На чем же я остановился? Да, так я говорю, бедного рабочего... А если ему дадут деньги, может он сказать -- не хочу денег? Или если ему подносят водку, может он сказать -- не хочу водки? Он таки не должен этого делать, но ведь он еще несознательный. Следовательно, кто же тут виноват? Опять-таки Гросман и его Герман. Вот это я хотел сказать...</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша.">Еще будете ноги целовать у Гросмана. Подождите.</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж">Это не кто-нибудь. Это Гросман. Это король!.. Пусть уедут из города десять таких Гросманов, и всем нам можно будет начать копать себе могилы.</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Ай-ай-ай и ай-ай-ай!..</speach>
<p><span class="note">Входят Мирон с рабочими и соседи. Среди них Абрам, муж Мани.</span></p>
<speach role="Иоська" sex="муж">Вот и пришел товарищ Мирон... <span class="note">(Выдвигается вперед.)</span></speach>
<p><span class="note">Рабочие окружают Мирона. Абрам подходит к Мане.</span></p>
<p>Абрам. Что ты тут делаешь? Обойдутся без тебя. Иди домой.</p>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Вот я уже ушла. Хочу тоже послушать.</speach>
<p>Абрам. Нечего тебе слушать. Узнаешь, когда приду.</p>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">А я хочу остаться. Хочу увидеть, как Гросмана закопают в землю.</speach>
<p><span class="note">Их закрывает кучка рабочих.</span></p>
<speach role="Иоська" sex="муж">Товарищи, прошу всех сесть. Товарищ Мирон хочет говорить.</speach>
<p><span class="note">Мирон отделяется и начинает очень просто, не громко и не тихо. Внимание растет. Прерывают жестами, восклицаниями. Бетя бросила работу и стала недалеко от него. Эрш снял очки, подошел к дверям и там остался.</span></p>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Я хочу начать с того...</speach>
<speach role="Роза" sex="жен" profession="жена Эрша."><span class="note">(прерывает его)</span>А я не хочу быть здесь. Чтобы мой сын! Тьфу на вас! <span class="note">(Плюет.)</span>Дождетесь вы все Сибири. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Ее сопровождают смехом.</span></p>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша"><span class="note">(улыбается)</span>Она все еще боится... Так вот, мы собрались сюда, чтобы обсудить наши дела.</speach>
<p><span class="note">Восклицания.</span></p>
<p>Все мы знаем, что Гросман не останавливается уже ни перед чем, чтобы сломать нашу забастовку.</p>
<speach role="Иоська" sex="муж">Прошу маленького слова...</speach>
<speach role="Яков" sex="муж">Подожди, Иоська.</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Спрашиваю у товарищей -- что будет, если Гросман победит?</speach>
<speach role="Степан" sex="nick">Известно, что будет: на шею верхом сядет.</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Зачем же было начинать? Пусть каждый вспомнит, как мы живем. Вот здесь квартира рабочего. Комната и кухня. Здесь живу я, сестра-работница, отец-работник, брат Нахман и сапожник Шмиль. Мы отравляемся вонью, что идет со стен, и отравляем друг друга собственным дыханием. Мы спим на полу, как собаки, и вши поедают наше тело. Мы едим черствый хлеб и лишь по праздникам видим мясо. Наши развлечения -- или водка, или бильярд, или мертвый сон. Вот наше положение. Кто из нас живет лучше, пусть ответит.</speach>
<speach role="Голоса">Верно, верно...</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">А как живет Гросман? Семья Гросмана из четырех человек. Эти четыре человека живут в двенадцати комнатах, которые стоили, как хвастал Гросман, шестьдесят тысяч рублей. Для этих людей все доступно. Театр, музыка, образование, хорошие книжки, лучшая пища, в то время как для наших детей нет молока в грудях матерей, в то время как мы гибнем от истощения, от грязи и болезней. Я говорю вам и хотел бы, чтобы слова мои вместе с моей желчью и гневом дошли до вашего сердца. У нас есть один выход. Не уступать.</speach>
<p><span class="note">Шум и возгласы.</span></p>
<speach role="Яков" sex="муж"><span class="note">(в гневе. Встает)</span>Перебить бы всех этих подлецов, и был бы один конец. <span class="note">(Грозно.)</span>Кто нарушит связь, тот со мной будет ведаться. Подожди, подлецы!..</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Нелегко Гросману увеличить расходы по мельнице на двадцать пять тысяч рублей. Но мы его заставим...</speach>
<speach role="Яков" sex="муж"><span class="note">(грозно)</span>Заставим, а не то всей мельнице капут!.. Так я говорю? Чем дальше мучиться, как мучились до сих пор, так уже лучше на каторгу. Хуже мельницы каторги не может быть.</speach>
<speach role="Голоса">Верно, верно.</speach>
<p>-- И всех щенят его следует перебить...</p>
<p><span class="note">Шум, гневные жесты.</span></p>
<speach role="Иоська" sex="муж">Прошу маленького слова... Почему товарищ Мирон не говорит нам о сыне господина Гросмана, Александре? Мы знаем, что он демократ. Почему же мы его не видим здесь, среди нас? Какой же он демократ, если не идет против своего отца-эксплуататора?</speach>
<speach role="Яков" sex="муж">Это ты, Иоська, правильно спросил!</speach>
<speach role="Степан" sex="nick">Оно, правду сказать, неловко как-то.</speach>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Сын Гросмана на нашей стороне. Он сегодня придет сюда, чтобы обсудить и решить, как нам дальше вести дело.</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж">Браво и браво. Я удовлетворен.</speach>
<speach role="Яков" sex="муж">Значит, наша взяла, если сынишка Гросмана за нас.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж"><span class="note">(робко)</span>Я, Мирон, вот что хотел сказать. Я бы... <span class="note">(Запинается.)</span></speach>
<speach role="Яков" sex="муж">Дай ему по затылку, слова и пойдут.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж"><span class="note">(улыбаясь)</span><span class="note">.</span>Что я хотел сказать? Так, ничего не хотел сказать. Но... но что-то мира хочется. Понимаете, чтобы было тихо, спокойно. К чему этот крик? Ну хорошо, вот крик. Вот дитя дома плачет. Вот жена дома проклинает. Так уже хорошо? И господин Гросман тоже не маленький человек. Мы упрямимся и он думает: Смотри-ка, они со мной хотят бороться! Кто хочет, что хочет? Мы!.. Еще раз кто? Вот эти мы!.. Против кого? Против Гросмана!..</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж">Прошу маленького слова. Ты кончил, Давидка? Если нет, то продолжай.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж">Я не кончил и я не начал. Я только говорю, пусть все будет сделано тихо, мирно. Мы евреи, и он еврей. Не скушаем друг друга. <span class="note">(Иоське.)</span>Что? Ты говоришь, что здесь русские рабочие? Что же из этого? Разве они не люди? Они меня понимают. Правда, Яков, ты меня понимаешь?</speach>
<speach role="Яков" sex="муж">Пошел ты к черту.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж">Уже пошел... Ну а дальше? Что ты на меня смотришь, Иоська?</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж">Я смотрю на тебя оттого, что ты ничего не понимаешь в бедном рабочем. Когда я тебя выучу? Ты ведь набитый дурак, и я тебе сейчас докажу почему. Что такое, например, капиталист-эксплуататор? Ну что, что?..</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж">Знаю, знаю...</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж">Знаешь? Кушать ты знаешь! Капиталист-эксплуататор -- это человек, который должен отнимать у рабочего прибавочную стоимость. Ну а что такое рабочий? А? Рабочий -- это человек, который хотя не хочет, но должен отдавать капиталисту прибавочную стоимость. Не смотри на меня как баран перед смертью. Ты уже понял? Что же отсюда следует? Что рабочий должен бороться с капиталистом, пока не отнимет у него всю прибавочную стоимость. Осел, при чем же тут еврей? Вот тут ты, Давидка, второй раз дурак, и я тебе сейчас докажу почему. Если, например, еврей-капиталист выжимает прибавочную стоимость из русского и еврейского рабочего, а русский-капиталист выжимает прибавочную стоимость из еврейского и русского рабочего, то при чем тут нация? Когда я говорю, что монета не имеет нации, то ты это понимаешь. Почему же ты не понимаешь, что тот, кто любит монету, тоже не имеет нации?</speach>
<p><span class="note">Рабочие смеются.</span></p>
<p>При чем же здесь слова: еврей и русский?..</p>
<speach role="Яков" sex="муж">Ловко отделал, Иоська. Мы все одно -- что Степан, что Мирон.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж"><span class="note">(подумав)</span>А почему русские устраивают погром?</speach>
<speach role="Степан" sex="nick"><span class="note">(погладив бороду. Сбивчиво)</span>Да! Это ты правильно спросил. Это так.</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж">Дурак. Мы, бедные люди, рабочие, идем к одной цели. Русские и еврейские рабочие не враги. Они уже поняли свои общие интересы и рука об руку идут в бой со старым миром, чтобы его сокрушить. Я скажу так: русские и еврейские рабочие -- братья!</speach>
<speach role="Яков" sex="муж">Верно,-- братья. Наш враг хозяин, а не еврей. Хозяину надо шею свернуть.</speach>
<p><span class="note">Шум.</span></p>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Ай-ай-ай! Братья!.. Это хорошо... Это по-еврейски!.. <span class="note">(Встает и бросает сапог.)</span>Слушайте, дети... это по-еврейски. Степан, знаешь ты, что значит по-еврейски? Это значит по-человечески: всегда и везде еврейское было человеческое. Дети, люби врагов своих -- кто сказал? Это мы сказали. И кто сказал -- подставь правую щеку, когда бьют в левую? Вы говорите, что вы. Но это неправда... Тоже мы!.. Эти слова пахнут еврейской болячкой, еврейской кровью.</speach>
<speach role="Давидка" sex="муж"><span class="note">(благоговейно)</span>Таки пахнет еврейской болячкой.</speach>
<speach role="Иоська" sex="муж">Прошу маленького слова.</speach>
<speach role="Шмиль" sex="муж" profession="сапожник">Тысячелетия прижимали еврея, и он от боли скривил лицо и выкрикнул: люби врагов своих. Некуда было деваться, Степан. Люби врагов своих!.. Хорошо, но сейчас же проклял это, и оно стало чужим. Ай-ай, ай-ай и ай-ай-ай!.. Сказать правду нужно. Это было еврейским словом. А кто сказал -- борись с поработителем своим? Тоже мы!.. Все хорошее, человеческое говорили мы и сейчас же дарили другим. Берите, мы не жадные. У нас столько есть, что всем людям хватит. Не мешай же, Иоська. Мы сказали: борись с поработителем своим, но это еще не по-еврейски!.. Но борись ты, угнетенный, рука об руку не только с евреем, а с русским, с французом, с поляком, против поработителей своих, -- вот это по-еврейски. Тут еврей не скривил лицо и громко, Яков, и смело, Иоська, сказал: угнетенные, вот ваша дорога!.. Понимаете? Понимаете? И я еще должен сказать, Степан, что все станет еврейским!.. Нет, у вас таки будет своя суббота, у французов своя, у немцев своя, но дух, дух во всем будет жить еврейский. <span class="note">(Садится в волнении.)</span></speach>
<p><span class="note">Шум.</span></p>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Вам за это следует поцелуй, Шмиль. Вы всегда вмешиваетесь не в свое дело. Вы ведь известный сумасшедший. А я хочу видеть, как похоронят Гросмана. Дети!.. Надевайте-ка на него саван!.. Кладите же его в землю...</speach>
<p><span class="note">В это время в задних рядах начинается движение. Все оглядываются. Кто-то протискивается через толпу. Мирон бежит навстречу.</span></p>
<speach role="Мирон" sex="муж" profession="сын Эрша">Это товарищ Александр, сын Гросмана. Пропустите товарища.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(пораженный)</span>Сын господина Гросмана здесь!.. Сам сын господина Гросмана!..</speach>
<p><span class="note">Александра окружают рабочие, пожимают ему руку.</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(звучным голосом)</span>Товарищи!..</speach>
<p><span class="note">Все утихают.</span></p>
<p>Товарищи!..</p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие третье</p>

<p><span class="note">Столовая в доме Гросмана. Слышна игра на фортепьяно, звуки доносятся слабо. Музыка нежная, меланхолическая. Серый, тусклый день. Мельница окутана туманом. Ее контуры неясно выделяются. От теней столовая кажется печальной. Женя сидит на кушетке, повернувшись спиной к мужу. Этель, в капоте, сидит за столом, повернувшись к Розенову. Розенов, одетый с иголочки, взволнованный, ходит по комнате.</span></p>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Не говорите мне, теща, об этой дурацкой революции. Я плевать хочу на нее. Вот этот скандал, который Женя устроила, хуже всяких революций. Мне никуда нельзя показаться. Понимаете, нельзя! Надо воспользоваться, теща, тревожными слухами и уехать месяца на два за границу с Женей. О нас забудут и перестанут сплетничать.</speach>
<p><span class="note">Женя кивает головой.</span></p>
Нет? <span class="note">(Грозно.)</span> Нет?
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Зачем так сердиться, Яков? Она ведь молоденькая. Ее надо попросить, приласкать. Ведь она у меня выросла в роскоши. Ты образованный, ты знаешь самые лучшие слова...</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Как вы мне надоели... Все, все!.. <span class="note">(Повернулась в другую сторону.)</span></speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Слышите, теща? Это ее постоянный жаргон. <span class="note">(Повторяет раздраженно.)</span>Как вы мне надоели! Чем я вам надоел, принцесса?</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Интеллигент, ставший биржевиком, -- не человек!</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Слышите, теща, слышите? Четыре года я ей твержу: Женя, деньги! Женя, деньги и деньги! Вот результаты. Теща, вы знаете жизнь. Можно ли прожить без денег? И мужу нельзя об этом сказать жене!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Что же делать, если она такая. Она у меня не жадная.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(возмущенный)</span>Как -- что делать? Вы должны другое говорить, если желаете ей добра. Сделайте ее жадной. Отнимите у нее платья, бриллианты, и она заголосит, как я голосил. Что делать? Вот я прошел школу и хорошо знаю, что нужно делать. Вам кажется, теща, что как только я приехал из-за границы с дипломом, то передо мной открылись все двери?.. Ошибаетесь. Я был беден, и со мной никто разговаривать не хотел. Ошибаетесь. Со мной, теща, не церемонились. Прошло три тяжелых года, пока я почувствовал под ногами почву.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Положим, всем приходится трудно...</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Я краснею, когда слышу об этом. Сейчас пойдет рассказ о больнице. И он даже не подозревает, как это пошло.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Пошло разыгрывать Софию Ковалевскую, когда, в сущности, ты хочешь того же, что и я.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Я хочу? А мои идеалы...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Знаем, знаем... Все в высоком стиле: бог, идеал, искусство... Надо иметь стыд, Женя! В больнице, теща, где я по приезде из-за границы начал работать, пришлось превратиться чуть ли не в лакея известных врачей, чтобы добиться от них какой-нибудь помощи. И я превратился, теща. Вот где истинная правда жизни. Я превратился, потому что понял -- иначе не пройдешь. Я развлекал их жен. Я был ловчее других, гулял с их идиотками дочерьми и за это иногда получал дежурство у богатого больного. Я терпел... ради денег!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">В этом нет ничего дурного. Ты все-таки устроился...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Конечно!.. И я победил. Я прав и требую, чтобы она не становилась поперек моей дороги. Я должен быть богачом и буду им. Она не хочет понять, что практика врача редко обогащает. Посмотрите, теща, на наших богатых врачей. Разве они живут? Разве они чувствуют сладость жизни? Другое дело -- биржа. Это чисто. Это приятно. Вокруг тебя кипит жизнь. Ты сам как соломинка захвачен водоворотом. Деньги растут! Деньги растут!</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(звонким голосом)</span>Я понимаю. Я чувствую, Яша! Помню, как это у нас началось.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Ненавижу, презираю вас...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(делает Розенову знак. Шепотом)</span>Поговори сам с ней. Я ничего не могу поделать, а отец не хочет вмешиваться.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(обернулась)</span>О чем вы шепчетесь?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Я не шепчусь. Уже шепчусь! <span class="note">(Делает Розенову знак.)</span>Подойди же к ней. <span class="note">(Тихо выходит из кабинета и закрывает дверь за собой.)</span></speach>
<p><span class="note">Розенов смотрит на жену. Заложил руки за спину и ходит по комнате. Останавливается. Недовольно машет головой и решительно подходит к ней.</span></p>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(искусственно дрогнувшим голосом)</span>Женечка!</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Не смейте касаться меня. Ступайте к своей служанке!</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(вспыхнул)</span>Ненавижу этот тон. Начиталась французских романов и, чуть что, сейчас на вы.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Я не хочу тебя знать больше. Моя жизнь пропала! <span class="note">(Приложила платок к глазам.)</span>Если бы я знала, за кого шла замуж. Скажи, чем ты теперь лучше бандита, который останавливает путников на большой дороге с криком: кошелек или жизнь? Врач-биржевик! Какой позор, какой позор!</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(сдерживается)</span>Я третий раз делаю попытку примириться с тобой. Две недели, как ты бросила дом. Дети страдают -- ты замучилась. Послушай меня, поедем домой.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(с горечью)</span>Ты заботишься обо мне? <span class="note">(Крикливо.)</span>А какова была моя жизнь? Поговорил ли ты со мной хоть однажды серьезно? Нет, серьезно, по-человечески. Чем я была для тебя? Куклой, выставкой! Ты покупал мне бриллианты ради своих целей, но скупился на покупку книг, произведений искусства. В нашем доме нет ни одной скульптуры. В гостиной на стенах висят большие олеографии в этих пошлых золоченых рамах. Для кабинета ты отказывался приобрести библиотеку...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Эти бредни никого не греют. Мне надоели книги. Я не признаю искусства.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Разве это не ужасно -- не признавать искусства? Боже мой, я оставалась одна и думала: где же мои мечты? Когда мы познакомились, ты мне понравился. <span class="note">(Опять напыщенным тоном.)</span>Я думала, что с тобой из этого мертвого дома я выйду на свет, я увижу солнце. Жизнь наша будет заполнена благородным трудом.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(сердито)</span>Это все из романов. О каком труде ты говоришь? В жизни все так ясно, так просто. Поедем домой. Твоя вспышка пройдет, и как ты будешь жалеть, если мы разойдемся. Я женюсь вторично на молоденькой, богатой, ты останешься вдовой. Хочешь, я повезу тебя за границу? <span class="note">(Шепчет.)</span>Поедем как любовники...</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Не добьюсь у тебя, чтобы ты отнесся ко мне как человек. <span class="note">(Заплакала.)</span>Я говорю серьезно, Яков. Может быть, это мои последние слова! Я четыре года молчала. Я рвалась из нашей клетки к прекрасному. И вот я вырвалась... не на радость.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(меняет тон)</span>Не могу же я серьезно, хладнокровно слушать эту чепуху. Ведь я не мальчишка и не хожу, воздев очи горе. Я смолоду ненавидел этот гнусный высокий тон. Перестань дурить, или я тебя заставлю. Бросила детей и разыгрывает Жану д&#769;Арк.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(задыхаясь)</span>Меня заставить!</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Тебя, тебя. Я пойду до конца.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Ты думаешь, что разговариваешь со своими любовницами?</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Молчать! <span class="note">(Сдавливает ей руку.)</span>Едешь домой? Я спрашиваю, вернешься домой?</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(вырывает руку)</span>Опять в эти проклятые комнаты тюрьмы? Никогда, лучше смерть! <span class="note">(С пафосом.)</span>Кому я нужна теперь? Кто протянет мне руку, чтобы идти со мной вперед, вперед, без конца? Я одна!.. Моя жизнь пропала, и вот я плачу. Кому я продана? Посмотри на себя. У тебя круглое брюхо и плотоядный рот. <span class="note">(Смеется.)</span>У тебя цепочка на жилетке. Нет, ты посмотри на себя. Как твой дом устроен? Кабинет без библиотеки, гостиная без произведений искусства, столовая и огромный буфет с мраморной доской. Когда к нам входишь, сразу охватывает атмосфера чего-то ужасного, мерзкого, бесстыдного. Я плачу, пропала жизнь!</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Но ты ведь идиотка, честное слово. Твое место в больнице.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Это тебе кажется страшным. Все благородное для тебя не имеет цены. Пусть! Я плачу. Пропала жизнь!</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(в бешенстве)</span>Не знаю, что удерживает меня ударить тебя. Но подожди, дойдет и до этого. Проклятие гимназиям и подлым книгам! Почему я женился на тебе? Почему я тебя выбрал? Разве в городе мало других богатых идиоток, которые почли бы за счастье выйти за меня замуж?</speach>
<p><span class="note">Женя рыдает.</span></p>
Ты еще плачешь? Ты еще права? Подожди, прибежишь сама ко мне. <span class="note">(В гневе убегает.)</span>
<p><span class="note">Пауза. Женя плачет. Из кабинета тихо выходит Этель. Удивленно оглядывается. Музыка прекращается.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Где же Яков?</speach>
<p><span class="note">Женя молча поднимается и, рыдая, выходит из комнаты в правую дверь. У дверей столкнулась с Маней. Этель изумленно смотрит на нее.</span></p>
<p><span class="note">(Недовольно, расстроена.)</span> Как ты прошла сюда? Кто тебя впустил?</p>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Никто меня не впустил. У кого я должна спрашивать позволения! Как ты ни богата и как я ни бедна, все-таки мы сестры. Еще могу зайти к тебе без спроса. Когда-то вместе в камешки играли, когда-то сидели за одним столом. Вот так сидел отец, а тут мать и, слава богу, меня считали немножко красивее и умнее тебя. Счастья твоего мне только не хватало.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Пришла уже разговаривать. Мне не так весело, чтобы тебя слушать.</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Можно подумать, что я прыгаю от веселья. Почему ты выгнала Диночку? Что она тебе сделала? Ведь она пришла тебе поклониться?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(хмуро)</span>Чего тебе надо от меня? Зачем ты приходишь меня мучить? Думай о какой-то Дине! Слава богу, у меня довольно своих забот.</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Я ничего не говорю.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ты не говоришь? Знаю тебя. Твои глаза говорят. Пусти меня выйти. Смотри-ка, стала на пороге и не пропускает!..</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман"><span class="note">(тихо)</span>Я ничего не хочу от тебя. Я пришла только рассказать тебе, что мы умираем с голоду. Внизу стоит мой Абрам и падает с ног от слабости. Помощи нет ниоткуда. Я прощаю тебе, что ты выгнала мою Диночку. Я прощаю тебе твои двенадцать комнат и то, что ты купаешься в золоте, прощаю даже и то, что ты меня, свою сестру, не хотела вытащить из грязи, из этой бедноты, из этих скорбей. <span class="note">(Заплакала.)</span>Помоги мне теперь...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">А я тебе сто раз говорила, что я не Ротшильд. Мне не у кого взять денег. Ты думаешь, что золото у меня в руках? А если бы и было? Значит, я должна тебе все отдать? Ты моя сестра, но теперь нет родства. Всякий живет для себя. Был бы твой муж умнее, дельнее, ты бы тоже достигла богатства. У меня есть люди поближе, чем ты. Спроси-ка, сколько стоит вести хозяйство. Сколько стоят слуги, лошади, конюхи? Сколько нужно для детей. И ничего не остается для других. Теперь мельница стоит, а когда мельница стоит, то все равно что мать умерла. Пропусти меня. Ты видела, моя Женечка плакала?</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Я не уйду отсюда. Мне некуда идти. Лягу здесь и умру. Хорошо, нет родства. Пусть! Я не сестра, я просто бедная, несчастная женщина. Я пришла к тебе. Я оглядываюсь, и глаза не выносят блеска твоего богатства. Дома у меня холодно, в окнах стекол нет, со стен течет зеленая вода. Каждая вещь, которая здесь валяется, могла бы осчастливить меня на всю жизнь. Смягчи свое сердце. Взгляни на меня и на себя: мы ведь дети одной матери. Ты вся сияешь, а я худа, как загнанная лошадь, и годилась бы тебе в матери. Мои руки так высохли, что в них едва бьются жилы.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Кто же виноват? Плачься на бога. Пусть муж работает... Разве мой Давид отказывался когда-нибудь от работы? Никогда! Он всегда думал о том, чтобы делать деньги. Пусть твой муж тоже работает, пусть дети работают. Не жрите столько, не покупайте туфелек, шляпок, корсетов, и из этих копеек соберутся рубли.</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман"><span class="note">(мрачно)</span>Пусть то, что мы тратим на шляпки, достанется моим близким и далеким врагам на всю жизнь.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(сердито)</span>Ты еще проклинаешь? Ты! Ничтожная! Как же иметь дело с такими людьми, как вы? Ты бы ведь меня зарезала. За что? Разве мы ограбили кого-нибудь? Что вам сделал Давид? Если его мельница кормит вас, то этим он плох? Кого Давид обидел? Всю жизнь он думает о вас. Из-за вас нет ни дня, ни ночи. А чем вы платите за это?</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Прошу тебя... помоги мне.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">У меня нет денег.</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">А я перебью все твои стекла. А я буду бегать по улицам и кричать: народ, смотрите, как Этель Гросман поступает с своей несчастной сестрой! <span class="note">(Исступленно)</span>А я повешусь у твоих дверей.</speach>
<p><span class="note">На крик вбегает Гросман. За ним почтительно входит Герман.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Что тут за крик? Кто это?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Это Маня. Она кричит, что ей плохо. Если нуждаешься в помощи, то разве такими словами требуют?</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман"><span class="note">(возбужденно)</span>Вы, Гросман, мой шурин, а она моя сестра...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(в гневе затопал ногами)</span>Вон отсюда!</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман">Ну выбросьте меня. Вот это я хочу видеть. А ну возьмите-ка меня за плечи. Мне уже все равно. Ну, жирные звери, выбросьте меня!.. Разве вы люди? Эта женщина моя сестра! Собаку бы лучше мать родила.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(топает ногами)</span>Вон, вон сейчас! Герман, что же вы стоите? Вытащите ее отсюда.</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице"><span class="note">(подходит к Мане, берет ее за руку)</span>Идите отсюда. Вы ведь криком ничего не добьетесь.</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман"><span class="note">(вырывается из его рук)</span>Разбойники! Я вам все стекла перебью в доме. Вы ведь пьете нашу кровь. Подождите, мы вам покажем, как пить. Ты, пусти меня... жирный зверь!</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Пустите ее, Герман. <span class="note">(Бросает ей рубль.)</span>На, подавись! Можешь уже проститься с мельницей.</speach>
<speach role="Маня" sex="жен" profession="сестра госпожи Гросман"><span class="note">(глядит на монету, которая покатилась; поднимает ее с пола)</span>Рубль! Богачка Гросман бросает голодающей сестре рубль! Чтобы один рубль остался от твоего богатства. Имеешь уже радости от своей Женечки? Подожди, подожди. Моя правда возьмет верх. Подождите, разбойники! <span class="note">(Быстро уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Герман присаживается скромно к столу и не поднимает глаз. Гросман взволнован. Заложил руку за спину и ходит по комнате.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Вот положение еврейского богача. Он один, и всяких бедных родственников у него тысяча. Тому до зарезу нужны деньги, тот умирает с голоду. Этому найди службу. Воспитывай на свой счет десяток юношей и выдавай им стипендию. Благотворительные учреждения требуют пожертвований, и кто только хочет, расхищает твое состояние. Почему? Потому что ты еврейский богач. К русскому богачу никто не посмеет явиться с просьбами. А попробуй отказать -- и ты разбойник!</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(робко)</span>Выбрось ее уже из головы. Сегодня Яков опять приходил.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Не хочу слушать об этом. Пусть идут к черту все Яковы!..</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице"><span class="note">(скромно)</span>Надо было ей выбросить что-нибудь. Меньше собакой -- меньше лая.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Но у меня нет столько денег. Пусть бы Давид дал мне сто рублей и сказал: эти деньги отдай сестре. Подумайте, Герман, сколько мне нужно ежедневно расходовать.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">У нее никогда нет денег, Герман. Дайте ей тысячу рублей, и через минуту она скажет: у меня нет денег.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Когда я получала от тебя тысячи?</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Я не о Мане говорю. Я хотел только сказать, что теперь их не следует раздражать. Они и так голову потеряли.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">А я говорю вам, Герман, что плюю на рабочих, и на революцию, и на все. Я никогда и ничего не боюсь. Если бы они даже с ума сошли от первого до последнего -- они ничего не получат. Не раздражайте меня. Этель. Дай ему хоть слово сказать. Вероятно, он знает, что говорит.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Ты молчи. Не твое дело. Не вмешивайся...</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Вы знаете, мадам Гросман, мою преданность вам. Вы меня вытащили из нищеты. И если бы вы сказали мне: Герман, бросься в огонь, я закрыл бы глаза и бросился в огонь. Верьте же моим словам. После той проклятой большой забастовки рабочие превратились в зверей. Во всем городе вы не найдете одного порядочного рабочего. Волнения и слухи и все, что происходит в эти проклятые месяцы, действует на них как огонь на порох. Они все ходят с глазами, налитыми кровью, и с сжатыми кулаками.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(в страхе)</span>Слышишь, что он рассказывает?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(сухо)</span>Пусть рассказывает... Мы уедем...</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Это другое дело. Еще неделю тому назад я думал, что все в наших руках, а теперь я уже не верю. Волнение велико. Никто не знает хорошо, чего хочет, и все кипят как в котле. Делается страшно!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Если нужно будет -- я уеду. Пусть все погибнет, а я не сдамся. Вы, может быть, думаете, что я боюсь, если согласен уехать? Ошибаетесь. У меня свой план, я же смеюсь над ними. Все это пустяки, вздор...</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Дай бог, дай бог!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">У вас, Герман, маленькая голова, и вы не понимаете, что происходит. Надо подняться высоко и сверху посмотреть вниз. Тогда вам все откроется. Есть что-то постарше нас с вами, Герман. Это наша власть. Эту власть хотят отнять у нас, но мы не отдадим ее. Она должна существовать. Поднимитесь, Герман, еще выше. Вот она, власть! В золоте и с мечом. Поклонимся ей!..</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Это не для моей головы.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Потому вы и трусите, что не понимаете. Нужно, Герман, дать развиваться силе и задушить ее... Мы обезоружим их и впряжем всех в нашу колесницу. Я, Герман, сам работал, знаю их силы, знаю, чего они хотят, но знаю теперь, кто мы.</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Я не могу с вами спорить. Мое дело сказать, что все мы стоим теперь на пороховом погребе, что может произойти взрыв, от которого ничего целым не останется.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(взволнован)</span>Нет такого взрыва, которого не могли бы сдержать крепкие стены. Посмотрите, Герман, кругом себя. Ведь то, что совершается кругом нас, не есть только мое дело. Вопрос стоит так: власть для одних или власть для всех. Я стою тут на стороже и говорю: нет!.. Я говорю всем, имеющим власть: нет, ни одной уступки. Я говорю всему миру: нет, нет и нет!.. Оставим это. Все равно вы не поймете. Что вы хотели сказать?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Мне страшно. Я бы спряталась в самом глухом месте. Когда мы были бедны, нам было хорошо. Мы жили спокойно...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Молчи.</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Я сам все испробовал. На днях я призвал к себе Степана. Он пользуется влиянием среди своих. Степан, начал я, что же ты делаешь? Ты русский человек? Как тебе не стыдно водиться с евреями? У тебя крест, у них что? Кто делает смуту, как не евреи? Кто бунтует, если не евреи? Ничего не помогло!</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Вы хорошо сделали, что так говорили о евреях. Это должно подействовать.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Зачем трогать евреев?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Какое тебе дело? Много добра ты видела от евреев?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Я знаю одно: евреев не нужно трогать...</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Чем же ответил Степан? Пришел вечером и разбил камнями окна в моей квартире.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Вот видишь, Давид. Уступи им хоть что-нибудь... Станет спокойнее. Разве ты имеешь дело с людьми? Это ведь дикие звери...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Пусть звери... Не твое дело. Я говорю -- нет. Так и будет.</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Хорошо. Можно подождать еще несколько дней. Только... Только...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Что только?</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Мне тяжело причинить вам горе...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Какое горе? Что вы тянете?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(испуганно)</span>Боже мой, что еще?</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Я предан вам и должен всю правду открыть. Я бы даже открыл ее, если бы был посторонним -- просто из сожаления к юноше.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Черт вас возьми, Герман. Вы тянете из меня жилы.</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице"><span class="note">(нерешительно)</span>Вы... знаете, кто против вас?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Как... Кто?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Боже мой!..</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">В деле ведь замешан ваш сын, господин Александр. Вот правда, которую я узнал.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(с криком)</span>Это!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(всплеснула руками)</span>Сашенька!..</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">И то, что господин Александр в забастовке...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(обрывает его)</span>Мой Саша? Неправда! Против меня!.. Не верю!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ты таки не верь, Давид, не верь...</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Мои люди мне сказали.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Мой сын? Ложь!.. Этель, где он? Позови его сейчас же сюда. Притащи его. Неправда, Герман. Голову даю. Что, Этель, хороших детей ты родила?</speach>
<p><span class="note">Этель, сгорбившись, выходит.</span></p>
<p>Поклянитесь, Герман, что это правда?</p>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Клянусь...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Так у меня нет больше сына. <span class="note">(Кричит.)</span>Этель, Этель, скорее! Терпение мое истощилось!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(вбегает)</span>Его нет дома. <span class="note">(Дрожит.)</span>Давидочка...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Так послать за ним. Отыскать его. <span class="note">(Себе.)</span>Тише, Гросман, тише. Не падай духом...</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Господин Гросман, что с вами?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Давидочка, мой дорогой Давид!.. Тебя прошу! Вот стану на колени перед тобой. Только ты успокойся, только ты. Не смотри на детей -- только ты!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Уйди! Тише, Гросман, тише... Ты знал своего сына? Этель, в первый раз мы сойдемся с ним лицом к лицу. Мы рассмотрим друг друга. Тише, Гросман, тише... Что ты сделал, чтобы знать своего сына? Кто у тебя в доме?</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице">Господин Гросман, господин Гросман?!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Ступайте, Герман. Работайте. Я не сдаюсь. <span class="note">(Сердито.)</span>Не раздражайте же меня своими ответами. Ступайте!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Идите, идите. Вы видите, что с ним. Ах, Герман, печали вы принесли в наш дом, острый нож вы вонзили в мое сердце...</speach>
<speach role="Герман" sex="муж" profession="управляющий на мельнице"><span class="note">(бормочет)</span>Я должен был донести. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Гросман большими шагами ходит но комнате.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(умоляюще)</span>Давид, Давидочка!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">А, что?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">О чем ты думаешь? Не надо думать, не надо! Прогони свой гнев... Как нам хорошо было, когда мы были бедны. Вот мы богаты. Стали ли мы счастливее? Нет одних забот, но выросли другие, худшие. Огромные комнаты, кругом роскошь, а я кружусь в них, как заброшенная кошка. Женя несчастна!.. Не сердись на Сашу.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(рассеянно)</span>Я хожу и думаю о том, как с ним встречусь. Нам ведь нужно взглянуть друг на друга. Этель, кажется, в деньгах лежит что-то страшное. А? Черт сидит в деньгах. Что? Ты знаешь Сашу? Мне некогда было думать о нем. Кто такой Саша? Какой он, высокий или низенький? Выросли ли у него усы? Какой у него голос, громкий или тихий?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Наш Саша красив... Он добр... Больше я ничего не знаю.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(задумчиво)</span>Почему же мы ничего не знаем?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Присядь, Давид. Я буду говорить, и ты успокоишься. Никогда мы не разговариваем просто, как муж с женой. Когда мы жили, Давид? Кажется... никогда!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Ты говоришь, что Женя несчастна? Почему она несчастна? Пустяки! О чем я говорю? Ну, а кто такое Маша?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Люблю ее... но... ничего не знаю.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">А Петя?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(бормочет)</span>Петя, Петя... Люблю, дрожу...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(вспыхивает)</span>Так все они собаки? Все мои! Что такое дети? Что такое мои? А если мои?..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Вот кровь опять тебе бросилась в голову. Вот ты опять теряешь рассудок. Что дети? Только ты, только ты!... Тебя прошу...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(встает и идет в кабинет. Этель следует за ним. Сильно)</span>Нет-нет! Кто я? Я Гросман! Гросман останется Гросманом... Мои дети! Скажите! Мои дети!..</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист"><span class="note">(входит с собакой, садится у стола)</span>Байрон, сюда! <span class="note">(Вынимает портсигар и закуривает. Позвонил.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит горничная.</span></p>
<p><span class="note">(Вдруг.)</span> Вон!</p>
<p><span class="note">Горничная испуганно убегает.</span></p>
<p><span class="note">(Он насвистывает, подходит к буфету, достает шоколад и ест. Опять звонит.)</span></p>
<p><span class="note">Снова является горничная.</span></p>
Вон! <span class="note">(Расхохотался. Кормит собаку шоколадом.)</span>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(входит)</span>Я вас ищу во всех комнатах. Пора заниматься.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист"><span class="note">(кормит собаку)</span>Не хочу!..</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Вы не можете не хотеть. Мне тяжело получать здесь даром деньги.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Если вам платят, то это все равно.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Я не могу с вами об этом спорить. Не будьте только грубым. Это одно, о чем я прошу. Я имею право требовать этого от вас.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист"><span class="note">(пожимает плечами)</span>Не понимаю!.. <span class="note">(Насвистывает и возится с собакой.)</span></speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Как мне ни тяжело, но я принужден буду сообщить вашему отцу о ваших отказах заниматься.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Послушайте, Вайц. Сколько раз нужно вам повторять, что я не боюсь отца. Подумаешь -- отец!.. Получаете жалованье и будьте довольны...</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Вы ставите меня в тяжелое положение. В сущности, я сейчас же должен был бы уйти из этого дома и... не могу. На моих плечах большая семья. Поймите это и прекратите ваши нападки.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист"><span class="note">(грубо)</span>Какое мне дело до вашей семьи? <span class="note">(Смотрит на Вайца. Смеется.)</span>Байрон, сюда!.. <span class="note">(Насвистывая, уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Вайц опустил голову, сидит задумавшись.</span></p>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(входит. Обходит со скучающим видом комнату. Садится в углу)</span>Только что играла!.. Бросила! Пришла сюда из десятой комнаты и теперь буду сидеть здесь как бы кому-то назло. Буду думать, что мне весело. <span class="note">(Закрывает глаза.)</span>Вот Вайц.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(прерывает ее)</span>Петя меня только что оскорбил... Почему же я не ухожу? <span class="note">(Машет рукой.)</span></speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(полузакрыла глаза)</span>Вот, Вайц, вокруг меня избранное общество, кавалеры и дамы. Они ведут блестящий разговор по-французски. Красавец корнет возбуждает общее внимание. Посмотрите, Вайц, вот он встает. Как он изящен! Он постукивает шпорами. Он прошел мимо и обдал меня огненным взглядом. Я опустила глаза. Вот он наступил мне на ногу, и я вскрикнула. Вайц, все оглянулись в мою сторону. Разговоры смолкли. Как ясно пахнет фиалками. Вы, Вайц, хотите наказать дерзкого!.. Вы в мундире и стройны. Как чудно пахнет фиалками. Корнет побледнел. Вы подходите и бросаете ему перчатку в лицо. <span class="note">(С криком.)</span>Вайц, вы дали ему пощечину! Вы дали ему пощечину!..</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Зачем смеяться надо мной?</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Нет, я не смеюсь. Я никого не вижу вокруг себя. Поднимитесь, выпрямитесь! Почему вы сидите всегда сгорбившись? Разве трудно сделаться стройным, мужественным? Вы ведь мужчина! У вас гордые цели впереди. Я с вами!.. <span class="note">(Усталым голосом.)</span>Как все скучно, Вайц! Я чувствую, что угасаю. Вот брошен сорванный цветок...</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">У вас чудная душа. Когда я слышу ваш голос, все благородное, что живет во мне, пробуждается. Маша, на моих глазах погибает человек!..</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(угрюмо)</span>Пусть гибнет!.. Зачем жить?</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Зачем? Есть одна святая цель в жизни. Это борьба за счастье своего угнетенного народа. Но это не для нас. Есть, Маша, еще одна великая радость, которая может заполнить жизнь. Это радость о том, что существует Европа. В Европе, Маша, работают. Это великое утешение. Европа работает! Тут тьма, ужас, а там в лабораториях ищут решений мировых загадок. Идут грандиозные поиски. Тайны раскрываются. Вырабатываются новые формы искусства, переоценивают старые формулы науки. Там в университетах профессора разбрасывают семена знания и приобщают народы к высшему пониманию жизни. Уничтожают варварство, убивают пошлость.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">А я не родилась в Европе. Как жалко! Зачем вы говорите мне о народе? Мне? Вы проливаете драгоценнейшие слезы на камень.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Маша!..</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Зачем же вы говорите мне о народе? Где? Здесь! <span class="note">(Смеется.)</span>В этом доме мертвых людей? Ведь Петя способен затравить еврея собаками... Молчите о народе... <span class="note">(Пауза.)</span>Я сижу и гляжу на вас... <span class="note">(Вдруг.)</span>Вайц, хотите бежать со мной?..</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Что вы сказали? <span class="note">(Испуганно.)</span>Маша!..</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(в забытьи)</span>Вы любите меня... Убежим! Украдите меня! Когда взойдет луна, вы постучите в мое окно, и я выйду к вам. Приготовьте быстрых лошадей. Мы уедем, и умрет моя тоска...</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Вы издеваетесь надо мной.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Мне страшно в этих пустынных комнатах, меня убивает пошлость. <span class="note">(С тоской.)</span>Меня убивает пошлость...</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(дрожащим шепотом)</span>Я люблю вас!..</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(удивленно смотрит на него)</span>Вы? Меня? <span class="note">(Смеется.)</span>Учитель в очках? <span class="note">(Смеется.)</span>Гувернер! Меня? <span class="note">(Вдруг.)</span>Станьте на колени. Сейчас, я хочу! Объяснитесь мне в любви. Объяснитесь поэтически, красиво... Высокий стройный юноша!.. Высокий нежный юноша...</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(становится на колени)</span>Да-да... Но отчего же вы плачете?</speach>
<p><span class="note">Слышны шаги.</span></p>
<speach role="Маша" sex="жен">Сюда идут. Не поднимайтесь... Хочу!... Учитель Вайц на коленях...</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(тихо)</span>Это позор!..</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(смотрит на него. Устало)</span>Встаньте!</speach>
<p><span class="note">Входит Александр. Подает Вайцу руку.</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(Вайцу)</span>Переписали?</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(долго не отвечает. Старается подавить свое волнение)</span>Переписал!..</speach>
<p><span class="note">Александр звонит. Входит горничная.</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Принесите мне завтрак...</speach>
<p><span class="note">Горничная уходит. Доносится голос Гросмана: Саша пришел? Где он?</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Отец зовет меня.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(входит)</span>Саша!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Я тебе нужен, папа?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(грубо)</span>Конечно. Я ведь говорю: Саша!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(удивленно).</span><span class="note"></span>Почему ты кричишь?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Потому что я отец и могу кричать.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(хмуро)</span>Ничего не понимаю.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(резко, Вайцу и Маше)</span>Ступайте отсюда!..</speach>
<p><span class="note">Вайц быстро уходит.</span></p>
<speach role="Маша" sex="жен">Папа, ты не на мельнице.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">А я хочу быть как на мельнице. Я вам отец или нет? <span class="note">(С криком.)</span>Кто здесь отец, я спрашиваю? Здесь в комнате кто отец?..</speach>
<p><span class="note">Маша пожимает плечами, выходит.</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Ну хорошо, ты отец. Что дальше?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Что дальше? Молчать! Не смей со мной так разговаривать.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Ну хорошо, хорошо. Но почему же ты все-таки кричишь?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Почему? У тебя есть смелость смотреть мне в глаза? Где твоя совесть? Покажи-ка ее!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Ты заговорил со мной таким тоном, что я перестаю отвечать тебе. <span class="note">(Отвернулся.)</span></speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(с гневом повернул его к себе)</span>Я тебя заставлю отвечать.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Прими руку...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(вбегает)</span>Давид, перестань! Ведь это наш сын, наш...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(с гневом)</span>Отойди от меня!.. Наш сын? Это наш позор!</speach>
<p><span class="note">Александр хочет уйти.</span></p>
<p>Не смей уходить! Что? Говорю я -- не смей уходить, или нет? Я прикажу связать тебя. Захочу и высеку тебя. Засеку... Замолчать!..</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(матери)</span>Что с ним сегодня?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(плачет)</span>И ты тоже хорош. Отчего ты идешь против отца, против такого отца? Посмотри на него. Ведь он постарел на десять лет за эти полчаса горя о тебе. Ты его не жалеешь? <span class="note">(Громко заплакала.)</span>Где наши радости от детей? Вот Женя заперлась в детской и плачет, и не впускает к себе...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(жене)</span>Довольно! <span class="note">(Сыну.)</span>Саша, вот я сдержал себя. Кровь мне бросилась в голову, когда я тебя увидел. Вот опять гнев душит меня... Тише, Гросман, тише... Спокойно! Хладнокровно!.. <span class="note">(Сыну.)</span>Ты учишь рабочих, как лучше сделать мне зло. Это не укладывается в моей голове. Почему? Что я сделал тебе дурного?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(упрямо)</span>Ничего...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Но ведь это твой отец, твой!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(вспыхнув. Жене)</span>С кем ты разговариваешь? Ведь он уже каторжник. <span class="note">(Повернулся к сыну.)</span>Ты!.. <span class="note">(Топает ногами. Минута напряженного молчания. Бессмысленно орет.)</span>Ты проклятый социалист!.. Социалист! В моем доме! Мой сын!.. <span class="note">(Топает ногами.)</span></speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(ломает руки)</span>Несчастный, несчастный!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Кого мы вырастили? Чего же ты хочешь от нас? Отвечай, проклятый! Может быть, зарезать? Ну зарежь меня! Спрятал револьвер в кармане? <span class="note">(Хватает его за рубашку.)</span>Это что за рубашка на тебе? Твоя? Врешь!.. Раздевай рубашку. Сейчас! Все это мое. На мои деньги купленное. Голым я выгоню тебя.</speach>
<p><span class="note">Горничная вносит завтрак.</span></p>
<p><span class="note">(Бросает тарелки на пол. С новым гневом.)</span> Вон отсюда сейчас, в чем родился. Босым вон!.. Я тебе покажу, как со мной бороться. Ого, ты еще Гросмана не знаешь. Гросмана, Гросмана!.. Я убью тебя... <span class="note">(Подбегает к нему и поднимает угрожающе руку.)</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(спокойно)</span>Ну?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(вскрикнула)</span>Что же ты хотел сделать, Давид? Кого ты хотел ударить? Сашенька, уйди теперь.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(грозно, сыну)</span>Проклят ты будь!.. <span class="note">(Жене.)</span>Ты его вырастила таким. Сашенька, Сашенька!.. Вот он, Сашенька. Посмотри на его лицо. Разве он похож на нас? У него зверские глаза. У него нож в руках. <span class="note">(Опять исступленно.)</span>Что же ты молчишь, проклятый? <span class="note">(Топает ногами.)</span></speach>
<p><span class="note">Александр упрямо молчит.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Может быть, ты еще хочешь бросить нас? <span class="note">(Исступленно.)</span>Нет-нет, я не пущу тебя... Я не хочу! Ты мой! Нет-нет!.. Я тебя на руках носила, своим молоком вскормила. Нет-нет-нет, сыночек мой, дорогой мой!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(с бешенством)</span>Скажи же что-нибудь... Говори!.. <span class="note">(Топает ногами.)</span></speach>
<p><span class="note">Слышен выстрел. Этель присела от ужаса.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Боже мой!.. Несчастье! Что-то сердце мое плакало весь день. Боже мой!.. <span class="note">(Выбегает.)</span></speach>
<p><span class="note">Доносятся шум и крики.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(обернулся)</span>Что там такое?.. Что там?..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(вбегает, рвет на себе волосы)</span>Застрелилась! Женечка застрелилась! Давид, Давид, я умираю. Конец нашей жизни!</speach>
<p><span class="note">Все вскрикнули. Александр бросается в комнаты. Гросман бежит за ним. Этель в изнеможении падает на стул.</span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие четвертое</p>

<p><span class="note">Кабинет Гросмана. Большая, богато убранная комната. Два венецианских окна выходят на площадь. Из них днем видна мельница как на ладони. Теперь же едва вырисовывается мрачный силуэт всех ее зданий. В комнате два письменных стола, один -- новый -- роскошный, за которым Гросман принимает посетителей, другой простой. Гросман верит, что этот принес ему счастье, и, находясь среди своих, обыкновенно сидит за старым столом. Налево железная касса. У стены два дорожных сундука. Комната освещается электричеством. Кругом безделушки, картины в золоченых рамах и отдельно большой портрет Гросмана. Две двери. Справа кушетка. На ней отдыхает Женя. Рука у нее подвязана после неудачного выстрела. За столом сидит Гросман и курит сигару. Против него Этель. Эрш, держа шапку в руке, стоит в почтительной позе и слушает. Изредка доносится глухой шум голосов.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Вам, Эрш, следует за работу пятьдесят рублей. <span class="note">(Вынимает кошелек из кармана и считает.)</span>У меня в кошельке всего тридцать рублей. Возьмите пока тридцать. Когда приеду, сосчитаемся.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Хотелось бы, конечно, все получить, господин Гросман. Такое тяжелое время... Но если вы так хотите, то пусть будет так, как вы хотите.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(сквозь зубы)</span>Вы ведь старый плут, знаю вас. Готов даже побиться об заклад, что вы меня наполовину надули. <span class="note">(Смеется.)</span>Но я не сержусь. Мне нравится, что вы старый плут, и я люблю, когда меня надувают... наполовину. Обманывайте дурака Гросмана, грабьте его.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Зачем ты мучишь человека?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Э, они мучат. Я даже не чувствую. <span class="note">(Заискивающе.)</span>Может быть, господин Гросман, у вас найдется еще десять рублей?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Нет-нет. Ни одной копейки. <span class="note">(Смотрит в кошелек.)</span>Я сказал неправду. В кошельке осталась одна копейка. <span class="note">(Смеется.)</span>У Гросмана в кошельке одна копейка.</speach>
<p><span class="note">Эрш подобострастно улыбается.</span></p>
<p>Итак, Эрш, мы в расчете. Передайте там всем этим мерзавцам, что завтра Гросман уезжает с курьерским поездом в Европу. Вот видите, даже сундуки запакованы. Выбрали пять негодяев и думали, что Гросман станет с ними разговаривать. Дураки! Что? Вы говорите, что они шумят там. Очень хорошо. Для меня это только приятная музыка. Я отлично засну.</p>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Так вы в самом деле уезжаете? Что-то все не верилось. Говорили, говорили, а вот и правдой сделалось. Пойдет теперь голод...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(довольный)</span>Теперь пойдет хороший голод. Хороший кусочек голода. Они будут кушать воздух. Когда же я вернусь, то предложу устроить маленький союз против рабочих. К моему приезду глупая революция будет раздавлена, и станет весело.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(убежденно)</span>Вы еще найдете средство бороться с ними. Еще есть и есть и есть...</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Папа, довольно, мне скучно...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Высунь, Женечка, голову из окна и услышишь, как рабочие начинают мяукать перед голодом. Это тебя развеселит.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">К чему эти шутки? Там ведь евреи! И душа моя что-то неспокойна. Что вы скажете, Эрш? Ведь нисколько не весело. Страна горит, кипит, кричит, кровь льется. <span class="note">(Со вздохом.)</span>Нет спокойствия, Эрш, нет его, и надо уезжать. Не завидуйте нам.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Я никогда никому не завидовал. Я иду своей дорогой. Сторонкой я иду. Что бог дал мне, то и хорошо.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">И что они выиграли, спрошу вас? Мне ведь жаль евреев. Вот он уезжает. Будет мельница стоять, как покойник, и всех пугать. Дети начнут умирать.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Уже будут умирать, мадам Гросман! Они хотели болячек? Теперь они их имеют. Так уже плохо стало, как никогда не бывало. А шайка шарлатанов собирается, срет, все потеряли голову, из каждой квартирки несется вой и проклятия. Ай, как там плохо!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Мне хотелось бы только одно понять. Чтб им сделал муж, что? Или он их мучил? Или придирался, или не платил? Чего можно желать от такого человека, как Давид? Мог он, и прибавил им в прошлом году. Спросите, чего он не сделал для них? Я всегда говорила: надо быть плохим к людям, и они будут тебя почитать.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(осторожно)</span>Положим, доброта немножко лучше. Не скажу -- намного, но немножечко лучше. Доброта не мешает...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Как же лучше, когда они называют его разбойником? Посмотрите на этого разбойника. Ведь он ограбил весь мир.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Присядьте-ка здесь, Эрш. Дело это прошлое, сундуки уложены, но, между нами, скажите, кого я обидел в своей жизни? Ударил ли я когда-нибудь рабочего? Если Герман давал иногда волю своим рукам, то он ведь Герман. Ведь это разбойник! Но я, я? Чего же они хотят? Чтобы я открыл им свою кассу -- вот эту кассу, посмотрите на нее -- и ушел? Но я еще, благодарение богу, не сошел с ума? Что, Эрш? Или, может быть, вы бы это сделали? Сядьте же, Эрш. Вас же просят.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(уклончиво)</span>Господин Гросман, мне надо идти работать. Вот на этом горбу хотя уже и взрослые, но все еще сидят дети: дочь, сын и еще сын. И сесть я тоже не могу. Что значит сесть? Разве я не знаю своего места? Вы, слава богу, господин Гросман, я... слава богу, Эрш! Слава богу! Могу постоять... <span class="note">(Улыбается.)</span>У меня, господин Гросман, живет сапожник, Шмиль его имя. Человечек! Ничего себе человечек! И шутливый. Он любит говорить так: Человек! Что такое человек? Это король земли... Король! Ну так я из тех королей земли, которые могут постоять перед господином Гросманом.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(недовольный, сердится)</span>Вот это мне не нравится. Ваш Шмиль большой, большой дурак и, вероятно, шарлатан. Это он, вероятно, портит людей, которые работают. Из-за таких Шмилей останавливаются мельницы, рабочие бунтуют, а хозяева должны уезжать в Европу. Человек -- король земли! Нет, Эрш, нет, нет и нет!.. Если бы Шмили вот так говорили, тогда было бы тихо. Сядьте же, Эрш, не упрямьтесь!..</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">А я всегда говорил, что господин Гросман ведь король!.. Дом как у короля, слава богу... Денег как у короля!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">А они вам, конечно, не верили?.. Старая история. Но они должны будут поверить. Я сделаю так, что они Гросмана запомнят. Внукам будут рассказывать о Гросмане. Я им покажу, кто король и кто не король. Первое, Эрш,-- ни один еврей не будет работать больше на моей мельнице. <span class="note">(Встает.)</span>Ни один!.. Мне не нужно евреев. Зачем они? Разве без них нельзя дела вести? Этих шарлатанов к черту. Только русские найдут работу на мельнице... Это во-первых...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Видите, Эрш. Все это им очень нужно было?</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(смущенно)</span>Да, мадам Гросман. <span class="note">(Осторожно.)</span>Господин Гросман, мне нужно пойти домой. Становится поздно...</speach>
<p><span class="note">Женя повернулась спиной к Эршу и закрыла уши.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Успеете, Эрш. Ведь главного я вам еще не сказал. Если, Эрш, я по приезде вспомню о ком-нибудь, то, конечно, о вас.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(почувствовал угрозу. Испуганно. Старается улыбнуться)</span>Обо мне? Почему обо мне? Никого уже другого в городе не осталось?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Не притворяйтесь овечкой. Мирон ваш сын или не ваш? Кто кричал громче всех? Кто? Кто приходил со мной разговаривать? Со мной!.. Я, положим, показал ему разговор!.. Больше уже не осмелится! Но вы-то, Эрш! Где вы были! Такого отца на куски разрезать нужно, если он не учит добру своего сына.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(быстро)</span>Это неправда, господин Гросман. <span class="note">(Посовестился.)</span>Может быть, чуточка правда!.. Может быть!.. В каждой неправде есть чуточка правды, и в каждой правде есть немножечко неправды. Но, как теперь ночь на земле, виновата сестра мадам Гросман, Маня. Это она проклинает. Это она бегает из квартиры в квартиру и кричит, что надо мельницу сжечь...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Кто вам поверит, Эрш? Маню черт может-таки унести. Я знаю свою Маню. Но подобного Мирона, как ваш, земля еще не рожала. Кто испортил моего сына, как не Мирон?..</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(с ужасом)</span>Как, вы и этому верите? Ах, мадам Гросман, мадам Гросман!.. В самое больное место моего сердца вы ударили меня. Ведь я, отец! Разве я не отец? Может быть, у него матери нет, и мы не проливаем слез по ночам? Что вы сказали? Я живу на свете пятьдесят пять лет и каждый день с одной только молитвой обращаюсь к богу. Бог, прошу я, сделай так, чтобы все было по-старому,-- пусть все останется на месте, как было.... К чему эти перемены, к чему этот крик? Разве бедная земля мало страдает? Посмотри на бедную землю. Как дитя ведь она плачет, как барашек обливается кровью. Пусть будет по-старому!.. Я не учу своего сына добру? Я? Господин Гросман,-- вы отец и я отец, что бы вы ни говорили. Вы плачете у себя, а мы у себя. Ведь моего бедного Мирона испортил господин Александр. Мой Мирон пошел в меня. Он был как девушка.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Перестаньте, Эрш. Камни сами поднимутся. И побьют вас.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Мадам Гросман, верьте мне, разве я не умолял вашего сына? Ведь я на колени становился перед ним. Господин Александр, ах господин Александр, зачем вы ходите ко мне? Разве вы не сын господина Гросмана? Вы богач, мой сын -- рабочий... Просите,-- разве помогает? Ах, господин Гросман, все перевернулось. Смешанный с кровью, пал туман на несчастную землю...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">А я вам говорю, Эрш, что ваш сын погубил нашего.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной"><span class="note">(умоляет)</span>Мадам Гросман!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">А я вам говорю, что ваш погубил нашего. Кому вы хотите голову затуманить? Кого вы хотите уверить, что богатый, нежный, образованный человек сам пошел к рабочему? Никогда этого не могло быть, если бы его не испортили. Чего бы мне не хватало, если бы Саша не знался с Мироном?.. А теперь плачь, говори, бейся головой о стену -- напрасно: пропал сын!</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(мрачно)</span>Пусть пропал. Я не хочу об этом знать. Дети!.. Как будто нет ничего высшего, кроме них? Пропал так пропал -- к черту дурное! Теперь потребую из гимназии бумаги Пети, а его возьму на мельницу. Пусть дураки уже учат своих детей.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Конечно. Нужно дать им попробовать сладость рубля, тогда их, как мух от меда, не отгонишь от дела.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Я пойду уже, господин Гросман. Желаю вам счастливого пути... Может быть, вы все-таки дадите мне что-нибудь? Хоть пять рублей. Запахло морозами...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">И если это горе, что мой сын пошел против меня, я схоронил его глубоко в сердце. Никто не увидит горя Гросмана. Ступайте, Эрш, я устал, хочу спать, а тут еще нужно подвести счеты.</speach>
<speach role="Эрш" sex="муж" profession="портной">Так нет? Вы тверды как камень. Доброго пути вам. <span class="note">(Кланяется.)</span>Хорошего пути... Ах, господин Гросман, господин Гросман... <span class="note">(Прихрамывая, выходит.)</span></speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(равнодушно)</span>Прощайте, Эрш...</speach>
<p><span class="note">Гросман погружается в работу. Пауза.</span></p>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Стоило так долго разговаривать с ним. Вы нисколько не жалеете меня. Я лежу с простреленной рукой, рана ноет, сердце томится и грустит, голова устала от дум, а вам все равно. Эрш вам дороже меня.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Больше не буду. <span class="note">(Подходит к ней.)</span>Больше не буду, дорогая моя, мученица моя...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(громко)</span>Не кричите. У меня еще столько работы, а я спать хочу. <span class="note">(Стучит на счетах.)</span></speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(тихо)</span>Он, бедный, прав. <span class="note">(Еще тише.)</span>Яша два раза прибегал, а я не хотела его и впустить... О, я ему не прощу твоей раны!..</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Зачем так строго, мама? Ведь он тоже измучился... Я стрелялась! Разве это правда? <span class="note">(Крикливо.)</span>Я стрелялась? Мама, что было бы теперь со мной, если бы пуля попала в сердце? Я лежала бы в могиле? Я в могиле? <span class="note">(Вздрагивает.)</span>Вот эти руки глодали бы черви? В глазах кишели бы черви, красота превратилась бы в тлен? <span class="note">(Вздрагивает.)</span>Как хорошо, что выстрел был неудачный! Мама, теперь я люблю жизнь. Я люблю. Как прекрасен мир!.. Есть солнце, есть даль, есть море!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Радость моя!..</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Я о многом передумала, мама. Зачем я ссорилась с Яковом? Подумай, во имя чего? Разве земля не одинаково закроет и пошлость и благородство, и высокое и низкое? Пощадят ли красоту черви? <span class="note">(Рассмеялась.)</span>Ты ведь меня не понимаешь, бедная мама. Я дрожу от восторга. Я пьяна от радости. Я живу, живу!.. <span class="note">(Меланхолично.)</span>Скучаю по детям. Хочу ласки. Обними меня.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Перестаньте жужжать. Перед отъездом нужно привести в порядок денежные дела, подвести итоги. Бумаг у меня на триста тысяч. Я никогда не пробовал сосчитать свое богатство, но, слава богу, Гросман таки собрал денежки. Ничего, Гросман знает свое дело. Наличными имею во французском и английском банках около четырехсот тысяч, итого семьсот тысяч. Ого, ничего себе! Мельницу считать не буду. Купленной земли тоже. Домов считать не буду. Теперь посмотрим, что у нас в кассе делается. Ступай-ка сюда, Этель,-- поможешь мне.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Опять деньги. Поговорите лучше со мной.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(идет к мужу. Со смехом)</span>Деньги!.. Деньги ведь бог... Дурочка! Что ты говоришь?</speach>
<p><span class="note">Гросман открыл дверь кассы.</span></p>
Деньги!.. <span class="note">(Стоит с мужем подле кассы, и оба роются в ней.)</span> Лучшее мое удовольствие -- считать деньги. Ты, Давид, возьми бумажки и золото, а я возьму серебро. Что-то серебро люблю больше. Женечка! Ты никогда не пробовала считать. Хоть раз попробуй. Так тебе хорошо станет, так весело...
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(с напыщенным презрением)</span>Считать деньги. Никогда!.. <span class="note">(Колеблется.)</span>А может быть, попробовать? На душе скучно. Томится моя душа. <span class="note">(Вздыхает.)</span>Что-то мои дети поделывают? Скучает ли Яков?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(радостно)</span>Садись, садись, Женечка, попробуй. Деньги!.. <span class="note">(Упивается этими словами.)</span>Ведь это деньги!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(считает с озабоченным лицом)</span>Одна тысяча... Мы потеряли сына...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(считает. Грустно)</span>Может быть, бог даст, он опомнится. Как мне жаль его. Живет теперь он в самой худшей и дальней комнате, обедает один. Я готова плакать, когда слышу его шаги... Сто рублей.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">С Гросманом они ничего не поделают. Гросман это Гросман. Две тысячи. Гросман плюет на забастовки, на революцию, на погромы. Уедем на время, поселимся в Швейцарии и когда вернемся, то сдавим всех их в кулаке. <span class="note">(Продолжает считать.)</span></speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(встала, села возле матери. Перебирает золото здоровой рукой)</span>Мама, посмотри, сколько тут? Десять или пятнадцать рублей? <span class="note">(Смеется.)</span>Я совершенно не умею считать. <span class="note">(Со вздохом.)</span>Придет ли сегодня Яков?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Что скажешь на свою дочь? Она не умеет считать денег!</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Пять тысяч. <span class="note">(Поднимается и достает из кассы деньги и драгоценности.) Ото,</span>сколько еще денег осталось!.. Ну, Этель, кого мы боимся? А когда-то? Помнишь, на чем я, бывало, спал? <span class="note">(Смеется.)</span>Жалел тюфяк и спал на досках. А помнишь, как мы в восемь часов тушили огонь, чтобы поменьше керосину уходило? Ты, Женя, этого не можешь помнить. Тебя еще на свете не было, когда твой отец начал делать деньги...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Бог хорошо знает, кому нужно дать денег!.. Сидит наверху, но понимает своих людей. <span class="note">(Считает.)</span>Еще сто рублей. <span class="note">(Откладывает их в сторону.)</span>Не проверяй, Давид, я никогда не ошибаюсь.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(весело)</span>Папа, вот тут сто рублей золотом. Но как трудно считать, <span class="note">если</span>бы ты знал. Однако приятно. <span class="note">(В раздумье.)</span>Как странно, что с этой кучкой золота можно купить все что угодно.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">На деньги купить можно все.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Решительно все.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Даже звезду с неба. Я еще насчитал пять тысяч, и того десять тысяч.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(со вздохом.)</span>Если бы еще рабочие наши не бунтовали.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Пусть бунтуют. Я их разотру в порошок. Ты не веришь? Тебя пугает то, что кругом происходит? Смотри глубже!</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Куда глубже?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Вот туда. Работай головой. Все, что происходит теперь, полезно. И даже эти погромы -- тоже хороши. Что ты глаза вытаращила?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ты с ума сошел...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(угрюмо)</span>Я говорю, что это хорошо. Пусть, пусть!.. Тогда мы все возьмем в руки.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Оставь меня лучше в покое. Что, Женечка, веселее тебе?</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(считает. Невинно)</span>Как будто веселее!.. Зачем я стрелялась?</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Больше уже не будешь, радость моя? Ты ведь у меня отняла три четверти жизни. Прибегал Яков. Он думает, что я тебя отдам ему. Развод мы ему дадим, вот что. Отыщем тебе другого мужа, и помоложе, и получше.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">А мне его жалко. Я теперь все время думаю о нем.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Я тебе не позволю... О нем?.. Есть о ком думать.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Двадцать тысяч. Больше уже нет денег. Сколько у вас?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист"><span class="note">(входит. Он в цивильном. Останавливается пораженный)</span>Деньги!.. Сколько денег!.. Папа, завтра мы, наверно, уезжаем?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Конечно... Не кричи и не мешай. <span class="note">(Оглядывает его довольным взглядом.)</span>Ну скажи, Этель, не лучше ли<span class="note"></span>ему в этом костюме, чем в дурацкой тужурке? Военный не военный, власти нет, а сам прохвост. Доволен ты, Петя, что уже больше не будешь учиться в гимназии?</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Страшно. Очень надо долбить эти глупости. Папа, сколько тут денег? Папа, дай мне подержать их<sub></sub>в руках.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(смеется)</span>Нет-нет...</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Не слушай ее. Она нас всегда лишает удовольствий. Дай близко посмотреть эти большие пятисотрублевые бумажки.</speach>
<p><span class="note">Гросман дает.</span></p>
<p>Пятьсот рублей! Здесь таких десять. Значит, пять тысяч? Папа, у меня тоже будет столько денег?</p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Отдай! Ты можешь нечаянно разорвать -- а я не люблю держать в кассе разорванные бумажки.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Конечно, будут. В сто раз больше будешь иметь. Для кого мы работаем? Все ведь вам останется. Что-то лицо у тебя усталое. Ступай, дорогой, спать. Подойди, я тебя поцелую.</speach>
<speach role="Петя" sex="муж" profession="гимназист">Только не в губы. <span class="note">(Подставляет щеку.)</span>Спокойной ночи!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Спокойной ночи, дорогой мой.</speach>
<p><span class="note">Петя выходит.</span></p>
<p>Когда его вижу, Давид, я как будто становлюсь моложе. Люблю своего последненького.</p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(ворчливо)</span>Стоит! Пусть раньше покажет, что умеет хорошо вертеть головой. Тогда можно и любить.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">А мне все равно. Кажется, если бы даже он был вором, разбойником, и тогда душа не переставала бы дрожать над ним, любить его...</speach>
<p><span class="note">Входит Розенов. Вид у него измученный, усталый. Заметив Женю, сидящую за столом, останавливается изумленный. Радость овладевает им.</span></p>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Женя, Женя!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(увидев его, вскочила)</span>Что? Опять пришел? Ступай, ступай. Никто не посылал за тобой. Ты здесь никому не нужен. Женечки ты не получишь.</speach>
<p><span class="note">Женя испуганно вскакивает.</span></p>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Теща, прошу вас. Ведь это же невозможно.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Кто просит? Ты ведь палач, а не человек. Замучил такую нежную душу, такое доброе сердце. Кто она? Дрянь какая-нибудь? Подкидыш, нищенка? А что ты сделал с нею? Довел ее до того, что она стрелялась. Лучше мне ослепнуть, чем видеть тебя. Или мы тебе денег мало дали за ней? Взял тридцать тысяч и все не насытился. Любовницы тебе нужны были, бессовестный!..</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(закрывает лицо руками, плачет. Подходит к кушетке и бессильно опускается на нее. Сквозь слезы)</span>Мама, мама!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Будь спокойна, моя дорогая дочь. Теперь тебе нечего бояться... Твоя мать тебя защищает. <span class="note">(Розенову.)</span>Ну что скажешь, милый зять? Кусаешь свои губки? Кусай, кусай. Но хоть и вытянись здесь, ты ее не получишь.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(закрывает кассу)</span>Не кричи, Этель. Все можно сделать без шума. Я бы еще сказал так. <span class="note">(Раздельно.)</span>Не наше это дело. Я смотрю и не вижу, я слушаю и не слышу.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Женечка!.. Выслушай меня.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Лучше помолчи, Давид. В делах ты старший, делай как знаешь, а здесь не вмешивайся. Как? Молчать!.. Я буду молчать, когда из-за такого палача дочь моя стрелялась? Глаза ему вырву, я буду кусаться, как кошка...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(возмущенный)</span>Вы меня облили уже такой грязью...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Она может. О! Она может.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(сложила руки на груди)</span>А чем тебя облить, мой милый зять? Дорогими духами? Не дождешься этого. Откушу твой нос из-за моих детей.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(ломает руки)</span>Мама, я несчастна, я несчастна...</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Как она побледнела от испуга!.. <span class="note">(Розенову.)</span>Всю жизнь тебе, палач, иметь такое удовольствие, какое я теперь имею. Посмотри-ка, Давид, как она побелела!.. <span class="note">(Жене.)</span>У тебя кружится голова? Нет? Отчего же глаза у тебя бегают, как у безумной? <span class="note">(Розенову.)</span>Смотришь, палач, на свою жертву?</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">(сердится,). Вы кончили, теща, или еще будете продолжать? Теща, вы себе очень много позволяете. Ведь я могу рассердиться и показать, что умею ругаться не хуже вашего. Но ради нее, ради этой бедной женщины, которая столько страдала и которую я люблю, я готов терпеть. Почему вы молчите, тесть?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(заложил пальцы за жилетку)</span>Все это не мое дело. Ругайтесь, целуйтесь -- не мое дело. Сейчас я хочу спать и думаю о том, что вы мне мешаете.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Но, тесть...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(схватился за голову)</span>Оставьте меня в покое, оставьте меня!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ты, положим, тоже хороший сумасшедший...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(со сдержанным гневом)</span>Хорошо, отлично. Я вижу, на что Женечка тут может рассчитывать. Отлично. Хороший отец, хорошая мать. Но бог с вами!.. Если бы Женечка меня хоть чуточку уважала, она бы отослала вас, и я уверен, что эта глупая ссора закончилась бы добрым миром. Но Жене приятно, что ее мужа поносят, как последнего человека. Я запомню это. Вам же, теща, я на прощанье скажу, что вы совершаете преступление. Разводить дочь с мужем, превратить невинных детей в сирот -- это грех. Прощайте!</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(равнодушно)</span>Стоит уходить!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Пусть грех, пять грехов -- лишь бы не видеть твоих разбойничьих глаз...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(повернувшись)</span>Но чем это кончится, темный вы человек? Вы обдумали? Вы берете последствия на себя? А если я ей не дам развода? Что тогда скажете? А ей что предстоит? Жить вечно на хлебах у вас? Наблюдать, как все устраиваются, счастливы, и в конце от горя пустить себе вторую пулю в лоб?</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Нет-нет, не хочу этого!.. Мама, пусть он замолчит!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Не бойся его. Он даст развод. Хотела бы видеть, как он не даст, если мы хорошо заплатим ему. Тогда выдадим тебя замуж. Не веришь, Яков? Да у нее завтра будет сотня женихов. Теперь уже не будем дураками, искать доктора в зятья. Возьмем коммерсанта, и он ей ножки будет целовать. Теперь уже мы поняли. Что такое доктор? Разбойник, грубый человек. Чем образованнее, тем грубее. Мой Давид никогда не учился, не переступал порога университета, а на бирже не играл. Ты же -- доктор, доктор, университетский человек -- стал биржевиком!.. Нет, дорогой мой, никаких докторов, никаких адвокатов больше. Нет-нет...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(сердится)</span>Выдумали чем упрекать!.. Ну и биржевик! Разве быть фабрикантом лучше? Разве лучше владеть мельницей? Посмотрите-ка, что у вас происходит? Вы-то свой хлеб как зарабатываете?.. Почему грозят разнести вашу мельницу? Вы-то не грабите, не душите? Ваш хлеб чище, чем хлеб биржевика? Не понимаю вас!.. <span class="note">(Пожимает плечами.)</span></speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Но ты ведь был доктором! Ты сидел на скамейке в университете.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(злится)</span>В университете, доктором! Что вы понимаете в докторе? Разве доктор, адвокат, инженер выше фабриканта, купца? В большинстве они такие же молодцы, как и те. Доктор! Пойдите и посмотрите-ка, у кого есть практика, разузнайте, какими путями они ее добиваются, и тогда упрекайте, темный вы человек... Вы хотите быть богатыми, но я тоже этого хочу. Не признаете моих денег, когда их у меня будет десятками тысяч, что ли? Подождите с десяток лет... Посмотрим, кто окажется богаче -- я или вы.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(зевает)</span>А я хочу спать. Кончай, Этель, и идем.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Ты только сон свой знаешь. Ты ведь отец. Подожди.</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(насмешливо)</span>Я не отец...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Все эти разговоры, теща, не подвигают дела. Пусть Женя скажет, что согласна поехать домой. Дом без нее как могила. Дети плачут, страдают. Мне днем на улице стыдно показаться. Мы разоряемся. <span class="note">(Жене.)</span>Женя, поедем домой. Поедем!..</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(колеблется)</span>Я... я не знаю. Мама, что ты скажешь? Нет, не говори. Я замучилась без детей. Бедненькие, как они живут без своей мамы. Мама, помоги же мне. <span class="note">(Заплакала.)</span></speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(всплакнула)</span>Делай, Женечка, как тебе сердце подсказывает, а я всегда благословляла тебя и теперь благословляю.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(плачет)</span>До чего меня довели. Посмотри, Яша, мою руку. Я, кажется, останусь калекой. <span class="note">(Плачет.)</span>А если поеду домой, не начнешь по-старому: Жанна д&#769;Арк, Шарлотта Корде?</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Нет-нет, этого больше не будет, клянусь тебе. Только ты будь благоразумна. Разве тебе не все равно, чем я занимаюсь, если могу откладывать тысячи? Ты наслаждайся, пользуйся своей молодостью. <span class="note">(Умоляет.)</span>Поедем, Женечка...</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">А не будешь больше скупиться?.. Нет? Знаешь, выбросим картины из гостиной и купим Левитана.</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Куплю, выброшу -- все, что хочешь. Теперь наклевывается у меня такое дело, такое дело...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(с любопытством)</span>Какое?</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(смеется)</span>Вот этого, тесть, не могу вам сказать. Разве вы рассказываете о своих планах?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Ты прав. Я никогда не рассказываю о своих планах.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида">Что у тебя хорошая голова, против этого никто не спорил. Ты весь пошел в свою мать.</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель"><span class="note">(стоявшая задумчиво)</span>Ну едем домой. Решила!.. Мама, я счастлива!.. Я увижу своих детей. Принеси мне ротонду.</speach>
<p><span class="note">Этель быстро выходит.</span></p>
<p><span class="note">(Вспомнив.)</span> Ну а... она?</p>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач"><span class="note">(тихо)</span>Выгнал ее. Конечно, выгнал. Выгнал, выгнал!..</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Яша!.. <span class="note">(Обнимает его.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит Этель с ротондой.</span></p>
<p>Едем, едем. Мама, я прощаю тебе, но ты с ним была очень груба. Я едва сдержалась. Ведь это мой муж.</p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(пораженная)</span>Что скажешь на свою дочь, Давид?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(тонко улыбается)</span>Ничего не скажу...</speach>
<speach role="Яков Розенов" sex="муж" profession="врач">Прощайте, тесть. На вас, теща, я еще сержусь, но помиримся, помиримся...</speach>
<speach role="Женя" sex="жен" profession="дочь Давида и Этель">Прощай, папа, прощай, мама. Я так счастлива... Ах, как я счастлива!..</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(равнодушно)</span>Прощайте, дети, не ссорьтесь больше.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(провожает их до двери)</span>Помиримся. А когда у тебя будет новый сын, тогда и расцелуемся.</speach>
<p><span class="note">Все смеются. Розеновы уходят.</span></p>
<p>Ну слава богу, все хорошо кончилось. Но хоть натешила свое сердце. Такой мерзавец! Однако пусть будет мерзавцем, лишь бы она его любила и была с ним счастлива.</p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Все это пустяки. Я видел, что они помирятся. Ведь оба стоят друг за друга... А если хочешь сказать -- слава богу, то слава богу. Идем спать. Скажи слуге, чтобы нас пораньше разбудили. <span class="note">(Задумчиво.)</span>Почему Яков сказал, что хотят разнести мельницу? <span class="note">(Подходит к окну.)</span></speach>
<p><span class="note">Отдаленный шум.</span></p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(останавливается)</span>Где-то кричат...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(у окна)</span>Пусть кричат! <span class="note">(Говорит в окно.)</span>Шумите, рабочие? <span class="note">(Рассмеялся.)</span>Шумите, дети, шумите!.. Гросман спокойно будет спать.</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(потушила электричество, оставила горящей одну лампочку)</span>Ну и день сегодня. Ты спрятал ключи от кассы?</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(весело)</span>Спокойной ночи, рабочие!.. <span class="note">(Грозно.)</span>Прощайте, мерзавцы!..</speach>
<p><span class="note">Гросман тушит последнюю лампочку. Оба без шума выходят. Входит горничная со свечой, закрывает ставни, расставляет стулья по местам и выходит. Пауза. Возвращается Гросман. Он в халате, в туфлях, в руках свеча. Бродит по комнате. Проверяет, заперта ли касса, хорошо ли ставни закрыты. Входит Александр.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(испуганно)</span>Кто там?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Папа...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Вон!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Папа...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Вон!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Я уйду, но смягчись. Сотни людей останутся без хлеба, если ты уедешь. Надо быть человечным. Уступи, я прошу, папа. Папа, они в отчаянии. Они готовы на безумство...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Какие-то люди шляются по ночам и не дают покоя. Человеку заснуть нужно, а они стучат, ходят, пугают...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">Зачем ты притворяешься? Смягчись, смягчись. Они в отчаянии...</speach>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Как будто здесь обыкновенная комната -- столовая, передняя,-- а не кабинет, где моя касса. Разве трудно ее разбить ломом и забрать деньги. <span class="note">(Тушит электрическую лампочку. С криком.)</span>Кто здесь? Вон!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="студент">В первый раз я почувствовал ужас от мысли, что я твой сын... <span class="note">(Быстро уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Гросман со свечой в руке стоит и долго смеется. Медленно уходит. Кабинет во мраке. Пауза. Входит Маша. Зажигает электричество. Она в белом платье, на ней ротонда, в руке дорожная сумка. Садится на кушетку и прислушивается. Входит Вайц. Озирается. Он бледен от испуга.</span></p>
<speach role="Маша" sex="жен">Наконец-то... Вайц. Мне показалось, что вы уже не придете.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(робко)</span>Я долго колебался.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(не слушает его)</span>Как тихо, очаровательно!.. Сейчас мы выйдем отсюда, и лошади унесут нас далеко, далеко...</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(несмело)</span>Маша!..</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Осмотрим эту комнату. В последний раз. Вот касса. <span class="note">(Останавливается перед ней.)</span>Отсюда исходило наше несчастье. Мне хочется проклясть ее. Вайц, бедняки называют отца королем... Вот гнездо короля. Железная касса, счеты, письменный стол... Бедные люди!.. Ах, Вайц, мы-то, мы уедем от этой проклятой власти. Я вздохну глубоко. Сейчас на улице я скажу торжественно: я человек!..</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Позвольте мне сказать вам одно слово, Маша.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(быстро оглядывает его)</span>Опять о действительности? Нет, не говорите о ней. Я умоляю... Как страшно думать о действительности. Вайц, вы будете сильным, я хочу. Выпрямитесь!.. Почему вы не в пальто?</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Милая Маша, не сердитесь на меня, я весь день страдал. Мы не можем бежать.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(тихо)</span>Мы не можем бежать!..</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Вы не сердитесь, и это хорошо. Не могу! Я, Маша, ничего не мог в жизни... Я, Маша, всегда остаюсь позади... Я человек за флагом...</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(задумчиво)</span>Я это раньше знала. Человек за флагом. Почему же я пришла? Вайц, сказать правду? Я люблю вас за слабость!..</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор"><span class="note">(грустно)</span>Я хотел быть сыном своего народа, милая Маша, и вот я репетитор-гувернер. Я хотел быть гражданином -- вся сила его негодования бушует во мне, и радость его предчувствий живет во мне,-- и вот я гувернер. Маша, для моих радостей, для моего утешения осталось одно: Европа!.. Я беру ее. Я остаюсь здесь во тьме, среди ужасов, но думаю: есть свободная Европа, когда-нибудь она коснется и меня своим благословенным крылом. Не горюйте, Маша. Вы теряете Вайца, только Вайца!..</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Вернусь в свою комнату, и мне будет немножко стыдно. Подойдите, я обниму вас.</speach>
<p><span class="note">Он подходит.</span></p>
Я целуюсь с гувернером. <span class="note">(Смеется.)</span> В последний раз, Вайц. <span class="note">(В забытьи.)</span> Завтра мы уедем. Я увижу Швейцарию. Вайц, видите ли вы эти высокие зеленые горы? Внизу блестит озеро... Спускается ночь, спускается ночь... Как явственно пахнет водой. Вайц, мы сидим над озером!.. Я целуюсь с гувернером...
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Милая Маша, позвольте мне сказать вам. Вы плачете, но, может быть, через двадцать лет вы скажете: Вайц поступил хорошо.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(смеясь и плача)</span>И все-таки мне тяжело расстаться с вами. Вы жалкий, может быть, презренный, но что-то есть хорошее в вашей душе, что-то прекрасное. Ах, Вайц...</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Не плачьте, Маша. Завтра вы проснетесь в прекрасной Европе...</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Я проснусь в прекрасной Европе... А вы?</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Я? Если бы я был ребенком, то стал бы молить вас: Маша, возьмите меня отсюда, покажите мне улицу без рабов... Покажите...</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(вдруг)</span>Так не хотите бежать со мной?</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Нет-нет! Вайц? Нет! Маша, вы увидите Европу, поклонитесь ей от Вайца. Поклонитесь каждому памятнику от истинного гражданина Вайца. Скажите всем, что я душой с ними, что я тоскую о них. Обнимите первого встречного и скажите: гражданин Вайц кланяется тебе...</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Обнимите меня еще раз. Так нет?.. Нет!..</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Нет, Маша!</speach>
<speach role="Маша" sex="жен">Прощайте, Вайц.</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Прощайте, Маша.</speach>
<speach role="Маша" sex="жен"><span class="note">(уходит; у дверей)</span>Нет?..</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Нет, Маша, нет. <span class="note">(Пауза.)</span>Нет, Маша, нет...</speach>
<p><span class="note">Вайц и Маша расходятся. Темно. Долгая пауза. Доносится шум голосов. Во всей квартире нетерпеливые звонки. Вбегает горничная. Быстро раскрывает ставни. Видно огромное зарево. Горит мельница. Всплеснула руками, убежала. Снова голоса. Вбегают рабочие. Все старые, оборванные. Среди них ни одного молодого... Ропот.</span></p>
<p>Старый рабочий. Где господин Гросман, где господин Гросман?</p>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(вбегает. Увидев зарево, приседает от ужаса. С криком и воплем)</span>Боже мой, боже мой!.. <span class="note">(Подбегает к окну. Всплеснула руками. Плачет.)</span>Я же ему говорила: Давид, не имей, дело с этими разбойниками. Не хотел он меня послушать!..</speach>
<speach role="Голоса">Мадам Гросман!</speach>
<p>-- Хозяйка!..</p>
<p>-- Я сам видел, как эти черти подожгли мельницу...</p>
<p><span class="note">Ропот толпы. Быстро входят Вайц и Маша.</span></p>
<speach role="Маша" sex="жен">Что это такое? Мама, пожар? <span class="note">(Подбегает к Вайцу.)</span>Вайц, это прекрасно!..</speach>
<speach role="Вайц" sex="муж" profession="репетитор">Какой ужас!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(плачет. Вайцу)</span>Я говорила, я просила мужа: уступи, Давид, уступи...</speach>
<p><span class="note">Вбегает Гросман. Он в ночной сорочке. Как раненый, оглядывается. Страшная тишина.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Что? Пожар!.. Что? Мельница!.. <span class="note">(Подбегает к окну и ударом кулака раскрывает его. Застывает в неподвижности).</span></speach>
<p><span class="note">Тихий ропот толпы. Гросман отступает на шаг. Складывает руки на груди и смотрит. Зарево растет. Старый рабочий осторожно подходит к Гросману и раболепно целует его рукав.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(вздрагивает. Оглянулся и тяжелым взглядом обводит рабочих. Отрывисто)</span>Что надо?</speach>
<speach role="Голоса">Господин Гросман... Они подожгли!</speach>
<p>-- Хозяин, мы не виноваты.</p>
<p>-- Я сам видел.</p>
<p>-- Господин Гросман, господин Гросман!..</p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы"><span class="note">(передразнивает)</span>Господин Гросман, господин Гросман!.. А где вы были?.. Молчать!.. Мерзавцы, подлецы, скоты, черная сволочь... Где вы были? Почему допустили?.. Не подкупали вас, не бегали за вами, не заглядывали в глаза?..</speach>
<p><span class="note">Умоляющий ропот толпы.</span></p>
Молчать, холопы, черви, подонки, черные, голодные, каторжники, ослы... Гросман остается Гросманом. Он смеется над вами... Что он потерял?.. Он плюет на вас! <span class="note">(Наступает на них.)</span>
<p><span class="note">Тихий ропот. Этель вскрикнула.</span></p>
<speach role="Давид Гросман" sex="муж" profession="владелец мельницы">Молчать! Вы думали, что Гросман испугается и скажет сдаюсь! Врете! Гроссман не сдается! Мерзавцы, Гросман не сдается... <span class="note">(Бессмысленно орет, топает ногами.)</span>Гросман!.. Гросман!..</speach>
<speach role="Этель" sex="жен" profession="жена Давида"><span class="note">(с криком подбегает к нему)</span>Давид, Давидочка!..</speach>
<speach role="Голоса">Господин Гросман!.. Хозяин...</speach>
<p>-- Это молодые, черти...</p>
<p>-- Хозяин, хозяин...</p>
<p><span class="note">Ропот. Гросман продолжает топать ногами и грозить.</span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
</body></html>