<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Козачинский А.В." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1903" name="birthday"></meta>
<meta content="Могучее средство" name="title"></meta>
<meta content="1939" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Россия/СССР: 1930-е" name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="средняя" name="audience_size"></meta>
<meta content="Альманах &#34;Год XXII&#34;. Вып. 15 (1939 г.)" name="publication"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>












<p class="H2">Действующие лица</p>

<p>Доктор Гудбаев -- лет сорока, иногда важен, иногда суетлив.</p>
<p>Щупак -- молодящаяся особа лет 35-ти. Шляпа типа "извозчичий цилиндр" с вуалеткой. Рыжая, довольно тощая лиса, пальто ярко-зеленого канцелярского сукна.</p>
<p>Отец ребенка.</p>
<p>Парализованный старичок -- небольшого роста, худенький. Длинная седая раздвоенная борода, черная касторовая шляпа с полями. Круглые очки.</p>

<p><span class="note">Кабинет доктора Гудбаева. Слева -- письменный стол, на столе Гудбаев пишет, повторяет вслух написанное.</span></p>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">В беседе с нашим корреспондентом доктор Гудбаев сказал... Нет, не сказал, а сообщил... Нет, не сообщил, а заявил! <span class="note">(Отодвигая листок.)</span>Превосходная мысль! Зачем ждать, пока к тебе придет корреспондент, когда самому можно написать беседу? Тем более, что корреспондент может и вовсе не прийти! А беседа в "Гигроскопическом вестнике" была бы для меня очень кстати. Беседа -- не статья! Беседа почетнее. Она дает двойную славу. А двойная слава -- двойные деньги. Кстати, сегодня платить за костюм и за два пуда сырья для пилюль. Эти пилюли меня разоряют! <span class="note">(Продолжает писать, перечитывает.)</span>Заявил о новых методах лечения усталых и изношенных организмов путем применения синтетических пилюль и вытяжек из молодых побегов сельдерея, полностью за­меняющего дорогостоящий целебный корень женьшень. Ярким примером может служить... <span class="note">(Задумывается.)</span>Кто же может служить ярким примером? Скажем, Иванов? Петров?.. Нет, нужна фамилия позамысловатей. Ну, можно будет выбрать в телефонной книге. Это мелочь. Главное -- пристроить беседу. Как бы не заартачился этот "Гигроскопический вестник"! Придется звякнуть Ирине Варфоломеевне. У этой дуры везде знакомые.</speach>
<p><span class="note">Стук в дверь. Гудбаев поспешно надевает чалму.</span></p>
<p>Я занят, но войдите.</p>
<p><span class="note">Входит мадам Щупак с трехколесной колясочкой под балдахинчиком. В коляске, полускрытый портьерками, сидит парализованный старичок. Она оставляет коляску на авансцене лицом к публике. Подходит к столу.</span></p>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Доктор Гудбаев? Я к вам по рекомендации Ирины Варфоломеевны. Я пришла посоветоваться.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Рекомендация Ирины Варфоломеевны для меня -- все. Я глубоко уважаю ее за разносторонний ум и за стремление участвовать в научном прогрессе. Тем не менее, я могу уделить вам считанные минуты Научная работа почти не оставляет мне времени для частной практики. Разденьтесь.</speach>
<p><span class="note">Щупак снимает лису и кладет ее на череп.</span></p>
<p>Как фамилия?</p>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Щупак.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Возраст?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Мой возраст? Это не имеет значения <span class="note">(указывая на коляску)</span>Вот больной.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Разденьте.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Я должна вам сначала объяснить...</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(строго, с достоинством).</span>Не вы мне, а я вам буду объяснять... Давно болен?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Видите ли...</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Еще раз прошу, берегите мое время. Отвечайте на вопросы. Мальчик? Девочка?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(испуганно).</span>Ну, мальчик...</speach>
<p><span class="note">Из коляски высовывается борода парализованного старичка.</span></p>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Сколько месяцев?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Месяцев? Одну минуточку <span class="note">(берет со стола бумажку и карандаш, бормочет).</span>Семьдесят, умноженное на двенадцать...</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(не дожидаясь ответа, нетерпеливо).</span>Сколько зубов?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Один.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Один? Нижний, верхний?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Зуб мудрости.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(рассеянно).</span>Мудрости? Так-так-так-так... Кормите грудью?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Позвольте вам, наконец, объяснить...</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(не слушая ее).</span>Чем кормите?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Чем помягче. Омлетом, фаршированной рыбой...</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Рыбой? Так-так-так-так. Говорит, играет, ползает?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Не говорит и не играет. Читает газеты...</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Газеты? Так-так-так-так. Какие газеты?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">"Правду", "Известия", "Индустрию".</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(с некоторыми удивлением).</span>Так-так-так-так... <span class="note">(Встает и подходит к коляске. Отодвигает занавесочку, видит старика, долго и пристально всматривается в него.)</span>Так... Так-так-так. Фаршированная рыба... <span class="note">(Берет из коляски газету "Индустрия".)</span></speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(взволнованно).</span>Доктор, это не мой ребенок, это мой сосед по квартире, персональный пенсионер, изобретатель. Мы были на пороге счастья! Он как раз изобрел такую вещь... Вы не можете себе представить... Это абсолютно секретно. <span class="note">(Оглядываясь по сторонам, шепчет ему на ухо.)</span>Я узнала об этом совершенно случайно!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Ну и что же?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Доктор, я вам открою всю душу. Он был безумно влюблен в меня. Он -- человек культурный, одинокий, и я тоже женщина культурная и одинокая в последнее время. Вы не можете представить себе, доктор, как этот человек обожал меня!.. Сначала у него отнялся язык. Я, как всегда, зашла утром поболтать. Он, как всегда, сидит над чертежами. Как сейчас помню, рассказываю ему новость: наша соседка купила пальто под котик через знакомого пожарного в Гуме. А он смотрит на меня остолбенелым взглядом и спрашивает: "Зачем пожарному котиковое пальто?". Ничего не понял! Я забеспокоилась и начала объяснять подробно. Тут я замечаю -- он задрожал, весь как-то осунулся...</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">И долго дрожал?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Пока я находилась в комнате. Затем трясущейся рукой написал мне записочку: "Дорогая мадам Щупак, у меня на нервной почве потеря речи, и впредь я лишен возможности быть Вашим собеседником". С этого дня он замолк. Замолк навсегда! Но меня это не остановило. Не могу же я бросить человека, когда он кончает такое изобретение! Вы же понимаете, доктор, не сегодня-завтра премия, квартира, персональный ЗИС, а он останется один, без помощи. Как он в ЗИСе один ездить будет? Пусть, думаю, пока молчит. Там видно будет.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Картина болезни почти ясна.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Увы, это только начало. На другой день стучусь к нему в комнату -- не открывает. Стою под дверью, слышу шорох бумаг, кашель, вздохи, даже тиканье часов Мозер у него в жилетном кармане; а он меня не слышит! Целый час простучала. Хорошо еще -- позвонили к нему четыре раза, он вышел открыть и показывает мне знаками: "Оглох, мол, ничего не слышу!". Ну, не бросить же человека одного, без помощи! Пусть, думаю, пока не слышит. Назавтра -- опять новости! Захожу за ним, чтобы на прогулку идти -- мы с ним часто вместе гуляли до наркомата, там я его в скверике поджидала, а потом домой обратно гуляли. Он как раз собирался уходить, но при виде меня взгляд его помутился, борода затряслась, он снимает галоши, берет самопишущее перо и пишет записочку: "К сожалению, мадам Щупак, не могу вас сопровождать, ноги не действуют". Вы поймите мой ужас! Вчера онемел, сегодня оглох, завтра ноги отнялись... Кто даст мне гарантию, что в один прекрасный день он не потеряет способность чертить?! Подумайте: денежная премия, квартира с газом и ванной, персональный ЗИС, дача под Москвой, -- все это может остаться несбывшейся мечтой! А ведь мы были на пороге счастья, доктор! Он так был влюблен в меня! Да он и сейчас любит, только выговорить не может.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Картина болезни совершенно ясна. Я считаю этот случай на редкость удачным! Прекрасный паралич! Исключительно благоприятная почва для применения моих синтетических пилюль. Не волнуйтесь; с тех пор, как существуют мои пилюли -- старики встречают паралич с улыбкой.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Доктор, вы меня возвращаете к жизни! Я готова на любые материальные жертвы! У кого я только не была! И у доктора Гусарова, который лечит деградатами, и у профессора Чижикова, который пользует ионами верхних слоев атмосферы, и у доктора Баснословского -- его пилюли самые мелкие в Москве, и даже у доктора Скоропостижного...</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Ну и как?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Да никак, только борода все растет и растет. Вы же понимаете, что это меня не устраивает!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">М-да... Этого недостаточно. Мы имеем изрядно изношенный организм. Его надлежит взбодрить, встряхнуть, освежить, обновить...</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(умоляюще).</span>И омолодить!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Можно и омолодить. Мои пилюли...</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(с воодушевлением).</span>Я верю в ваши пилюли!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Они повышают тонус, возвращают юношескую свежесть...</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Доктор, умоляю, приступайте к лечению немедленно.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(вынимая коробочки с пилюлями).</span>Начнем с главного. Мои пилюли... <span class="note">(Телефонный звонок, берет трубку.)</span>Да... Да... Портной? Уже готов? Сейчас же еду <span class="note">(к Щупак).</span>Срочный вызов. Буквально рвут на части.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Что, ваш портной... Готов?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Еще не готов, но ему плохо. Я буду через пятнадцать минут. Ждите. Чтобы не терять времени, начнем курс лечения сейчас же. <span class="note">(Протягивает ей несколько коробок с пилюлями.)</span>По одной пилюле через каждые три секунды.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Через три секунды?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Да, через три секунды. Два рубля двадцать пять копеек коробка. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(спохватываясь, кричит вслед).</span>А сколько пилюль в коробке?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(из-за кулис).</span>Двенадцать.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Двенадцать! <span class="note">(Пауза.)</span>Это мне вскочит в копеечку.</speach>
<p><span class="note">Начинает кормить старика пилюлями. Стук в дверь. Входит отец ребенка с трехколесной колясочкой, такой же точно, как у старичка. В коляске ребенок, скрытый портьерками.</span></p>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж"><span class="note">(запыхавшись).</span>Здесь запись первичных больных?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Здесь нет никакой записи. Здесь только по рекомендации и только за деньги.</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Странно... В таком случае рекомендуйте меня к доктору Овсянникову. Вот деньги. <span class="note">(Протягивает пять рублей.)</span></speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(беря из рук деньги).</span>Во-первых, здесь не Овсянников, а Гудбаев. Во-вторых, доктор Гудбаев не примет вас за такую мизерную сумму.</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Пять рублей -- мизерная сумма? Во всех поликлиниках такая оплата.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Так ото же вам не поликлиника!</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Как не поликлиника? Это -- третий этаж справа?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Нет, это шестой этаж слева.</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Как же это я так проскочил? <span class="note">(Собирается уходить.)</span></speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Так зачем вам непременно доктор Овсянников?</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Да вот хочу посоветоваться насчет ребенка.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Так зачем вам советоваться с каким-то Овсянниковым? Доктор Гудбаев -- прекрасный врач.</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">И по детским?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">По всем.</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Я безумно спешу. Если бы я знал, что здесь без очереди...</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Конечно, без очереди! По моей рекомендации он вас сейчас же примет.</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж"><span class="note">(ставит коляску с ребенком рядом с коляской старичка. Садится, снимает кепку).</span>А где доктор?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Он будет с минуты на минуту. У него умирает портной.</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж"><span class="note">(обеспокоенно).</span>Так может быть, это долго?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Что вы! Максимум пятнадцать минут. Он просил меня подождать. А что с вашим ребенком?</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Понятия не имею. Кричит. Как только привезу его на заседание -- начинает кричать.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Зачем же вы его возите на заседания?</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Ничего не поделаешь. Жена в Крыму в санатории, а няня кончила курсы шоферов и водит трехтонку с прицепом, вот мы и ездим по заседаниям. Нужно как-нибудь недельку перекрутиться, пока жена приедет. Все бы ничего, но докладчики обижаются. Говорят, что из-за детского крика ничего не слышно. На днях такая неприятность была, что решил, не откладывая, заехать к доктору. Не могу понять, в чем дело! Дома такой спокойный, веселенький ребенок, играет со мной, смеется, а на заседаниях -- узнать нельзя. Что может быть? Как вы думаете? Желудочек, нервы? Что бывает у детей?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Может быть, зубки режутся?</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">А ваш не кричит из-за зубов?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(машет рукой).</span>Какие там зубы!</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Может быть, неправильное питание? Как вы думаете?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">А сколько он у вас весит?</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Не знаю точно, но довольно тяжелый. Вероятно, кило пять, десять. А ваш?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Кило пятьдесят-шестьдесят.</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Какой упитанный!</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">И мы живем на седьмом этаже без лифта! И вы думаете, это первый доктор, у которого я с ним? Я была и у доктора Гусарова -- деградаты, и у профессора Чижикова -- ионы верхних слоев атмосферы, и у доктора Баснословского -- самые мелкие пилюли в Москве, и даже у доктора Скоропостижного... Вы не можете себе представить, как трудно было к ним пробиться и чего это стоило!</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">А к обыкновенному доктору вы не обращались?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">К обыкновенному?</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Да, к обыкновенному. В поликлинику.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Так, прямо в поликлинику?</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">В поликлинику. За пять рублей!</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Вы знаете, это мне не приходило в голову. И, кроме того, к обыкновенным врачам ведь обращаются обыкновенные больные! Нам с Ириной Варфоломеевной поликлиника ничем помочь не может. На меня действуют только новые методы. Обыкновенные лекарства бессильны перед моим организмом. Однажды Ирине Варфоломеевне нездоровилось, и к ней попал обыкновенный врач -- из этих, как их -- терапевтов. Что же, вы думаете, он ей прописал? Он ей прописал горчичник! Ирина Варфоломеевна и горчичник! Вы же понимаете -- разве будет ставить горчичник человек, у которого такие неограниченные возможности в медицинском мире? А вы говорите поликлиника! Кроме того, в поликлинику так легко попасть! А вы знаете, с каким трудом мне удалось проникнуть к доктору Гудбаеву? Только благодаря Ирине Варфоломеевне! Ведь доктор Гудбаев -- виднейший представитель школы индейской медицины! Масса научных трудов. Его пилюли и вытяжки делают чудеса! Они повышают тонус, возвращают юношескую свежесть... Вы знаете <span class="note">(скороговоркой)</span>, я могу уступить вашему ребенку пару коробок, по два пятьдесят коробка... <span class="note">(Сует ему две коробки.)</span></speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Зачем же моему ребенку юношеская свежесть?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Ирина Варфоломеевна принимала их вместе со своим ребенком, и оба стали неузнаваемы!</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Я бы пока воздержался.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Пожалуйста! Я вам их не навязываю. Давайте только попробуем. <span class="note">(Прячет в сумочку пять рублей, сует пилюли попеременно в обе коляски.)</span>Сами попросите.</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж"><span class="note">(бросаясь к коляске).</span>Хватит! Хватит! Я так мало знаком с индейской медициной... Лучше я спущусь на третий этаж... в поликлинику... Который час? <span class="note">(Смотрит на часы.)</span>Ах, черт! Опаздываю на заседание. Опять не успел к доктору! <span class="note">(Убегает, по ошибке увозит коляску со старичком.)</span></speach>
<p>Щ у п а к (одна). Какой отсталый молодой человек! Разве может человека с кругозором удовлетворить обыкновенная медицина? Ведь у нее нет никаких новых методов! Овсянников! Даже не гомеопат!</p>
<p><span class="note">Входит Гудбаев, неся на вешалке новый костюм, заколотый в газету.</span></p>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(весело).</span>Ну, как наш больной? Лед тронулся?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Вы знаете, доктор, я боюсь ошибиться, но мне послышался из коляски какой-то звук.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Какой именно?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Нечто вроде "агу".</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">"Агу"? Ага! Это начинают действовать пилюли. Продолжим лечение! Сейчас я впрысну ему в мякоть ноги вытяжки из молодых побегов сельдерея.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Я выйду.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Как вам будет угодно.</speach>
<p><span class="note">Щупак выходит. Гудбаев вынимает из кармана большой шприц, подходит к колясочке, откидывает занавеску, видит ребенка, падает, как доска. Из всех карманов сыплются пилюли. Поднимается, отряхивается.</span></p>
Откуда взялся этот ребенок? Где старик? Не мог же он так помолодеть! Правда, он съел три коробки моих пилюль. Но ведь это же обыкновенный зубной порошок. Мел! Впрочем, это знаю только я один. Это необъяснимое происшествие могло бы прославить мои пилюли на весь мир. Но как я разделаюсь с мадам Щупак? Ей же нужен жених! Она же не согласится ждать, пока это дитя подрастет и закончит изобретение! <span class="note">(Стук в дверь.)</span>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(просовывая в дверь голову).</span>Можно?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(торопливо задергивая занавесочки на коляске).</span>Т-ш-ш! Он дремлет... Возьмите это... <span class="note">(Показывая на коляску.)</span>И не тревожьте как можно дольше. Ему нужен абсолютный покой.</speach>
<p><span class="note">Щупак выходит на цыпочках, жестами благодаря доктора.</span></p>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(один ходит по комнате. Пауза).</span>Я боюсь мадам Щупак.</speach>
<p><span class="note">Стук в дверь.</span></p>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(забегая за стол, дрожащим голосом).</span>Кто там?</speach>
<speach role="Голос отца ребенка">Доктор Гудбаев дома?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(надевая чалму).</span>Я занят, но войдите.</speach>
<p><span class="note">Входит отец ребенка с коляской; из коляски торчит кусок бороды.</span></p>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Как я рад, что застал вас! Благодарю вас, благодарю! Ваши пилюли действительно могучее средство!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(удивленно).</span>Мои пилюли?</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Ваша пациентка дала моему ребенку несколько штук. Я его совершенно не узнаю! Сегодня он ни разу не пикнул в течение заседания. А какой был доклад! Одни цифры! По правде говоря, я всегда недоверчиво относился к индейской медицине, но действие ваших пилюль меня переубедило. Посмотрите на это милое, тихое дитя! <span class="note">(Подходит к коляске; откидывает занавесочку, при виде старика падает, как доска.)</span></speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(обрадованно).</span>Старик!</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж"><span class="note">(с пола).</span>Откуда взялся этот старик? Где мой ребенок?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(замечает в бороде старичка пилюлю, берет ее, подносит к глазам, нюхает, ест).</span>Сколько он успел их проглотить?</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж"><span class="note">(поднимаясь с пола).</span>Увы, я не считал.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(наставительно).</span>Вот что значит давать мои пилюли без дозировки!</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">А вы считаете, что это от пилюль?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Для меня это совершенно ясно!</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Невероятно!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Невероятно? Вы не знаете моих пилюль, какое это могучее средство! Они ускоряют развитие, стимулируют возмужание. Организм созревает с фантастической быстротой. Лишняя пилюля грозит преждевременной дряхлостью. Но не волнуйтесь. Оставьте вашего сына у меня...</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж"><span class="note">(перебивая).</span>Доктор! Это же не мой сын! Это чужой старик!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Я впрысну ему в мякоть ноги вытяжки из молодых побегов сельдерея, и это нейтрализует действие пилюль. Вы получите вашего ребенка обратно.</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Невероятно! <span class="note">(Падает в изнеможении на стул, закрывая лицо руками.)</span></speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(ободряюще похлопывает его по плечу).</span>Ну-ну, не будем падать духом! Примите эту пилюльку, она вас взбодрит, встряхнет, освежит...</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж"><span class="note">(вскакивая).</span>Уберите ваши пилюли, или я вас так встряхну!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(отступает).</span>Но-но, без рук! Можете обратиться в поликлинику! Посмотрим, как вам там из старика сделают ребенка!</speach>
<speach role="Отец ребенка" sex="муж">Я сам знаю, куда мне обратиться! <span class="note">(Убегает.)</span></speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(глядя на старичка).</span>Не уйти тебе от мадам Щупак, старичок! Ничего, ничего. Зато попадешь в научную литературу! <span class="note">(Садится за письменный стол, достает беседу, перечитывает, делает поправки.)</span>В беседе с нашим корреспондентом доктор Гудбаев... <span class="note">(вписывает)</span>известный специалист доктор Гудбаев заявил о новых методах лечения усталых и изношенных организмов... <span class="note">(вписывает)</span>о достигнутых им сенсационных результатах лечения усталых и изношенных организмов. Ярким примером может служить больной... <span class="note">(Обращаясь к старичку.)</span>Как фамилия? <span class="note">(Машет рукой.)</span>Эх, забыл спросить у мадам Щупак! <span class="note">(Вглядываясь в старичка, шутливо.)</span>Молчишь? Не слышишь? Не ходишь? Жених! Так и запишем -- жених мадам Щупак. <span class="note">(Пишет, читает.)</span>Ярким примером может служить жених гражданки Щупак, у коего мною было установлено: 1) общая старческая дряхлость, 2) паралич конечностей, 3) потеря речи и слуха, 4) слабоумие, 5) старческий маразм, 6) разжижение мозга... Нет, пожалуй, хватит маразма! <span class="note">(Пишет, затем читает.)</span>Результаты лечения этого больного посредством применения моих пилюль показывают, сколь назрел вопрос о создании Центрального Института Травы и Пилюли под моим непосредственным руководством. Вышеупомянутый больной безрезультатно применял все новейшие методы лечения. Однако лишь мои синтетические пилюли вернули ему здоровье. Они не только избавили его от вышеозначенных недугов, но также изменили до неузнаваемости всю его физическую конституцию. Прежде всего, к больному начал возвращаться дар речи. При этом нам пришлось столкнуться с любопытным проявлением старческого инфантилизма. Первым словом, которое произнес больной после приема моих пилюль, было "агу". <span class="note">(Очень громкий стук в дверь.)</span>Ох! Это мадам Щупак!</speach>
<p><span class="note">Быстро увозит старичка. В комнату врывается мадам Щупак с коляской. Одновременно из другой двери важно, с достоинством выходит Гудбаев, по дороге надевая чалму. Мадам Щупак молча наступает на него коляской. Гудбаев отступает.</span></p>
<p><span class="note">Длинная пауза.</span></p>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(пятясь).</span>Ну, как наш больной?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(злобно).</span>Агу!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(прижатый к стене коляской).</span>Не давите меня, мадам Щупак! Я вам сейчас все объясню.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Отвечайте на вопросы. Что это такое?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Это ваш старик.</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Это не мой старик! Это чужой ребенок! Вы воспользовались моей неопытностью! Все мои мужья умоляли меня иметь ребенка, но тщетно! Что я скажу в коммунальной квартире! Как я покажусь туда без старика, с ребенком на руках? Вы обещали взбодрить, встряхнуть, освежить, обновить... Это называется юношеская свежесть? Кто теперь будет кончать изобретение? Кто получит премию, квартиру из пяти комнат с газом и ванной, персональный ЗИС? Двухэтажную дачу под Москвой с водопроводом и канализацией? Вы мне за это ответите! Я позвоню Ирине Варфоломеевне! Я заявлю в поликлинику!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Успокойтесь, мадам Щупак! Мои пилюли -- могучее средство! Я сам не ожидал такой эффективности! Это же был совершенно обветшалый организм...</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Но часы-то Мозера были на нем совершенно новые! А паспорт, а пенсионная книжка, а самопишущее перо -- тоже обветшали?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(сухо).</span>Мадам Щупак! Что вы имеете в виду?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Я имею в виду ваше могучее средство! Что же, оно омолаживает вместе со штанами?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Да, со штанами. И с пиджаком! Короче говоря, -- чего вы от меня хотите?</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа">Отдайте старика!</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Ах, так! Пожалуйста! Через две минуты вы получите обратно и штаны, и пенсионную книжку, и старика. <span class="note">(Вынимает шприц.)</span>Сейчас я впрысну ему в мякоть ноги нейтрализующее средство... <span class="note">(Увозит коляску.)</span></speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(одна).</span>Может быть, я немного погорячилась? Все-таки, Ирина Варфоломеевна такая культурная женщина и верит в индейскую медицину... <span class="note">(Заискивающе.)</span>Доктор, мы, кажется, не поняли друг друга... Нельзя ли найти какой-нибудь компромисс в смысле возраста? Нечто среднее...</speach>
<p><span class="note">Гудбаев вкатывает коляску со стариком.</span></p>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">После того, как вы намекали мне на самопишущую ручку, нам не о чем больше разговаривать. Забирайте вашу рухлядь и очистите помещение!</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(не сдаваясь).</span>Ваши пилюли...</speach>
<speach role="Парализованный старичок" sex="муж" age="70" profession="учёный"><span class="note">(из коляски).</span>Обыкновенный зубной порошок! <span class="note">(Кряхтя вылезает из коляски. Обращается к Гудбаеву.)</span>А я для вас припас пилюльку покрепче! Но сначала я должен извиниться перед мадам Щупак за то, что вводил ее в заблуждение. Уважаемая мадам Щупак! Я очень признателен вам за ту энергию и настойчивость, с которой вы возили меня по многочисленным лестницам: к доктору Гусарову за деградатами -- на пятый этаж; к профессору Чижикову за ионами верхних слоев атмосферы -- на шестой этаж; к доктору Баснословскому за самыми мелкими пилюлями в Москве -- на восьмой этаж и, наконец, к доктору Скоропостижному -- на одиннадцатый! С удовольствием могу отметить, что все эти средства не принесли мне ни малейшего вреда. Правда, неоднократно возникала опасность введения в мякоть моей ноги нейтрализующего средства из молодых побегов сельдерея. Но эта угроза мало беспокоила меня, ибо я знал, что вследствие крайней худобы ноги мои лишены того, что доктор Гудбаев называет мякотью, и поэтому непригодны ни для каких уколов. Прогулки в вашей коляске были для меня тем более приятны, что в последнее время из-за преклонного возраста гулять пешком мне было несколько затруднительно. Должен сознаться, я пользовался этим удобством незаконно, но вы сами принудили меня к этому, дорогая мадам Щупак! Я вынужден был притвориться парализованным, ибо видел в этом единственную возможность закончить свою работу над изобретением. Ваше участие в моей судьбе было столь активным и всепоглощающим, что не оставляло мне ни минуты для работы! Согласитесь, что ваше сообщение о пожарном, купившем себе котиковое пальто...</speach>
<speach role="Щупак" sex="жен" age="35" profession="молодящаяся особа"><span class="note">(в отчаяньи).</span>Вы меня не поняли!</speach>
<p>...не могло помочь мне в математических вычислениях! Эта история окончательно убедила меня в необходимости выбора между вашим милым обществом и моим изобретением. Тогда-то мне и пришла в голову спасительная идея паралича. И хотя много времени уходило в разъездах по докторам, я все же имел возможность спокойно размышлять за голубыми занавесочками этой коляски. Теперь изобретение закончено. Правда, это совершенно не то, что вы предполагали, мадам Щупак, и о чем вы сообщали по секрету всем посещаемым нами врачам.</p>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(старичку).</span>Уважаемый профессор! Я обращаюсь к вам, как работник науки к работнику науки...</speach>
<speach role="Парализованный старичок" sex="муж" age="70" profession="учёный">Я не профессор, а вы не работник науки.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор">Уважаемый товарищ изобретатель! Если бы вы читали что-нибудь о тысячелетнем опыте индейской медицины...</speach>
<speach role="Парализованный старичок" sex="муж" age="70" profession="учёный">Как раз сегодня кое-что об этом я и прочитал. А вы читали сегодняшние газеты?</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(вынимает ручной саквояж).</span>Нет...</speach>
<speach role="Парализованный старичок" sex="муж" age="70" profession="учёный">Напрасно. Так вот, слушайте. Наркомздрав вынес решение о медицинских лженауках. Признано, что все эти деградаты, ионы верхних слоев атмосферы, мелкие и мельчайшие пилюли и пилюльки и так называемая индейская медицина, -- да, да, доктор Гудбаев, индейская, -- ничего общего не имеют с настоящей наукой!</speach>
<p><span class="note">Гудбаев быстро и бесшумно складывает в саквояж череп, чалму и шприц, высыпает массу пилюль в корзинку для бумаг под столом.</span></p>
<p>Отныне, мадам Щупак, вам придется обращаться в поликлинику, к обыкновенным врачам. Они вам будут прописывать скромные горчичники, честную салицилку и -- может быть, хоть это отчасти утешит вас -- стрептоцид.</p>
<p><span class="note">(Телефонный звонок. Гудбаев делает движение к телефону, но отступает. Старичок берет трубку.)</span></p>
Квартира доктора Гудбаева. Да, да, этого самого индейского. Откуда? Ага! Дома, дома <span class="note">(протягивает трубку Гудбаеву).</span>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(испуганно, не беря трубки).</span>Откуда? Из редакции?</speach>
<speach role="Старичок" sex="nick">Нет, из уголовного розыска. По жалобе отца ребенка.</speach>
<speach role="Гудбаев" sex="муж" age="40" profession="доктор"><span class="note">(беспомощно опускается в коляску.)</span>Так... так-так-так-так.</speach>
<speach role="Старичок" sex="nick">Не любишь?!</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
</body></html>