<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Бессмертны имя и слава Серго</title>
<meta content="обобщенный" name="author"/>
<meta content="Бессмертны имя и слава Серго" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Обобщенный. Бессмертны имя и слава Серго</p>

<p>Ушел из жизни стальной боец, верный ученик и ближайший соратник Ленина и Сталина -- Григорий Константинович Орджоникидзе. Смерть оборвала прекрасную героическую жизнь, но образ непоколебимого, бесстрашного большевика -- пламенного рыцаря коммунизма -- Серго Орджоникидзе будет всегда жить в наших сердцах и послужит великим примером для всех грядущих поколений строителей коммунизма. Замечательная жизнь товарища Орджоникидзе -- это путь героической, стойкой борьбы большевика за торжество социализма.</p>
<p>Кристально честный и благородный рыцарь Пролетарской революции, Серго Орджоникидзе на любом участке борьбы, куда бы его ни посылала партия, был и оставался великим, пламенным большевиком.</p>
<p>В тяжелые годы царизма, на нелегальной революционной работе товарищ Орджоникидзе под руководством Ленина и Сталина беззаветно боролся за освобождение трудящихся, за торжество социализма.</p>
<p>Великая Пролетарская революция выдвинула Серго, как выдающегося организатора и руководителя на фронтах гражданской войны. Говоря о роли Серго в этот период, маршал Советского союза, нарком обороны тов. Ворошилов в своей прощальной речи на Красной площади подчеркнул, что «товарищ Орджоникидзе с первых же дней был послан партией на самый ответственный участок классовых вооруженных битв, туда, где в жестоких кровавых схватках решалась судьба пролетарской революции. Годы борьбы и строительства Рабоче-крестьянской Красной армии неразрывно связаны с именем Серго Орджоникидзе. Он был одним из тех талантливейших военных организаторов, которые своей стойкостью и выдержкой, геройством и мужеством, беззаветной преданностью делу революции на фронтах гражданской войны заражали верой в силу революции и вдохновляли командиров и бойцов на борьбу и победы.</p>
<p>С неиссякаемой энергией и революционным энтузиазмом создавал он и вел отряды, полки, дивизии Красной армии на борьбу за дело народов, за социализм. Германские захватчики, украинские белогвардейцы всех мастей, войска панской Польши, муссаватисты Азербайджана, армянские дашнаки, грузинские меньшевики и все прочие враги революции, -- все они испытали на себе сокрушительную силу красноармейских частей, созданных и руководимых большевиком Серго Орджоникидзе».</p>
<p>Горцы Кавказа прозвали Серго «Львиное сердце». О его легендарных подвигах народными поэтами и певцами сложены прекрасные песни.</p>
<p>Окончилась гражданская война. Партия поручила товарищу Орджоникидзе выполнение ответственнейшей задачи -- руководство ЦКК--РКИ. Со всей большевистской страстностью и непримиримостью он борется за очищение советского аппарата от гнили бюрократизма и волокиты, борется за чистоту партийных рядов и единство партии. Все свои качества выдающегося большевика он блестяще применил в борьбе за ленинско-сталинскую генеральную линию партии, беспощадно разоблачая и громя двурушников, предателей, врагов партии и народа.</p>
<p>В годы сталинских пятилеток Серго руководит тяжелой промышленностью. Всю свою исполинскую волю и неукротимую энергию он вложил в дело создания передовой социалистической индустрии.</p>
<p>Товарищ Орджоникидзе сыграл исключительную роль в развитии производительных сил нашей страны. Его светлый ум правильно решал задачи, стоящие перед тяжелой промышленностью. Со свойственной ему проницательностью он взялся за основные, решающие звенья -- металлургию и машиностроение, и под руководством Центрального комитета партии и вождя народов товарища Сталина блестяще осуществил перестройку индустриальной базы нашей великой родины.</p>
<p>Серго был железным наркомом нашей индустрии, обладавшим неисчерпаемой творческой инициативой и энергией. Он, как никто другой, умел осуществить сталинскую заботу о человеке и по-сталински растить и воспитывать кадры героев социалистического труда. Со всей страстностью своего пламенного сердца он подхватил инициативу стахановцев. Их движение стало всенародным движением, которое «подготовляет условия для перехода от социализма к коммунизму» (Сталин).</p>
<p>«Наш Серго» -- так любовно называли многомиллионные массы трудящихся Григория Константиновича Орджоникидзе. Горячо любил Народ своего родного Серго, потому что он был одним из тех, кто воплотил в себе всю неизмеримую и высокую правду большевизма, потому что у него не было другой жизни, кроме жизни для великого дела социализма. О нем, о человеке необычайной душевной красоты, отдавшем все свои силы для блага трудящихся, слагают песни народы СССР.</p>
<p>Акын Тайжан (народный певец Казахстана) поет о нем:</p>
<p class="verse">Кто же сказал, чтобы радость кипела?<br/>
Кто же сказал, чтобы степь молодела?<br/>
Кто же сказал, чтоб в края Джезказгана <br/>
Пришли инженерами внуки Тайжана? <br/>
Кто же сказал, чтоб в балхашские воды,<br/>
Как лебеди счастья, пришли пароходы?<br/>
Знает Тайжан человека того.<br/>
Зовут человека -- любимый Серго,<br/>
Он в броню стальную одел мой народ;<br/>
В степях вырастал за заводом завод; <br/>
Питомцы счастливейшего труда,<br/>
Как в сказке, рождались в степи города <br/>
И песней могучих фабричных гудков <br/>
Нарушена тягость безмолвных веков. <br/>
Знает Тайжан человека того.<br/>
Зовут человека -- любимый Серго.</p>
<p>Смерть оборвала страстную революционную жизнь Серго в полном расцвете его творческих сил. Подлейшие из подлых предателей, каких только знала человеческая история, подкосили силы товарища Орджоникидзе, его благородное сердце не выдержало их черной измены. Враги народа -- троцкистские шпионы и диверсанты, наемники фашизма -- несут ответ за то, что они во многом ускорили смерть нашего Серго. «Товарищ Орджоникидзе не ожидал, что Пятаковы, которым были предоставлены такие возможности, могут пасть так низко, скатиться в такую грязную, темную яму контрреволюции. Мы знаем, как на это ответить»... (Молотов).</p>
<p>Никогда не изгладится в сердцах трудящихся смертельная ненависть к врагам народа, еще выше поднимется большевистская бдительность, чтобы ни один предатель не остался незамеченным.</p>
<p>Серго нет с нами, но он вечно будет жить в творениях социализма. «Имя Серго Орджоникидзе близко и дорого всем трудящимся» -- сказал товарищ Молотов на траурном митинге, выражая чувство всех народов Советского союза. Оно «войдет в историю социализма наряду с самыми героическими именами пролетарских революционеров».</p>
<p>Имя Серго останется жить в веках и «будет служить призывом в беззаветной борьбе за полное освобождение и счастье великой семьи народов, за полное торжество коммунизма» (Молотов).</p>
<p>Неповторимая жизнь бесстрашного рыцаря коммунизма, родного и близкого нам Серго Орджоникидзе будет служить неисчерпаемым источником для народного творчества, вдохновляя прядущие поколения на новые героические подвиги. </p>

</body>
</html>
