<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Пушкинские вечера в московских музыкальных кружках</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="Пушкинские вечера в московских музыкальных кружках" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Пушкинские вечера в московских музыкальных кружках</p>
<p class="rubric">Xроника</p>

<p>Перед музыкальной самодеятельностью стояла ответственная задача -- возможно более полно показать Пушкина в романсе.</p>
<p>Можно сказать, что Москва эту задачу выполнила с честью.</p>
<p>Очень обширен и разнообразен был репертуар певцов-солистов. Наряду с широко распространенными, популярными пушкинскими романсами часто исполнялись редкие даже на профессиональной музыкальной эстраде произведения: «Красавица», «Эхо», «Мой голос для тебя», «Пророк» Римского-Корсакова, «Желание» Кюи, «Вакхическая песнь», «Сновидение» Глазунова, «Я здесь, Инезилья» Метнера; исполнялись забытые и полузабытые романсы современников Пушкина, написанные еще при его жизни: «Черная шаль» и «Цыганская песня» Верстовского, «Не спрашивай, зачем» Титова, «Увы, зачем она блистает» Алябьева, «Зимний вечер», «Слеза» Яковлева, «Кто при звездах и при луне» Вьельгорского, «Черная шаль», «Черкесская песня» Геништа, «Наперстник» Ковоса, «Я пережил свои желанья» неизвестного композитора и многие другие. Очень полно были представлены оперы на пушкинские сюжеты и тексты. Исполнялись арии, дуэты, ансамбли и целые сцены.</p>
<p>Хоровые коллективы показали несколько новинок -- «Тучу» Иванникова и народные песни: «Зимняя дорога» и «Капитанская дочка».</p>
<p>Симфонические и духовые оркестры, оркестры народных инструментов исполняли отрывки из опер на сюжеты Пушкина -- «Руслан и Людмила» Глинки, «Евгений Онегин» Чайковского, «Салтан» и «Золотой петушок» Римского-Корсакова. Была проведена общегородская олимпиада музыкальной самодеятельности, закончившаяся двумя вечерами в Колонном зале Дома союзов. Олимпиада выявила целый ряд талантливых исполнителей с хорошими музыкальными данными. В первую очередь нужно отметить слушателя Военной академии связи имени Подбельского, тов. Виноградова, обладающего небольшим, но очень мягким, приятным голосом. Тов. Виноградов с большим вкусом и легкостью исполнил «Не спрашивай, зачем» Титова, «Испанский романс» Метнера и партию Ленского в сцене дуэли (вместе с Миньковым и Щербаковым). С ним разделил 1-ю премию машинист Ленинской железной дороги орденоносец Щетин, исполнивший «Соловей, мой соловейко» Чайковского, «Зимний вечер» Яковлева и арию Ленского. Характерные черты исполнения тов. Щетина -- собранность, сдержанность, корректность. Обладая большим голосом, он никогда не форсирует звук и превосходно справляется с декламационными местами. С большим чувством и драматизмом спела «Черную шаль» Верстовского жена профессора 3-го Государственного медицинского института тов. Салицева, получившая 2-ю премию. Очень культурный, вдумчивый музыкант -- врач-хирург тов. Миньков, разделивший с тов. Сениным (завод имени Орджоникидзе) 3-ю премию. Тов. Миньков пел «Для берегов отчизны дальней» Бородина.</p>
<p>Из остальных солистов-певцов большое впечатление произвели Ручкина -- дочь багажного раздатчика, активистка клуба «Кор», с большим мастерством исполнившая «Желание» Кюи, и Николаева (1-й вагонный участок Октябрьской железной дороги), исполнившая «Цыганскую песню» Верстовского; у обеих есть сценическое обаяние, темперамент, обе поют с большой теплотой и непосредственностью.</p>
<p>К сожалению, выступления многих солистов были неудачны по вине руководителей, которые дали им задания, явно превышающие их возможности и подготовку. Так например, тов. Смирнова -- конптометристка Мострамвайтреста (клуб «Красный луч»), неоднократно выступавшая в Театре народного творчества и в радиопередачах, исполняла на олимпиаде «Письмо Татьяны», трудное даже и для квалифицированных исполнителей. Тов. Цветкова, обладательница сильного, хорошего голоса, пела слишком трудную для нее арию Наташи из оперы «Русалка». Тов. Головина (клуб фабрики Гознак), обладающая неплохим голосом и музыкальными данными, пела тоже непосильную для нее арию Людмилы из оперы «Руслан и Людмила». Часто участники выступали с недостаточно проработанными вещами, в чем, конечно, повинны тоже руководители.</p>
<p>Очень высокий уровень музыкальной культуры обнаружили хоровые коллективы.</p>
<p>Хор завода имени Сталина (руководитель тов. Рыбков) и хор клуба имени Ногина (руководитель тов. Лнцвенко), разделившие 1-ю и 2-ю премии, являются прекрасными коллективами, с отчетливой и ясной дикцией и великолепной динамикой.</p>
<p>Симфонический оркестр Московского дома учителя неплохо сыграл блестящую, трудную увертюру из оперы «Руслан и Людмила». Несмотря на некоторые шероховатости исполнения, она прозвучала более свежо и ярко, чем в профессиональном оркестре Театра народного творчества. Очень удачно выступил и симфонический оркестр ЦДХС.</p>
<p>Духовые оркестры были представлены только одним коллективом завода имени Калинина.</p>
<p>Также слабо были представлены и оркестры народных инструментов. На всех вечерах олимпиады выступило только три коллектива: оркестр ЦДХС, оркестр клуба имени Ногина, очень мягко сыгравший 2 народных песни, текст которых записан Пушкиным, и оркестр клуба имени Русакова. Объясняется это главным образом отсутствием соответствующего репертуара, что следует поставить в вину Музгизу. Кроме «Марша Черномора» для домрово-балалаечного и неаполитанского оркестров и трудного, доступного только сильным кружкам, антракта и вальса из «Евгения Онегина», Музгизом не издано для этих составов ничего из пушкинских вещей. Надо было бы издать во всяком случае такие вещи, как увертюра из оперы «Евгений Онегин», колыбельная из оперы «Сказка о царе Салтане» и т. п., с успехом исполнявшиеся в некоторых клубах. Следовало бы издать также несколько романсов с сопровождением оркестровых народных инструментов.</p>
<p>Музгиз виноват и в почти полном отсутствии в программах вечеров произведений советских авторов. «Сборник произведений советских композиторов на стихи А. С. Пушкина», содержащий около 30 произведений 25 различных авторов, своевременно не вышел из печати, а изданные ранее отдельные про изведения трудно было достать.</p>
<p>Театр народного творчества дал специальную постановку -- «Народный поэт». Замысел спектакля -- показать в различных эпизодах, у пионеров, в колхозе, в рабочем клубе, на пограничной заставе, на льдине и в Театре народного творчества огромную любовь трудящихся нашей страны к Пушкину -- очень хорош. Но выполнен он не вполне удачно. Мало движения, мало жизни, которую так любил поэт. И детский хор, неподвижно стоящий во время пролога и после исполнения «Реквиема» Моцарта медленно, с поникшими головами уходящий за кулисы, и смирно сидящие на лавочках пионеры, ждущие, пока руководительница вызовет их для исполнения очередного номера, и два официальных заседания в колхозе и рабочем клубе, где председатель также по очереди вызывает исполнителей, в то время как остальные терпеливо скучают, -- все это не могло увлечь зрителя. Несколько живее эпизод на пограничной заставе. Эпизод на льдине заинтересовывает своей необычностью, но, увы, -- отвлекает внимание от артиста, читающего отрывок из «Медного всадника». Последний эпизод -- в Театре народного творчества -- вышел совсем бледным.</p>
<p>В общем спектакль получился мало интересным, и до конца высидело лишь небольшое количество зрителей. Самым удачным, живым и увлекательным было выступление детской самодеятельности (эпизод у пионеров и детский речевой хор в последнем эпизоде).</p>

</body>
</html>
