<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Н. Г. А. Катаев. «Театральная бутафория», Госуд. изд-во «Искусство». 1936 г.</title>
<meta content="Н. Г." name="author"/>
<meta content="А. Катаев. «Театральная бутафория», Госуд. изд-во «Искусство». 1936 г." name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Н. Г. А. Катаев. «Театральная бутафория», Госуд. изд-во «Искусство». 1936 г.</p>
<p class="rubric">Библиография</p>

<p>В своей книге тов. Катаев дает не только ряд практических советов, как делать бутафорию: люстры, абажуры, фонари, растения, оружие, шляпы, шлемы, латы, посуду, вазы, маски, бюсты, статуи и т. д., но дает и рецепты, как готовить материал для этих работ, какими инструментами пользоваться.</p>
<p>Автор предисловия тов. И. Гремиславский так определяет задачу Катаева: «Притти на помощь многочисленным, возникающим во всех уголках нашего необъятного Союза театрам, клубам, кружкам самодеятельности». И следует признать, что задача эта автором выполнена вполне удовлетворительно.</p>
<p>Видимо, размер книги не позволил тов. Катаеву дать более подробные советы начинающему бутафору. Между тем в большинстве случаев книгой будут пользоваться совершенно не опытные в этом деле люди. Поэтому хотелось бы, чтобы трудовые процессы бутафора были разъяснены так, чтобы каждый, совершенно незнакомый с работой кружковец мог понять, как сделать тот или иной предмет. Особенно заметен этот недочет в отделе лепки предметов на глине и в формах, а этот отдел, пожалуй, самый важный в бутафорской работе. Следовало бы, например, более подробно и в тексте и в рисунках показать, как накладывать бумагу на глиняную модель, как снимать бумажный слепок, как делать гипсовую форму, как лепить в глиняной форме.</p>
<p>Однако указанный недочет, хотя и снижает в какой-то мере ценность книги тов. Катаева, но не дает оснований считать ее ненужной и бесполезной. Напротив, это безусловно ценное пособие, особенно для кружков театральной самодеятельности.</p>
<p>А. А. Катаев, как сказано в предисловии, -- «опытный практический работник». Передача опыта мастеров-профессионалов в области техники сцены -- начинание очень полезное и нужное. В наших профтеатрах найдется немало таких работников с большим практическим стажем. Свой, подчас громадный, опыт они обычно передают только своим непосредственным ученикам. Почему не дать этим товарищам возможность через печать поделиться своим опытом с миллионной армией кружковцев? Почему не выпустить практические пособия опытных гримеров, костюмеров, машинистов сцены, осветителей? Вряд ли приходится сомневаться в том, что эти товарищи могли бы дать множество полезных советов и не только драмкружкам, но и многим работникам профтеатров.</p>
<p>Такие работы издательству «Искусство» следует включить в свой план.</p>

</body>
</html>
