<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>П. Марков. В.И. Качалов</title>
<meta content="П. Марков" name="author"/>
<meta content="В.И. Качалов" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">П. Марков. В.И. Качалов</p>

<p>Качалов пришел на сцену, когда на ней царил восторженный и преувеличенный героизм Дальского и когда Южин довел до усовершенствованного блеска красоту жеста и речи.</p>
<p>Молодые актеры увлекались нарядностью романтического театра и великолепием жестов больше, чем правдой страстей и чувств.</p>
<p>Качалов был как будто создан для того, чтобы продолжить эту эффектную, но угасающую линию, -- для этого ему было дано обаяние, стройная фигура, красивый голос, умение скульптурно лепить образ и сценическое благородство, позволявшие ему играть всех героев, начиная с античного Эдипа и кончая романтическим Рюи Блазом. Но немногие знали, что приподнято-декламационный театр уже угасает. Не знал еще этого и Качалов. Он пошел на провинциальную сцену. Служба в Саратове и Казани укрепила его славу, которую он начал завоевывать еще в студенческие годы на любительской сцене.</p>
<p>Ему, казалось, предстоял спокойный и уверенный путь любимца публики. Но встреча с МХТ и его руководителями Станиславским и Немировичем-Данченко резко изменила его вкусы и намерения, заставила по-новому оценить искусство актера и свою роль на сцене.</p>
<p>Широко известны противоречия, которые испытал Качалов, появившись впервые в Художественном театре: он вошел в театр признанным актером и превратился на первых порах в робкого ученика. Все, что он знал и умел, пришло в резкое столкновение с бытом, манерами, игрой и творческой атмосферой Художественного театра. Здесь впервые Качалов испытал трудности преодоления самого себя. Все поражало его необычайной новизной, начиная с отсутствия привычной актерской богемы и закулисных интриг и кончая сценической простотой, которой он ранее не подозревал в искусстве театра.</p>
<p>И хотя ему предстояла заманчивая судьба провинциального, а потом столичного премьера, он предпочел ей простоту и скромность Художественного театра. Ему стали не интересны живописные жесты, певучее слово и приподнятая читка, которыми он ранее так увлекался. Не утеряв своих данных, он постепенно подчинил их новым для себя внутренним задачам, и страна приобрела крупнейшего актера, далеко вышедшего за рамки определенного амплуа и завоевавшего свое, только ему принадлежащее -- качаловское -- место. Он не убивал себя, но он нашел себя, как художник, он понял подлинную природу своего таланта. Это было нелегко, но результат был для него драгоценен. Теперь он знал, для чего ему нужны и его голос, и его пластические данные, и его внешнее мастерство.</p>
<p>Быстрее, чем можно было ожидать, Качалов стал любимцем и героем театральной Москвы. (Современная ему интеллигенция нашла в нем художника, который умело вскрывал на сцене ее чувства и переживания. Его герои были интимно близки зрителям Художественного театра.</p>
<p>Тузенбах («Три сестры» Чехова) мечтал о буре, которая сметет пошлость скверного, плохо сколоченного быта. Иоганн Фокерат («Одинокие» Гауптмана) мучился в тисках буржуазной семьи. Рефлексия разъедала чеховского Иванова. Протасов («Дети солнца» Горького) отгородился от жизни научными исканиями. Карено («У врат царства» Гамсуна) утверждал силу и гордость ума, ища в них спасения от лжи и лицемерия буржуазного общества. Герои Качалова не мирились с жизнью, они часто уходили от нее, будучи не в силах понять ее противоречий. Действительность мстила за незнание ее, и в этом заключалась их трагическая судьба. Одинокие индивидуалисты, ушедшие в личные чувства, они переживали свои мысли больно и остро. Они бродили как будто с обнаженными нервами, всматривались в туманную даль и, оторванные от жизни и народа, не видели выхода.</p>
<p>Эта повесть о современной ему интеллигенции была бы очень жестока, если бы Качалов не смягчал ее своим личным отношением. Качалов слишком любил жизнь, чтобы вместе со своими героями отрицать ее, -- он любил человека, талант, русскую природу, прекрасную поэзию, страну, и ощущение красоты и пленительности жизни сквозило за всеми образами, которые он показывал зрителю. Он делал своих героев гораздо более прозрачными и глубокими, чем они намечались у авторов: то мягкой лирикой, то ласковым юмором скрашивал Качалов воплощаемые им образы, врожденный оптимизм мешал ему принять их печальные выводы. Он побеждал их двойственность, разорванность и надлом нежным отношением к человеку, которое в тяжелые годы реакции находило глубокий отзвук у зрителей Художественного театра. И в Протасове, и в Карено, и в Тузенбахе, и в Фокерате Качалов подчеркивал не столько черты, осуждавшие их носителей на творческую бесплодность, сколько те свойства их характеров и ту направленность их мыслей, которые внушали зрителю веру в будущее. Он утверждал в них большие духовные ценности, такие, которых не могли истребить ни административные воздействия, ни лицемерие буржуазного общества, -- так как эти образы соединялись в Качалове с его заразительно ласковым обаянием, то зритель жил с Качаловым его мыслями и чувствами.</p>
<p>Жалея и любя этих людей, Качалов в то же время предвидел в своем творчестве необходимость появления «новой жизни», гораздо более мощной, плодотворной и более свободной. Он отнюдь не рисовал свои образы «героями», -- на такую роль они и не могли претендовать. Он никак не украшал их внешне. Была какая-то некрасивость и серость в его Тузенбахе, особенно когда он снял офицерскую форму и, немного неловкий, чуть-чуть заикающийся, держа голову несколько вбок, появился впервые в своем новом виде перед Ириной. Протасов его был чудаковат, растерян и порою смешон в своей трогательной наивности и в своем увлечении естественными науками и лабораторными опытами. Было много от «большого ребенка» в этих образах, в этих людях, убежденных, что некогда, «благодаря науке и прогрессу, вся человеческая жизнь и весь вообще мировой процесс вступит в полосу света, всеобщего счастья и радости».</p>
<p>Даже в Иванове, которого Качалов играл «под каким-то тяжелым и темным знаком боли человеческой, слишком человеческой», он подчеркивал прошлое Иванова: «его Иванов действительно знал восторг вдохновений, прелесть ночей за увлекающей работой, знал все лучшие порывы, все кипение благородных страстей». Основной темой трактовки стал человек, который «взвалил себе на спину ношу, а спина-то и треснула». И потому, когда грустная улыбка его Иванова сменялась гримасой внутренней боли, когда тускнели глаза, а голос становился жестким и крикливым, движения -- резкими, мелкими, суетливыми, зритель все время помнил прежнего Иванова, и «его крушение получало все трагическое значение и весь символический для несчастной русской действительности смысл» («Старый друг»).</p>
<p>Став любимым актером интеллигенции, Качалов постепенно раздвинул рамки своего творчества, через свое искусство заставил ее прислушаться к иной теме и иным образам. Он стал подлинным мастером самых разнообразных характеров. Хозяин своих чувств, он широко размахнулся от трагедии к комедии.</p>
<p>Он мало интересуется ролями, которые легко играть из-за совпадения с его внешними данными. Он всегда ставил себе труднейшие задачи. Разнообразие его творчества бросается в глаза уже по одному перечислению ролей: за свою 36-летнюю деятельность в МХТ он сыграл их сорок девять. Он уходил в глубину истории, и тогда на фоне республиканского Рима возникал образ хитрого Юлия Цезаря.</p>
<p>Он смотрел в крепостную Россию -- и лепил замечательный по силе разоблачения образ коварного, упрямого и трусливого царя Николая I. Он играл Гамлета Шекспира и Бранда Ибсена, Чацкого и студента Трофимова, обедневшего, опустившегося на дно Барона и неудачника Епиходова.</p>
<p>Он всякий раз по-новому оценивает классику, с которой у привычного зрителя были связаны школьные рассуждения и предвзято поучительные выводы. Он искал ответа на основные вопросы жизни. Так возникла новая линия его ролей; ее можно назвать философской. В Юлии Цезаре он ставил проблему власти и глубоко всматривался в душу римского диктатора. Он смело и умно лишал Цезаря типично оперной театральной величественности: он играл человека во всей его сложности, с его человеческими недостатками, пресыщенного наслаждением, слабого физически, но полного ума, надменности и презрения. Он играл диктатора, оторванного от народа, скрывающего от всех свои тревоги и подозрения, -- диктатора, делающего из себя торжественного «полубога», замкнутого в своем одиночестве и потому неизбежно гибнущего.</p>
<p>В Бранде Качалов играл человека, «влюбленного в свои идеи», он приближал его к сознанию современного ему зрителя; он смягчал этого упорного норвежского крестьянина, уводя на второй план его суровость и грубость. Темой его исполнения была борьба сердца и идеи: «Его Бранд непреклонен, и ему чуждо примирение с миром общежитейских условных истин, но, отвергая это общежитейское, он страдает невыразимо. Во имя сердца он, может быть, не отвергнул бы этого мира, но во имя идеи, во имя подвига он должен отвергнуть этот мир. Он фанатик не сердца, а идеи. Но сердце не молчит, сердце плачет и страдает: и эту борьбу надо глубоко прятать в себя, таить и от посторонних и от близких глаз, дабы никто не усомнился. Иначе будет побеждена идея, и подвиг сорвется с своих высот».</p>
<p>Его Гамлет задумался над судьбами человека. Качалов соединяет в одно целое «философа и мечтателя»: «Бледное чеканное лицо, обрамленное длинными волосами. Темная одежда скорби, еще спокойной, но уже неутешной. Благородная сдержанность движений. Лицо аскета и философа. Таков он до встречи с тенью отца, той встречи, которая «в малейший нерв вдохнула крепость льва». Отсюда начинается другой Гамлет, другой Качалов. Елейные, монашески гладкие дотоле волосы непокорно размотались вокруг высокого лба, пересеченного упрямой, страдальческой складкой. Скрытый огонь пробегает по движениям» (А. Койранский). Безысходная скорбь разрешается бурей отчаяния. Одиночество окружает Гамлета. Он прорывается короткими, но мощными вспышками (сцена мышеловки, сцена убийства Полония), -- этот благородный и умный Гамлет, ужаснувшийся несовершенства мира, страшен и в своем притворстве и в насмешливом спокойствии. Его Гамлет должен отомстить и погибнуть, как должен погибнуть Бранд.</p>
<p>В Иване Карамазове он сплетает пытливое желание понять природу «добра и зла» с подпольными карамазовскими чертами, свойственными всей упадочной семье. Черты эти доводят Ивана до безумия, максимально ярко выливаясь в «сцене кошмара» -- в «беседе Ивана с чортом», которую Качалов ведет, однако же, «без чорта», говоря за того и другого и почти заставляя зрителя галлюцинировать. Эта линия качаловских ролей находит свое завершение в андреевском «Анатэме» -- роли, в которой «проступили в поразительной силе беспощадный сарказм и трагический ужас, безысходная, вся желчью пронизавшаяся боль, истинный пафос всеотрицания» (Н.Эфрос). Пышно-декламационная пьеса Андреева отступила перед образом Анатэмы, созданным Качаловым. Совсем лысая, мертвая голова, длинная, худая фигура, одетая в черный сюртук, длинные белые пальцы, пустые, издевающиеся глаза, -- они были навеяны на Качалова, по его собственному признанию, Победоносцевым.</p>
<p>Если говорить о «сквозном действии» этих философских качаловских ролей предреволюционного периода, то ближе всего его можно определить, как горячий бунт мысли и непреодоленное одиночество души. Гамлет, Анатэма, Бранд, Иван Карамазов заняты философскими проблемами добра и зла, разлада сознания и чувства, выходящими за пределы чисто личных интересов и не находящими нужного разрешения. Качаловский Гамлет нес миру такую глубину своих сомнений и такое мудрое недовольство хаосом мира и его несправедливостью, что становился активным обвинителем современного общества.</p>
<p>Его Иван Карамазов мучился несоответствием между своей собственной сущностью и требованиями, которые должен ставить человек по отношению к миру. Качалов как бы звал зрителя через глубоко и конкретно показанные им образы смотреть на мир с обобщающей точки зрения. И тем не менее полученные ответы не могли до конца удовлетворить Качалова и исчерпать его тоску. Напротив, он неясно чувствовал, что во многих из этих ролей, исключая, может быть, Гамлета, он подчиняется пессимистическому раздвоению современного ему общества. Он увлекался философскими образами, как великолепным сценическим материалом, но в них он был принужден отходить от своего жизнеутверждающего начала, которое всегда питало и грело его. Он как будто покидал ради мира «чистой» мысли конкретный мир дорогих ему образов. Он сам признается: «Когда-то мне казалось, что ближе всего и радостнее мне было играть Анатэму. Андреевская пьеса давала лишь повод, намек. В моем существе много мягкости и добродушия, а я хотел создавать образы мефистофельские, демонические, -- Иван Карамазов хотя и привлекал страстью своей бездонности, неисчерпаемости, но не было в этих образах живой человеческой плоти. Бунт их был абстрактен. И вскоре я полюбил образы Чехова и Гамсуна. Они человечнее. Бунт Пети Трофимова или Карено -- это подлинно человеческий, благородный бунт. Я любил за внешней мягкостью и лиризмом образов ощутить и раскрыть большое и упорное человеческое негодование и возмущение. Это был протест против несправедливости реального мира, против ограниченности, жестокости, никчемности тогдашнего нашего общества. И эти роли, вернее, протест, выраженный в них, находил большой и непосредственный отклик в сердцах зрителя».</p>
<p>Потому-то с еще большей жадностью Качалов обогащал свое конкретное знание живой, полнокровной жизни. Он искал его в реалистическом, здоровом искусстве -- в острых, характерных ролях, в ясном комедийном блеске, в пафосе высокой драмы. Вслед за Анатэмой -- как противоядие -- он в тот же сезон играет блестящего, остроумного авантюриста Глумова («На всякого мудреца довольно простоты» Островского), за Иваном Карамазовым -- радостно пожирающего жизнь Пера Баста («У жизни в лапах» Гамсуна), за Ставрогиным -- пушкинского Дон-Жуана. И на все эти роли он смотрел свежим, молодым взглядом. Он убил в Чацком трафаретного театрального героя. Вместе с помогавшим ему в этой роли В. И. Немировичем-Данченко, вообще значительно влиявшим на его творчество, он отказался от Чацкого-резонера «с его головным пафосом, с монологами, обращенными больше к публике, чем к другим действующим лицам». Юный, по природе веселый и нежный, словоохотливо-шутливый, дерзко-остроумный, пылкий, влюбленный до безумия в красавицу Софью, полный смелого разбега чувств и мыслей, больно улыбающийся при столкновении со старыми знакомыми, закипающий сомнениями, гневом, отвращением к окружающей тупости и пошлости, впадающий в какой-то бред перед обступившими его уродами и внезапно прозревающий, пробуждающийся уже в сознании полного душевного одиночества и разрыва с людьми» (Л. Гуревич). Его протест рождался из пылкости чувств, из остроты ума, из молодости впечатлений и становился еще ближе и понятнее зрителю. Он восставал против грибоедовской Москвы из самых недр своей молодой, увлекающейся и непримиримой души.</p>
<p>Даже Глумова («На всякого мудреца довольно простоты» Островского), этого искателя богатых невест, он наделял более острыми и злыми чертами, чем они были намечены у автора. Его Глумов жил не только жаждой карьеры, но и ненавистью, презрением к тем, от кого она зависит. В нем было много желчи и прежде всего ума. Он и здесь рвал с господствовавшим представлением о Глумове, как прямом преемнике Молчалина; он искал красок, которые могут сильнее и злее обличить «Москву Островского». И он нашел их в том, что его Глумов -- «завоеватель жизни», смеющийся и издевающийся над теми, в чьих руках находится его судьба. Это было в некотором смысле обновление Глумова, продиктованное желанием придать комедии Островского силу и остроту памфлета.</p>
<p>«Завоевателя жизни» он играл и в Пере Басте -- в этом экзотическом, необычайном набобе из пошловатой пьесы Гамсуна «У жизни в лапах», наполненном неукротимым вкусом к жизни. Глумов и Баст, противопоставленные мещанскому быту Москвы и уюту норвежского города, силою заключенного в них ума невольно звали вырваться из круга мещанских интересов и теплого уюта. Зритель солидаризировался с их темпераментами и с их отрицательным отношением к окружающим.</p>
<p>Играя же людей, духовно обделенных, не желающих свободы, людей с ущербными мещанскими, собственническими чувствами, Качалов становился сатириком, находил для них всю горечь иронии и негодующего издевательства. Он находил уничтожающие и в то же время правдивые краски. Качалов внутренне отрицал образы, которые играл, но в то же время верно и последовательно развертывал их внутреннюю жизнь. Это свое уменье, полное едкого яда, он обнаружил еще в молодости. «Качалов был хорош, даже очень хорош, во всех тех случаях, в которых обрисовывал отрицательные стороны» этого «мелкого и пошлого трутня, живущего на счет трудов и забот своей измученной жены, но постоянно драпирующегося в громкие слова» («Дикая утка» Ибсена -- Экдаль.) Играя в «Столпах общества» (Ибсена) Гильмара Тениссена, он со всей сатирической силой разоблачил «тип общественного паразита». В пасторе Мандерсе («Приведения» Ибсена) он очень тонко показал «носителя трусливой, условной морали», которая связывается в нем с эгоистическим расчетом».</p>
<p>Качалов предельно правдив в каждой из сыгранных им разнообразных ролей: в каждом характере возникали прошлая личная жизнь образа и среда, его создавшая. Ни один из его героев не оторван от своей эпохи -- атмосфера жизни говорила в каждом из них. Мастерство Качалова тонкое, оно звучит в едва уловимых деталях, в манере говорить, садиться, двигаться, в положении рук, в каждом маленьком жесте. Эти свои качества безошибочного рисовальщика Качалов доводит до законченного совершенства. Он раскрывает характеры в их жизненной теплоте, психологической и исторической верности. Он избирает самые типичные, самые верные краски для своих метких характеристик. Он как будто сам испытывает наслаждение, когда их находит. Он безупречно владеет диалогом, его слово летит в цель, он доносит до зрителя все оттенки мысли, -- словом, он ранит противника; монологи Чацкого и Бранда построены блестяще по своей музыкальной фактуре; даже когда Качалов сам излишне увлекается богатством своего голосового аппарата, он все равно увлекает зрителя музыкальностью своей речи. Детали, которыми он наделяет своего героя, неизбежно выражают его внутреннее и социальное зерно. Работая над ролью, Качалов по многу раз «примеривает». Порою кажется, что он уходит куда-то совсем в сторону, -- так преувеличены и неожиданны кажутся его пробы, в поисках он идет всегда до конца. Потом окажется, что из этих поисков и примерок остались лишь их небольшая часть, показанная уже совсем в новых приемах -- облагороженных и тонких. Так он «примеривал» для Николая I манеру носить мундир, его говор -- одновременно аристократический и грубый, говор «императора-фельдфебеля», его жесты, в особенности тот точный, грубый жест, которым он срывает эполеты с декабриста Трубецкого. Так он, порою утрируя, «примеривал» народность роли Вершинина, его широкие движения, его проницательный взгляд острого и сильного мужика. Затем он овладевает найденными приемами, становится их хозяином, он играет ими легко и свободно, они делаются жизненными, правдивыми, вполне органичными и для Качалова и для лица, которого он играет. Не всегда это «овладение» приходит сразу, -- тогда Качалов живет как бы в отрыве от роли; против обыкновения он играет тогда «образ», поражая своим мастерством, но не убеждая зрителя, порою роль укрепляется и обогащается уже в спектаклях; порою она совсем исчезает из его репертуара, но, вероятно, продолжает его волновать, как например, Репетилов («Горе от ума» Грибоедова) -- незавершенный богатый замысел художника. Из того, как он увидел и нарисовал себе целый образ, рождаются у Качалова дегенеративное лицо Барона («На дне» Горького), грассирующий голос, следы барских привычек, его манера носить лохмотья; легкое заикание Карено, его растерянные жесты, его улыбающиеся глаза; живописность и размашистость движений Пера Баста, широко расставленные ноги, громкий и обаятельный хохот; сдержанность и аристократизм -- чересчур изысканная, чересчур намеренная простота и спокойствие Каренина («Живой труп») и т. д. и т. д.</p>
<p>Качалов создал огромную галлерею образов людей различных миросозерцаний и эпох. Он разрывал рамки окружающей его среды, чтобы показать жизнь во всем ее богатстве, противоречиях и сложности.</p>
<p>Побеждающий заразительный оптимизм и постоянная жажда свободной жизни, ненависть к буржуазной морали помогли Качалову целиком войти в советскую жизнь и еще шире раздвинуть рамки своего творчества. Буря, о которой мечтали и которую звали его герои, пришла.</p>
<p>Качалов наряду с лучшими мастерами театра не только принял революцию, он увидел в ней новый, живительный источник.</p>
<p>Тема одиночества, часто сквозившая в его прежнем творчестве, сменяется иной, гораздо более активной темой -- темой борьбы. Он получил те глубокие философские обобщения, которых он раньше искал. Он как бы до конца полно осмыслил свое творчество и понял то, куда его всегда влек его оптимизм, приходивший в такое противоречие с окружающей его действительностью. Реализм его становится еще полнее и богаче, так как Качалов чувствует теперь за собой твердую опору. Он возвращается к героизму, к которому его влекло в юности. Но как углубилось его понимание героизма и каким большим социальным содержанием оно наполнилось! Его оценка действительности стала -- это необходимо подчеркнуть -- классовой оценкой. Его новая точка зрения окончательно, с предельной ясностью обнаруживает не только правдивость и реальность образов, но и их классовую и социальную сущность. Качалов доводит в этом смысле свое мастерство до окончательного блеска.</p>
<p>Он пересматривает ряд своих прежних образов и выделяет у них черты, ставшие ему теперь окончательно ясными. Он создает ряд новых великолепных образов -- как «лицо от автора» в «Воскресении» или предельно законченный по типичности и полный высокого пафоса образ вождя партизан в «Бронепоезде» Всев. Иванова. В «Воскресении» сила мысли, которая теперь владеет Качаловым, становится особенно ясной. «Лицо от автора» выражает не только памфлетическую силу толстовского обличения церкви, суда, морали буржуазного общества, -- оно выражает и качаловское отношение к этим вопросам. Качалов в этой несколько необычной роли чтеца, вторгающегося в драматический спектакль, как бы подводит итог мыслям, которые ранее в нем бродили и находили выход в его образах. Сейчас он формулирует их четко, ясно, определенно, со всей художественной красотой и со всем сарказмом и ядом, не теряя ни одной из несравненных толстовских красок, -- живыми, теплыми, близкими становятся слова и образы Толстого в его чтении.</p>
<p>Он рисует своего нового героя. За всю долгую актерскую жизнь Качалову в «Бронепоезде» впервые пришлось играть крестьянина. Роль удалась не сразу. Он много и долго работал над ней. Нужно было преодолеть интеллигентскую фальшь в изображении крестьян и исторически верно показать черты партизана. В результате Качалов добился поставленной цели. Он раскрыл путь, которым Вершинин идет к революции. Он раскрыл его отношение к «миру» -- к крестьянству, -- его духовную мощь, его силу, ум и хитрость, талант организатора, веру в Пеклеванова, его твердые расчеты и его жажду знания, которое поможет ему до конца понять революцию и ее задачи. Это был образ величественной простоты. Его Вершинин шел в революцию от жизни, а не от теории, он шел от обиды, от горя, от чувства родины, от ненависти к интервентам, от сознания коллектива, -- и в этом была несравненная правда качаловской игры.</p>
<p>В Николае I и во «Врагах» он создает обличительные фигуры, являющиеся примером блестящего социального анализа и психологической правды. В Николае I он со злобой и ненавистью дает конкретный собирательный образ правящей верхушки царской России, а Гаевым («Вишневый сад») и Бардиным («Враги») он как бы заканчивает тему о предреволюционной интеллигенции.</p>
<p>Гаева, этого вырождающегося провинциального барина, добровольно уступающего место в жизни, не способного защищаться -- человека с дряблыми и нежными чувствами, без воли и без силы, он рисует с иронией, оставаясь всецело в пределах чеховской манеры, -- до конца обнаруживая социальную бесплодность и жизненную никчемность Гаева. Бардина он, напротив, рисует в приемах горьковского письма; это урок по истории русской общественности в форме художественного обобщения; образ построен на противоречии высоких слов и лицемерных, дрянных поступков; за либеральными речами встает ожесточенный собственник. Качалов окончательно осуждает либерализм и душевную слякоть. Он хочет, чтобы чувства были по-настоящему крепки и чтобы нежность была мужественной. Он не принимает искривленных переживаний и убежден, что революция создает освобожденного и полноценного человека. Он как бы видит воплощенными в действительность свои прежние мечты. Жизнь, которая была раньше несовершенной, которая присуждала людей к трагической раздвоенности, к одиночеству, к бесплодному бунту мыслей, сменилась жизнью, создающей социальную правду и нового человека.</p>
<p>Качалов всегда признавал свое искусство только в связи со зрителем. Он со всей силой и горячностью полюбил новую аудиторию. Не напрасно он очень много выступает как чтец, являясь мощным пропагандистом классики и лучших произведений современных авторов и неизменно сохраняя при этом свои замечательные актерские качества. Он появляется перед зрителем, на эстраде, или в театре, всегда внутренне подтянутым, обращенным к нему лучшими сторонами своего искусства. Вся роль в «Воскресении» создана на общении между зрителем и чтецом. Он как бы побеждает рампу, и зритель чувствует Качалова своим родным и близким.</p>
<p>Свое благородство, обаяние, честное мастерство и оптимизм, которые всегда окутывали Качалова, он отдал Советской стране. Вряд ли он мог бы сейчас вновь уйти в некоторые из мучительных чувств переживаний, которые он порою показывал раньше с таким блеском. Они не нужны ему сейчас, он освободился от всего тяжкого груза, который падал порою в его творческое сознание.</p>
<p>Он поднялся сейчас на новую, гораздо более законченную и гармоническую ступень. Его творчество стало окончательно ясным, сильным и приобрело мудрую, подлинно классическую простоту. На вершине своего волнующего искусства, стройности и радости своего миросозерцания Качалов стоит в среде любимейших художников Советской страны. </p>

</body>
</html>
