<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Степанов Л. Народное творчество на театральном фестивале</title>
<meta content="Л. Степанов" name="author"/>
<meta content="Народное творчество на театральном фестивале" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Степанов Л. Народное творчество на театральном фестивале</p>

<p>За последние годы огромный рост советского искусства вызывает во всем мире живейший интерес. Уже вошло в традицию устройство советских театральных фестивалей. Из самых отдаленных уголков земного шара съезжаются люди только для того, чтобы посмотреть блестящие, мастерские постановки советских театров.</p>
<p>Едут писатели, поэты, музыканты; едут художники, режиссеры, актеры; едут общественные деятели, профессора, врачи. Едут из Америки, Испании, Англии, Японии, Франции, Голландии...</p>
<p>5-й театральный фестиваль в Москве открылся показом творчества народов СССР. В двух отделениях программы были показаны русские, грузинские, украинские, белорусские, таджикские, молдаванские, узбекские, нанайские пляски и песни.</p>
<p>Большой успех имели выступления ансамбля народной пляски СССР -- художественный руководитель орденоносец Игорь Моисеев.</p>
<p>Медленно, тягуче играет баян. На сцене -- юноши и девушки в пестрых молдаванских костюмах. Их движения задумчивы, неторопливы. Они внезапно образуют круг. Баян заглушается могучими звуками оркестра народных инструментов. Девушки и юноши мчатся по кругу в пылкой, чеканной пляске. Это народный танец -- «молдаваночка».</p>
<p>Под глухой, напряженный звук кавказского барабана в черных, расшитых золотом одеждах выходят на сцену грузинские витязи. Они танцуют военный танец «хоруми».</p>
<p>Русское народное искусство было представлено государственным оркестром народных инструментов -- художественный руководитель заслуженный деятель искусств тов. Алексеев -- и хором имени Пятницкого -- художественные руководители товарищи Казьмин и В. Захаров. Особенное впечатление произвело выступление хора. Русские протяжные песни чередовались с плясовыми и игровыми. Очень хороша песня, сочиненная В. Захаровым на основе живых фольклорных интонаций. Эта песня воспевает счастливую, зажиточную колхозную жизнь. Ее припев -- «Будьте здоровы, живите богато, а мы уезжаем до дому, до хаты» -- навсегда остается в памяти.</p>
<p>Велико и разнообразно искусство нашей страны. Герой труда, орденоносец Уста Алим дает на своем бубне целую симфонию ритмов. Под его аккомпанемент танцует народная артистка УзССР, орденоноска Тамара Ханум свои изысканные узбекские пляски. Зрители тепло встречают Тамару. Она танцует то одна, то с ансамблем, пленившим всех своим исполнением узбекской песни-пляски «Кары-ново».</p>
<p>В заключение вечера на сцену выходит украинский ансамбль народной пляски. Исполнители показывают свое высокое мастерство. И горячо аплодируют зрители, восхищенные богатым, цветущим яркими красками, искусством народов великого Советского союза.</p>

</body>
</html>
