<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Соболевский Н. Выставка самодеятельного изо-искусства.</title>
<meta content="Н. Соболевский" name="author"/>
<meta content="Выставка самодеятельного изо-искусства." name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Соболевский Н. Выставка самодеятельного изо-искусства.</p>

<p>Богатый тематический размах Второй московской областной выставки самодеятельного изоискусства показывает, что самодеятельные художники более чутко, чем художники-профессионалы, всматриваются и изучают жизнь. Темы борьбы испанского народа с фашистами, обороны советских границ, темы гражданской войны перемежаются в работах самодеятельных художников с неисчерпаемой темой героических будней нашей социалистической жизни. Взволнованно подходят самодеятельные художники к такой огромной теме, как сталинская Конституция, и горячо откликаются на исторические дни столетия годовщины смерти А. С. Пушкина.</p>
<p>Но если тематика выставки -- яркое доказательство того, что самодеятельные художники упорно и стремительно работают над большими идеями и образами нашей эпохи, то не всегда еще у них на должной высоте техника выполнения работ, мало живописной культуры.</p>
<p>Большинство произведений, показанных на выставке, произведения активные, яркие, солнечные, радостные. Эта радость бытия, радость жизни на нашей социалистической родине, ярко выраженная в произведениях самодеятельных художников, особенно запоминается, особенно привлекательна и убедительна.</p>
<p>Чтобы проследить, чего достигли за истекший год самодеятельные художники, мы рассмотрели отдельные, работы старых мастеров изосамодеятельности и молодых художников, впервые выставивших свои работы.</p>
<p>На выставке представлена большая группа произведений таких мастеров, как Борзятов, Виндряевский, Власов, Воронов, Дедов, Иванцов, Канашдин, Воротынов, Кратиров, Лисснер, Лосева, Макой, Маштаков, Меньшиков, Моторин, Набокова, Полосатов, Рыков, Сильверстов. Из этой группы особо нужно отметить творческий рост колхозника Иванцова, подавшего на выставке около десяти правдивых, живописно свежих и убедительных по хорошей реалистической трактовке работ. Он любовно передает в своих работах радость колхозной жизни, и поэтому так запоминаются его «Рыбаки».</p>
<p>Иванцов идет по верному пути, совершенствуя свою технику. Он умело выбирает свою тему, выбирает нужные для раскрытия темы моменты в передаче натуры.</p>
<p>Кассир Воронов, как и прежде, показал много тематически и живописно радостных вещей. Этого талантливого самодеятельного художника хочется предостеречь от излишней спешки в работах над картинами. Он не всегда вынашивает образ и идею картины, он дает внешнее отражение действительности, не обобщая, творчески не перерабатывая темы. Он изображает колхозника, не отыскивая типичных, характерных, свойственных только данному, человеку черт, он не дает образа, пишет картину с натуры, рабски следуя за каждой, даже ненужной, даже идущей в разрез с темой деталью. Вот почему в частности неплохая по мысли, да и по живописи картина «У доски показателей в колхозе» не волнует зрителя. Здесь большая вина падает на долю бывшего АХР, под влиянием которого находился художник. Некоторые другие работы Воронова -- «В степном колхозе», «Ант-25» -- показатели того, как художник стремится освободить себя от ахровских традиций, убеждают, что это ему удастся. Это яркие по живописи, простые и правдивые вещи. Здесь мы уже не находим прежней случайности композиции, детали картины продуманы, связаны единым творческим замыслом.</p>
<p>Несколько однообразный, хотя и грамотный рисовальщик, электромонтер Лисснер начинает перепевать и самого себя и многих русских баталистов. Хорошо, когда художник внимательно и четко прорабатывает каждую деталь, но это должно итти от глубокого изучения действительности. А Лисснер усвоил отдельные приемы, он знает, как писать голову, ноги, гриву лошади, и на основании этих навыков строит картину. Поэтому лошади его схематичны, похожи одна на другую, хотя даны в разных позах. И даже композиция картины, списанная со старых русских баталистов, не спасает его. Прилизанность и некое стилизаторство, заметные в вещах этого художника, могут привести его в болото «изысканных», но натуралистических картин. А Лисснер -- человек, безусловно, талантливый. Надо ему переламывать себя.</p>
<p>Педагог Меньшиков показал большое полотно «Гибель Челюскина», но, к сожалению, снизил тему, так как за внешним живописным рассказом этой вещи нет сконцентрированной мысли. Увлекаясь живописной стороной картины, композиционно не подчеркнув главного, основного, художник тщательно выписал тусклое темносинее небо, серо-голубоватый снег, серый с красным карнизом «Челюскин» и черные и желтые пятна людей и грузов. В этой гамме красок совершенно исчезли и героизм и пафос челюскинской эпопеи. Краски не помогли художнику раскрыть тему, подчеркнуть героику, а, наоборот, убили ее, свели вещь к беспафосной и будничной иллюстрации.</p>
<p>Моторин, Рыков, Каталымов, на предыдущие выставки давали вещи, живописно более значительные.</p>
<p>Общий вывод, который можно сделать, разбирая работы этих художников, таков: они в основной своей массе совершенствуют технику живописи -- упорно преодолевают препятствия, встречающиеся им по пути к социалистическому реализму; правдиво, образно и страстно работают над огромными темами наших дней. Но эта работа без должного руководства, вслепую, дается крайне трудно, связана с целым рядом срывов и ошибок.</p>
<p>Среди молодых художников, впервые показавших свои произведения, есть художники, по силе своего дарования, по талантливости нисколько не уступающие «старикам».</p>
<p>Безусловно, одним из самых интересных и наиболее талантливых художников на выставке является сотрудник Московского городского дома пионеров и октябрят Пускин, выставивший написанную смелыми и яркими мазками, сочными по красно-золотому колориту, картину «Смерть А. С. Пушкина». К этому полотну художник приступил не сразу, а долго и упорно работал над эскизами и фрагментами картины, и выставленные им некоторые из этих эскизов («Второй вариант», «Третий фрагмент») -- яркое доказательство большой творческой силы этого художника. Он много работал, и путь, которым он шел, безусловно, заслуживает внимания самодеятельных художников. Пытаясь найти наиболее удачную композицию, он разработал несколько этюдов и наиболее удачный положил в основу картины. В поисках выразительной формы, ракурса, освещения художник, изучая предметы быта пушкинской эпохи, создал много этюдов и фрагментов. Ему еще предстоит долго и много учиться и работать для того, чтобы преодолеть в себе и слабость рисунка и местами ощутимую в картине неровность, незаконченность цветовых взаимоотношений; но даже при наличии этих минусов картина «Смерть А. С. Пушкина» -- образная и смелая но живописи реалистическая вещь.</p>
<p>Сильным, квалифицированным графиком является архитектор Аршинов. Его картина «Разоружение юнкеров в Петрограде в 1917 году» -- четкая по композиции, цельная и ясная по рисунку вещь. Излишне «сурова» (перенасыщена в отношении штриха) его другая вещь -- «Пушкин и Гоголь», хотя в характеристике двух великих писателей он в основном не погрешил.</p>
<p>Реалистические, смелые по выполнению, глубоко продуманные, построенные на изучении (а не на копировании) книжных иллюстраций, фото и т. п. и острые по раскрытию образа вещи «Переход республиканского отряда через реку» (к событиям в Испании) и «Городничий» (иллюстрация к Гоголю) дал слесарь Горюнов.</p>
<p>Техник-конструктор Дубровин показал несколько тонких, прозрачных по технике и содержательных акварелей. Особенно сильно сделаны «Москва-река», «На строительстве моста метро», «Новая набережная».</p>
<p>Акварели фотографа Капустина «На Оке» и другие -- правдиво отраженные картины природы.</p>
<p>Прекрасный лирик, хорошо понимающий и передающий в картинах настроения природы, влюбленный в природу лесовод-пенсионер Клопов показал на выставке немного вещей, и почти каждая из них -- большое художественное произведение талантливого самодеятельного художника.</p>
<p>Мы должны еще раз подчеркнуть значение на выставке разделов скульптуры и «прикладных» искусств. Внутри этих разделов можно отметить таких одаренных художников, как Гунькин, Дронов, Казаков, Токарев, Гурсина, Фортус и др. Многие скульптурные работы, сделанные этими художниками, по-настоящему пластически завершенные, объемно слаженные, образные скульптуры, а вышивки и выжигание так же убедительны, как и ряд живописных вещей.</p>
<p>Выставка показала, что самодеятельные художники всегда непосредственней, страстней и быстрее, чем художники-профессионалы, откликаются на любой животрепещущий вопрос, который ставится жизнью, и откликаются прежде всего, как художники реалистического мировосприятия; но у них благие желания не всегда заканчиваются удачным результатом. До сих пор во многих произведениях самодеятельных художников ощущается своеобразный разрыв между замыслом и выполнением. Богатое, полнокровное содержание стоит чаще всего выше формальных, технологических возможностей самодеятельных художников. Самодеятельные художники работают над прекрасными, огромными, боевыми темами, но из-за недостаточного овладения мастерством изобразительного искусства эти темы не доводят до завершения, до подлинного реалистического произведения. Здесь со всей остротой и необходимостью встает вопрос об упорной учебе. Самодеятельные художники должны освоить технику изоискусства, должны учиться владеть кистью, штихелем и резцом и у классиков изоискусства и у современных профессионалов-художников. Учиться мастерству, технике живописи, рисунка, скульптуры, графики. А вместе с тем и художникам-профессионалам не лишне многому поучиться у изосамодеятельности. Не умеют еще до сих пор наши профессионалы-художники так горячо и непосредственно откликаться на большие, боевые темы современности. И непосредственной, органической связи с жизнью могут они поучиться у своих младших сотоварищей по борьбе за полнокровное реалистическое искусство.</p>
<p>Именно на почве такой взаимной учебы и возникнут, наконец, правильные и нормальные взаимоотношения двух секторов советского изоискусства. Может быть, необходимо для общей пользы оживить забытые почти формы работы: шефство, переписка, руководство кружками, совместные поездки на этюды и т. д. и т. п.</p>
<p>Наконец, вопросы руководства: самодеятельным изоискусством в деревне руководит ВДНТ, а в городе -- ВЦСПС и, кроме них, еще МОССХ и др. Нужно всю эту работу координировать одним руководством. ВДНТ должен возглавить работу с самодеятельными художниками, используя для этого силы МОССХ, музеи и собственный изокомбинат. Издательство «Искусство» должно выпустить серию популярной методической и учебной литературы для самодеятельных художников.</p>
<p>Нельзя обойти того -- и это немаловажный вопрос для самодеятельных художников, -- что выставка еще раз показала, с какой небрежностью относятся наши хозяйственные организации («Всекохудожник» прежде всего) к нуждам изосамодеятельности. Холст, кисти, краски, бумагу необходимо дать на периферию!</p>
<p>Выставка показала, что художники хотят учиться, и прежде всего в этом им надо помогать. Учеба будет решать дальнейшее развитие самодеятельного изоискусства.</p>

</body>
</html>
