<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Яковлев В. А. В. Нежданова</title>
<meta content="В. Яковлев" name="author"/>
<meta content="А.В. Нежданова" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Яковлев В. А.В. Нежданова</p>

<p>Раннее детство будущей замечательной певицы прошло около Одессы, в селе Кривая балка. Отец ее, сельский учитель, дирижировал деревенским хором, играл на скрипке, на рояле. С семи лет и Тоня поет в хоре, участвует в крестьянских свадьбах.</p>
<p>С поступлением в одесскую гимназию музыка забыта. А с четырнадцати лет после смерти отца Тоне уже пришлось уроками содержать семью.</p>
<p>По окончании гимназии Нежданова получает место учительницы в женском городском одесском училище, лишь изредка, в праздники, посещает театр и итальянскую оперу и поет только «для себя» и для немногих близких.</p>
<p>Наконец, знакомые убеждают девушку ехать в столицу учиться. В Москве и Петербурге профессора пения «не нашли достаточных данных» у Неждановой. Но на пробе в Московской консерватории всемирно знаменитый профессор Мазетти неожиданно для окружающих заявил, что берет Нежданову в свой класс.</p>
<p>Через несколько месяцев ее голос стал неузнаваемым. В конце года в консерваторском спектакле «Виндзорские проказницы» она имела крупный успех и уехала на лето в Италию для совершенствования.</p>
<p>Слух о выдающемся по красоте и тембру голосе и редкой музыкальности ученицы консерватории растет и ширится. А. В. Скрябин, композитор с мировым именем, посещает каждое выступление молодой певицы.</p>
<p>После трех лет работы -- зимой в Московской консерватории, летом в Италии, в Болонье -- и выступления на выпускном спектакле («Похищение из Сераля» Моцарта) Неждановой присудили золотую медаль (1902 год). Это была первая медаль, полученная певицей, -- до того награждали только композиторов и инструменталистов. Нежданову уже нельзя было не заметить. Газеты дали краткий итог: «Огромнейший диапазон, легкая вокализация, обещающая колоратура -- все это данные для блестящей карьеры».</p>
<p>Но Московский Большой театр и после этого не заинтересовался новым вокальным дарованием. После двух проб ей объявили, что вакансии нет.</p>
<p>На помощь молодой артистке пришел случай. Однажды заболели все три исполнительницы партии Антониды в опере Глинки «Жизнь за царя». Театру пришлось обратиться к Неждановой, которой только что отказали в дебюте. Эффект выступления был поразительным. Присутствовавший на спектакле Л. В. Собинов пришел приветствовать молодую артистку. В печати появились хвалебные отзывы.</p>
<p>Но, несмотря на это, вопрос о принятии Неждановой на сцену Большого театра оставался открытым. Только в конце года ей дали выход в опере «Риголетто», где превосходная колоратура, выразительность и тонкость ее исполнения могли быть выявлены в полной мере. Образ Джильды навсегда остался одним из лучших образов вокального и сценического искусства Неждановой.</p>
<p>Имя Неждановой на афише уже начинает привлекать публику. Дирекция вынуждена принять певицу и дает ей новые партии: Лакме в одноименной опере Делиба, Царицы ночи в «Волшебной флейте» Моцарта и, наконец, Татьяны в «Евгении Онегине» Чайковского.</p>
<p>После выступления в Одессе (1906 год), затем в Петербурге (1907 год) о Неждановой заговорили, как о певице мирового класса. Артистка получила предложения на гастроли в Вену, Берлин и Ниццу. Но она по-прежнему продолжает работать над своим искусством и отказывается от всех заманчивых предложений.</p>
<p>В 1912 году Нежданова выезжает в Париж для выступления в «Риголетто» вместе с прославленными мировыми знаменитостями -- тенором Энрико Карузо и баритоном Титто Руффо. Парижская публика во втором акте устроила ей шумную овацию. Парижские газеты писали: «Г-жа Нежданова в роли Джильды решительно заслуживает удивления. Ее голос, чистый и подвижный, выработанно гибкий, обладает легкостью, необходимой для жемчужных переливов и рискованных пассажей. Но особенно важно то, что поет она и играет свою роль с глубоким чувством, действительно трогательным. Успех ее был необычайным и в полной мере заслуженным» («Журналь»). «Голос ее, несравненной гибкости и верности интонации, обладая, кроме того, величайшей легкостью в самых трудных трелях и пассажах, делал чудеса» («Эко де Пари»). «Новая Джильда... явила себя из ряда вон выходящей колоратурной певицей» («Фигаро»).</p>
<p>Оценка Парижа не могла не оказать своего влияния на московскую дирекцию. Нежданову выдвигают.</p>
<p>Это была пора полной творческой зрелости Неждановой. Блестящие голосовые данные и изумительную вокальную технику она соединяет с искренностью, простотой и правдивостью художественного замысла. Это чувство правды, как верно было замечено в те годы В. И. Немировичем-Данченко, «удерживает ее от подделки под сценическую страстность, которая никогда в сущности никого не волнует».</p>
<p>У Неждановой создается большой репертуар. 40 партий в оперном театре говорят о громадной разносторонности оперного актера. Вместе с этим Нежданова умеет показать, что для нее нет второстепенных ролей, невыигрышных партий. В маленькой роли Филины в «Миньоне» и эпизодической роли Прилепы в «Пиковой даме» тонкая художественная отделка не менее замечательна, чем в первых ролях в «Искателях жемчуга», «Волшебной флейте» и «Садко». Такие образы, как Эльза («Лоэнгрин»), Снегурочка («Снегурочка»), Марфа («Царская невеста») совершенно покоряют слушателя и навсегда сохраняются в памяти. Нежданова обладает способностью делать исполняемую ею музыку особенно прекрасной. Дуэт с Собиновым в «Ромео и Джульетте» звучит, как истинно трогательное признание, хотя музыка здесь довольно заурядна.</p>
<p>«Более вокалистка, чем певица, более певица, чем артистка» -- так на первых порах кто-то из не в меру требовательных критиков отозвался о Неждановой. Но теперь она делается и большой артисткой, становится на настоящий творческий путь оперного актера.</p>
<p>Характерно, что Нежданова обращается за советом и помощью к таким мастерам драматического театра, как М. Н. Ермолова и Л. Суллержицкий -- искателям правды в театральном искусстве.</p>
<p>Нежданова в совершенстве овладевает и техникой грима. Когда-то, в ученические годы, она увлекалась рисованием. Ее успехи были настолько значительны, что учитель рисования неоднократно посылал ее работы в академию, и они получали похвальные отзывы. Это искусство пришлось после окончания школы забросить, но теперь оно очень помогло артистке в деле изучения гримов.</p>
<p>Вспомним советы знаменитого русского драматического актера и театрального педагога А. П. Ленского, усиленно проводившего мысль о необходимости начинающему актеру развивать в себе вкус к живописи и скульптуре. «Я настоятельно рекомендую моим ученикам, -- говорил он, -- рисование не для того, чтобы оно помогало им впоследствии расписывать свои лица в разные цвета, но единственно с целью научить их понимать натуру, развивать в них любовь ко всему пластичному, изящному и типичному -- развивать наблюдательность». «Поющий актер» и «играющий певец» в исполнении Неждановой объединяются в прекрасной художественной цельности. Артистка находит правдивые, живые и оригинальные краски в сочетании вокального и сценического замысла. Особенно жизненным, глубоким содержанием удается ей наполнять те партии, где сценический образ почти исключительно зависит от качества вокального исполнения.</p>
<p>Нежданова обаятельна в роли Людмилы («Руслан и Людмила» Глинки). С необычайной тонкостью она передает образ этой девушки-ребенка: и капризную смену настроений -- оживление, жизнерадостные обращения невесты в первом акте и скучающие, меланхолические интонации в садах Черномора, и детское любопытство, и заинтересованность новым нарядом в той же картине.</p>
<p>В известнейшей «арии с колокольчиками» Лакме («Лакме» Делиба) она поражает не только точностью и совершенством колоратуры, но главным образом ярким выражением чувств тревоги и страха за любимого человека. В повторяемых ею по требованию отца фразах слышится настоящее страдание.</p>
<p>Снегурочка, над которой Нежданова особенно много работала, была воплощением сказки, со всей поэтичностью замысла Островского и Римского-Корсакова. Несмотря на крупную фигуру, артистка так искусно сочетала костюм и грим, что получалось полное впечатление девочки-снегурочки, застенчивой, хрупкой и тающей... Однажды, когда Нежданова пела Снегурочку (в первые годы), за кулисы пришел известный в то время режиссер и деятель оперного искусства. Увидев ее впервые, он был поражен, что она такого большого роста, так как со сцены она казалась совсем девочкой!</p>
<p>Играя Марфу в «Царской невесте», Нежданова заставляла плакать не только публику, но и окружающих ее артистов на сцене.</p>
<p>После революции в театр пришел новый слушатель.</p>
<p>А. В. Нежданова целиком отдает свой громадный художественный опыт и талант широкой аудитории. Ей стала привычной дорога от Большого театра и большого концертного зала в далекие рабочие клубы, на заводы, на эстрады красноармейских казарм. Новая публика чутко реагирует на простоту, правдивость и мастерство артистки. Нежданова становится «народной певицей» в точном смысле этого слова.</p>
<p>Объем деятельности Неждановой никогда не был ограничен одним оперным репертуаром. Ее камерное творчество особенно развернулось после революции. Нежданова одной из первых пришла на радио. В богатом и разнообразном ее репертуаре наряду с романсами и песнями русских классиков есть Бах, Шуман, Шуберт, Григ и новейшие композиторы XX века. Лирическая сторона ее таланта особенно полно выявляется в небольшом зале, в малых формах романса, и еще больше -- в русской народной песне, над изучением и исполнением которой она много работала в последние годы.</p>
<p>В настоящее время А. В. Нежданова с большим увлечением отдается педагогической работе, находя в ней новую жизнь, новый артистический интерес. И ее огромный, исключительный опыт, ее любовь и понимание высокого искусства, несомненно, дадут очень много растущим мастерам советской оперной сцены.</p>
<p>Яркая, напряженная художественная работа Неждановой нашла высокую оценку и признание в нашей стране. В 1936 году А. В. Неждановой присвоено звание народной артистки СССР; в этом году она награждена орденом Ленина.</p>
<p>На примере Неждановой можно видеть, что в том искусстве, где так много навязанного, скованного требованиями и навыками дореволюционного театра, есть пути к подлинному, близкому истокам песенного творчества; при тех данных, какими она обладала, легко было остановиться только на внешних средствах, украшающих исполнение, блистая свободой владения высокими нотами, легкостью, подвижностью голоса, очарованием тембра и всем, что мы знаем и признаем как виртуозное пение, называем колоратурой. Но Нежданову тянуло и в другой мир -- мир идей и чувств; она неутомимо шла к преодолению тех условий, какими связывается искусство оперного актера, и оттого так полно и богато проходит перед нами ее творческая жизнь, оттого так естественно и закономерно ее активное участие в общей созидательной работе нашей страны.</p>

</body>
</html>
