<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Ирась И. Народные зрелища Узбекистана</title>
<meta content="И. Ирась" name="author"/>
<meta content="Народные зрелища Узбекистана" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Ирась И. Народные зрелища Узбекистана</p>

<p>В кишлаке Беш-Капа устраивали колхозный той<sup><a href="#$f1">1</a></sup>. С деликатным поручением -- пригласить прославленных народных комедиантов Пулат-Джона и Камиль-Кари -- в Коканд послали самых искушенных колхозных дипломатов. Посланцы нашли знаменитых аскиабазов (острословов) в чайхане на площади Чор-Су и повели длительные переговоры с чисто восточной учтивостью. Обе стороны понимали, что все это только церемония и что прославленные комики, завсегдатаи всех колхозных торжеств, конечно, будут в кишлаке Беш-Капа.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Той – праздник.</p>
<p>К чайхане лихо подкатил колхозный грузовик, устланный коврами. В нем чинно расположились музыканты. Затем с важной медлительностью на машину взобрались Пулат-Джон и Камиль-Кари. Машина понеслась по гладким ферганским дорогам. Когда шофер останавливал ее, чтобы сменить воду в радиаторе, около машины неизменно сейчас же собирались колхозники: Камиль-Кари и Пулат-Джон известны далеко за Кокандом. Колхозники справлялись о здоровьи уважаемого Пулат-Джона, его жены и детей. Тот отвечал на вопросы с тонким остроумием.</p>
<p>К вечеру машина пришла в Беш-Капа. Первыми вестниками ее появления были кишлачные мальчишки, огласившие улицы ликующим визгом. Гости сошли с машины и, шествуя вдоль длинного ряда выстроившихся шпалерами колхозников, всем пожимали руки.</p>
<p>Председатель колхоза провел желанных гостей в михманхану, где были постланы цыновки. Подали традиционный чай, сладости, слегка привяленный виноград и лепешки. Колхозники жадно разглядывали кокандских знаменитостей. Мальчишки, взобравшись на деревья перед окнами, оживленно обсуждали программу представления.</p>
<p>Актеры не злоупотребляли терпением зрителей. Музыканты извлекли из футляров свои наи<sup><a href="#$f2">2</a></sup> и гиджаки<sup><a href="#$f3">3</a></sup>, раздались мерные удары бубна; Пулат-Джон и Камиль-Кари запели песни о счастьи и довольстве, о светлой и осмысленной жизни, которую обрел народ.</p>
<p class="footnote" id="$f2"><sup>2</sup> Наи – флейта.</p>
<p class="footnote" id="$f3"><sup>3</sup> Гиджаки -- род скрипки.</p>
<p class="verse">Принес ты радость своему народу<br/>
И дал возможность смеяться, ликовать.<br/>
Сердца врагов ты залил кровью,<br/>
Сравнял с землей<br/>
Ты, несравненный богатырь Октябрь!</p>
<p>Все собравшиеся подпевали, в паузах раздавались одобрительные возгласы.</p>
<p>Потом началось долгожданное состязание в остроумии. Зрители разделились на две части. Расположившись друг против друга, Камиль-Кари и Пулат-Джон осыпали друг друга градом насмешек. Они, как ловкие жонглеры мячами, перебрасывались остротами и каламбурами. Каждая удачная острота вызывала взрыв хохота. Потом в состязание втянулись и зрители. Особенным успехом пользовался местный острослов Бахрамджон, спец по изготовлению плова. Он на мгновение забегал в михматхану с огромной ложкой и, выпалив свою остроту, возвращался к котлу, провожаемый дружным хохотом. Когда зрители досыта позабавились словесным турниром, подали плов, и почтенные гости убедились, что Бахрамджон отличается не только незаурядным остроумием, но и кулинарным мастерством. На огромных блюдах дымился янтарный плов, из которого аппетитно выглядывала подрумяненная айва.</p>
<p>После еды началось самое интересное -- шуточные пляски. Камиль-Кари и Пулат-Джон плавно шли по кругу, напевая сатирические песенки. Расчувствовавшиеся зрители одаривали актеров деньгами, подкладывая их на ходу под тюбетейки. Потом комедианты разыгрывали небольшие сценки. Особенно понравилось всем, как Камиль-Кари, строя невероятные гримасы и надрывно кашляя, издевательски изображал курильщиков анаши<sup><a href="#$f4">4</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f4"><sup>4</sup> Анаша (иначе гашиш) -- одуряющее вещество, изготовленное из конопляного семени.</p>
<p>Колхозный той в кишлаке Беш-Капа длился два дня.</p>
<p>Состязание аскиабазов -- одно из самых излюбленных и популярных зрелищ в Узбекистане. Есть несколько видов словесных состязаний: «латифа» -- состязание, во время которого участники высмеивают физические недостатки друг друга. Кстати, внешность многих аскиабазов дает достаточный повод для этого. Так, кокандский острослов дехкан Юз-Баши -- плешив, Матхалик -- рябой, у Мама-Юсупа -- большой рот, Миршахид Мир-Акилов -- актер театра имени Хамза, бывший аскиабаз, до сих пор часто выступающий на состязаниях, отличается маленьким ростом, и его прозвали «Пакана» -- коротышка.</p>
<p>Другой вид состязаний, «рабия», требует рифмованных реплик. Наконец, надо упомянуть о двух родственных играх: «Чандыш» («На кого похож») и «Сапсата» («Чем будешь»). Задается какая-нибудь тема, и уклоняться от нее категорически запрещается. Нужно обладать чрезвычайно изощренным умом, чтобы на всевозможные лады использовать заданное слово в течение 3--4 и больше часов, на протяжении которых идет состязание.</p>
<p>Родиной «аския» -- состязаний в остроумии считаются Маргелан и Коканд. Оба они славятся замечательными острословами и комиками. Из Маргелана вышли знаменитые аскиабазы Юсуп-Джан, Мулла Мухаммед Бува, Абидджал-Тога, Нурмат Хальпа, Мулла Каримбай, Сулейман Кари, Мамаджан Максум, Исман Кари, а из Коканда -- Ерка-Кари, Юнус Джан, Мулла Алим, Матхалик дехкан Юзбаши, Исмаил-Джан, Иргаш-Бача и Мутавали.</p>
<p>Большой день аскиабазов -- всеузбекский колхозный той, устраиваемый по случаю окончания сбора хлопка. Здесь меряются силами избранные острословы, собирающиеся со всех городов и кишлаков Узбекистана.</p>

<p>Не меньшей любовью пользуются и представления кызыкчи (шутов), комедиантов, сочетающих актерскую игру с акробатикой и плясками. Несложные представления кызыкчи приближаются по характеру к комедии масок. Обращенный к массовой аудитории репертуар народных комедиантов носит ярко выраженную социальную окраску. Острие их сатиры всегда было направлено против эксплоататорских классов.</p>
<p>Широко известен 68-летний маргеланский комедиант Юсуп-Джан, едко высмеивающий ишанов-духовников, бачей и грузных палванов-борцов. Он и музыкант, и певец, и плясун, и актер-импровизатор. Исключительно выразительная мимическая игра, сочный, подлинно народный язык, пересыпанный остротами, пластичность движений, удивительная способность творческого перевоплощения: создают огромный успех Юсуп-Джану. У него целая плеяда талантливых выучеников-комедиантов: Ахунджан Хузырджанов, Сулейман Мирза Махмудов, Арипджан Ташматов, Карим Зарипов, Ибрагимджан Тишабаев и др.</p>
<p>Арипджан кызык и кокандский комедиант Камиль-Кари скрашивали своими шутками тяготы боевых походов против басмачей. Заслуженным признанием пользуется и Ашур-Кари, который совмещает выступления на профессиональной сцене в Андижанском драматическом театре с деятельностью глашатая, музыканта, рассказчика и исполнителя шуточных пантомим на колхозных тоях. Любимец ташкентцев -- комик Каль-бохор, выступающий летом в парке имени Икрамова.</p>
<p>Темы импровизаций кызыкчи бесконечно разнообразны. Здесь и комическая пантомима, пародирующая охоту на козлов, и сценка, высмеивающая старинную школу с ее утомительной и никчемной зубрежкой, и живое сатирическое изображение затхлой «ичкари» -- женской половины, куда, прячась под паранджой, проникают предприимчивые колхозные дон-жуаны.</p>

<p>Кукольный театр «даст-кугурчак» и театр марионеток -- «чадыр-хаяль» стали уже редким зрелищем. В прошлом году в Хиве умер знаменитый в свое время кукловод Мат-Якуб Курчакчи Ваисов. После него остался сундук с куклами и оборудованием для театра марионеток. До революции театр Мат-Якуб Курчакчи кочевал по Хивинскому ханству. Отцу помогал сын Раим Берген. Главным героем театра Мат-Якуба Курчакчи была кукла Юлдаш, соответствующая русскому Петрушке. Помимо бытовых сатирических сценок, театр Мат-Якуба разыгрывал и пьески, рисующие войну с Джунаид Ханом -- главарем хивинских басмачей.</p>
<p>Раим Берген, унаследовавший от отца не только куклы, но и мастерство управления ими, сейчас работает в колхозе «Абад» близ Хивы. Кукольному театру он посвящает часы досуга.</p>
<p>В Коканде хорошо знают Мухаммеда Гафурова, неизменного участника народных представлений. Его могучие легкие извлекают из карная (огромной трубы) звуки потрясающей силы, созывая народ в кокандский театр имени Хамза: он и джарчи (глашатай), и плясун на ходулях, и кукловод. В репертуаре его театра -- обличительные сатиры на ханские времена и импровизации на современные темы.</p>

<p>Наряду с возрождением старинных форм зрелищного искусства в Узбекистане широко развернулось современное самодеятельное театральное движение. Республика насчитывает уже много десятков колхозных театров, драматических студий и самодеятельных кружков. Отсюда пополняют свои кадры профессиональные театры.</p>

</body>
</html>
