<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Воронов В. Возрожденное мастерство</title>
<meta content="В. Воронов" name="author"/>
<meta content="Возрожденное мастерство" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Воронов В. Возрожденное мастерство</p>

<p>Интересную страницу в историю русского декоративного искусства вписали великоустюжские мастера черни. Не одно столетие северный городок славился своими замечательными работами. Чернение на серебре было заимствовано средневековой Европой с Востока, но уже в XVIII веке и искусство и техника его были почти забыты. Оно продолжало существовать лишь в мастерстве Востока и на Руси, где черневым делом занимались в Москве, Новгороде и Вологде. Сейчас преемником и хранителем драгоценного промысла XVIII века остался один Великий Устюг, куда после разгрома Новгорода Иваном Грозным переселились мастера из непокорного города*.</p>
<p class="footnote">* Автор статьи «Великий Устюг» в «Большой советской энциклопедии- приписывает «изобретение» черни устюжанину Жинину (?) в середине XVIII века. Утверждение это не имеет под собой никакой почвы. Известно, что с конца XVIII века в устюжском черневом искусстве принимало участие несколько поколений мастеров, от которых сохранился ряд подписных изделий. Родоначальник плеяды мастеров Иван Петрович Жинин (1792 год), повидимому сочтён автором за изобретателя черни. На самом деле черневое дело было известно в Устюге значительно раньше.</p>
<p>К середине XVIII века в Устюге уже развилось устойчивое черневое мастерство. Предприимчивые купцы братья Афанасий и Степан Поповы открыли в Устюге первую в России «фабрику по изготовлению финифтяных и черневых на серебре изделий».</p>
<p>Недолго просуществовала эта фабрика, она в 1776 году сгорела. Разорившиеся владельцы больше ее не восстанавливали. Мастера разбрелись, многие из них открыли свои кустарные мастерские, и в каждой стали складываться свои особенные художественные вкусы. С той поры черневой промысел в Устюге, преемственно развиваясь, дошел до наших дней.</p>
<p>Чернь -- сплав из олова, меди, серебра и серы**. Эта смесь несколько раз плавится, размешивается и перед употреблением обращается в тщательно измельченный порошок. Хорошо очищенную серебряную поверхность изделия обычным способом гравируют и на выгравированный рисунок равномерно насыпают порошок черновой массы, покрывая его сверху бурой. Затем изделие помещается в горн. Расплавившись на слабом огне, черневая масса заполняет все борозды гравировки. После остывания изделие очищают от излишков оставшейся черни и полируют. На светлом фоне серебра получается темный черневой рисунок.</p>
<p class="footnote">** Сплав черни не есть нечто постоянное и неизменное. У разных мастеров этот сплав отличался пропорциями частей и способами изготовления.</p>
<p>«Секретная» чернь устюжских мастеров, не знакомых с химией и готовивших свои составы «на-глазок», всегда отличалась темным глубоким тоном (не слепым и серым, но и не грубо черным) и исключительной прочностью, которая и прославила ее.</p>
<p>В обширном ассортименте устюжских изделий мы встречаем табакерки, чарки, броши, браслеты, пряжки, подносы, сливочники, папиросницы, спичечницы, мундштуки, рукоятки для тростей и зонтов, туалетные коробки, пудреницы, обеденные и чайные приборы, детские рожки, наперстки и пр.</p>
<p>Заготовлялись эти вещи большею частью по специальным заказам и не имели массового распространения. Поэтому сохранившиеся устюжские изделия отличаются чертами индивидуального мастерства.</p>
<p>Черневое дело передавалось в семьях мастеров из поколения в поколение. Мастера ревниво хранили свои рисунки, оттиски с гравированных изделий, свои особые технические приемы и главным образом секреты изготовления черни.</p>
<p>Рисунки заимствовались главным образом из книжной графики. Печатная гравюра была основным источником, питавшим творчество серебряников. В процессе переработки рисунок приобретал стилистические особенности, свойственные данной технике. Черневые изделия богато отразили мотивы европейских стилей -- барокко, рококо и ампира, -- потому что именно эти мотивы они находили в иллюстрированных изданиях.</p>
<p>Но, кроме заимствованных рисунков, мастера запечатлевали образы из окружавшей их жизни, -- черта, присущая каждому виду народного художественного творчества.</p>
<p>В тематике черни можно выделить три основных направления.</p>
<p>Для первого из них характерно внимание художников к своей местности. Наиболее яркий и богато разработанный образ этого цикла -- «вид на Великий Устюг». Мастера дали изумительную миниатюру приречного северного городка, архитектурно- узорный облик которого мерцает в черни табакерок, брошей, чашек, браслетов, ложек, очешников. Этот замечательный мотив, появление которого связано с архитектурно-панорамными гравюрами XVIII века, стал как бы эмблемой промысла. Второе столетие он не сходит с изделий серебряников, появляясь в сотнях вариантов. Оригиналами служили зарисовки самих мастеров, а в позднейшее время -- фотографии. Во всех изображениях можно отметить обобщенный рисунок, отрицание второстепенных деталей, выразительно-условную перспективную трактовку.</p>
<p>В подобных композициях наиболее заметно самостоятельное творчество, отсутствие традиционных изобразительных норм и схем. Цеер (резец) мастера легко и занимательно гравировал уголки родного города.</p>
<p>На серебряных изделиях Устюга встречаются архитектурные панорамы и других городов Северной области, Архангельска и Вологды.</p>
<p>Особое место в рассматриваемой группе местной тематики занимают оригинальные композиции географических карт бывшей Вологодской губернии, плана города Вологды, часто в сопровождении различных статистических данных: списка смежных губерний, исчисления верст между главными городами, сведений, о населении и т. д. Географическим картам нередко сопутствуют в качестве орнаментального убранства гербы города Вологды и многочисленных уездов. Эта любопытная тематика явно заимствована из различных иллюстрированных губернских отчетов.</p>
<p>Художественное оформление краеведческих материалов на бытовых предметах очень интересно, и его следует продолжать. Наше огромное строительство, героические перелеты, открытие новых грандиозных каналов, арктические экспедиции, лыжные походы, автомобильные пробеги, производственные моменты и т. д. -- все это может служить ценным и тематическим материалом для устюжских черневых работ в плане лучших художественных традиций промысла.</p>
<p>Художественная тематическая связанность промысла с его жизненным окружением говорит о здоровых корнях и органическом развитии устюжского черневого дела. В этом сказались особенности творчества, имеющего широкую народную основу. Но устюжские мастера цветущего периода своей творческой деятельности (вторая половина XVIII и первая четверть XIX веков) отзывались и на крупные события и героику своего времени. В этом втором направлении они создали несколько весьма интересных образов и композиций, отразивших национальные исторические события. Для второй половины XVIII века характерные две батальные темы -- Знаменитый Чесменский бой с турецкой эскадрой (1770 год) и взятие Очаковской крепости (1788 год).</p>
<p>В изображениях Чесменского боя много наивности и точного протоколизма. Оно выполнено в трактовке старинных географических карт, в которых плановое изображение своеобразно сочетается с наглядной аксонометрией<sup><a href="#$f3">3</a></sup> надземных форм.</p>
<p class="footnote" id="$f3"><sup>3</sup> Аксонометрия -- условная перспектива.</p>
<p>В центре симметрично решенной композиции «Взятие Очакова» высится знаменитая крепость в виде причудливо-сложной постройки, увенчанной шатрами с полумесяцем. Крепость окружена высокой каменной стеной со сторожевыми башнями по углам. Из-за стены выглядывают нарушающие масштаб фигуры защитников. Несколько мертвых воинов лежат у подножия стен. Крепость опоясана кольцом рва, за которым симметрично расставлены могучие пушки, окутанные дымом; приподняв жерла, они бомбардируют крепость круглыми ядрами; троектория полета ядра показана дугообразной линией. Ядра падают и разрываются над стенами. Между пушками расставлены бочки с порохом и сложены в пирамиды круглые ядра. Кое-где разбросаны надписи: «Река Буг», «Лиман березанский», «Часть степи очаковской», «Канбург», «Очаков» и пр.</p>
<p>Творчество мастеров здесь питали старинные географические карты, медали и лубочные картинки.</p>
<p>Иной стилистический характер имеют принадлежащие к той же тематической группе изображения великих русских деятелей, главным образом Петра I и знаменитого земляка устюжан по Северной области -- Михайлы Ломоносова. Это, разумеется, не случайно. Восемнадцатый век был наполнен отзвуками и следами энергичных петровских преобразований; гениальная личность «архангельского мужика», первого русского ученого Ломоносова, его беспримерный путь от рыбака до академика возбуждали изумление и гордость.</p>
<p>Третья группа устюжской тематики разнообразна, занимательна, стилистически изящна и тонка, но безлична. Отбором мотивов руководило лишь присущее мастерам чувство художественного вкуса. В черневых изделиях XVIII века мы находим романтические пейзажи, прогулки маркизов, катанье на лодках, игру в шахматы, обилие цветочных декораций. Все это было взято из книжных иллюстраций. Чернь соединена с позолотой, изображения воздушны и живописны, пятно преобладает над штрихом.</p>
<p>В начале XIX века появляются победные орлы и венки, женские фигуры с арфами и лирами, военная арматура и трофеи, гербы и щиты, колонны и розетки. Живописная трактовка превращается в линейную, пространственность -- в плоскость, усиливаются контрасты, исчезает игра золотых участков, более строгим и замкнутым становится каждый образ.</p>
<p>К середине XIX века искусство Устюга заметно угасает. Новых мастеров почти нет. Приток характерных гравюр приостанавливается. Стиль теряется. Все меньше самобытной красоты в композиции, все больше равнодушной ремесленности в исполнении. Появляется тяжелая и бесхарактерная геометрическая орнаментация. К концу века сюда проникают формы и мотивы дешевого модерна, уводящего промысел от его славных традиций. Изображения становятся вялыми, бесхарактерными, лишенными вкуса.</p>
<p>Через несколько лет после Октябрьской революции наступает время возрождения черневой художественной работы в новых формах. В 1933 году организуется первая в Устюге артель «Северная чернь». Единственный оставшийся старый мастер М. П. Чирков, хранящий секреты составления и варки черни, вступает инструктором в артель и обучает молодежь. Советская власть обеспечивает его пожизненной пенсией.</p>
<p>К участию в изготовлении образцов и форм привлекаются художники. Много интересных композиций сделал художник М. Раков, тонко и вдумчиво разрабатывавший с учетом лучших традиций промысла тематику северного животного мира. Дает рисунки для артели и художник Е. Шильниковский. Но в его работах слишком сильна не свойственная устюжскому искусству сухая графическая линия, а в образах -- налет модернизма. Работали над композициями для устюжской артели и художники Полянский, Полушин, Саполов, Дитмар.</p>
<p>Черневая артель находится еще в стадии исканий. Прежняя тематика обветшала, старые художественные традиции нужно наполнить образами и темами, созвучными современности. Но молодые граверы и черневые мастера, неплохо освоившие старинную технику, совершенно беспомощны в области художественного творчества. Они почти не рисуют, не дают своих композиций, не знают богатого художественного прошлого своего векового промысла.</p>
<p>Институт художественной промышленности и Комитет по делам искусств должны помочь устюжской молодежи выйти на дорогу самостоятельного художественного творчества.</p>
<p>Артель нужно обеспечить квалифицированным художественным руководством, снабдить ее графическим материалом. Лучшим мастерам артели нужно дать возможность побывать в Москве и Ленинграде и познакомиться с художественными сокровищницами и лучшими графиками. Художникам-графикам особенно следует заинтересоваться работой молодой северной артели, которая отразит созданные ими образы на своих драгоценных изделиях и даст им широкое распространение, слив эти образы с неиссякаемыми истоками народного творчества.</p>
</body>
</html>
