<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Аршаруни А. Кер-Оглы</title>
<meta content="А. Аршаруни" name="author"/>
<meta content="Кер-Оглы" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Аршаруни А. Кер-Оглы</p>

<p>Устное творчество азербайджанского народа заслуженно пользуется большой популярностью среди самых широких слоев трудящихся масс. Целый ряд сюжетов азербайджанского фольклора стал достоянием соседних народов, а певцы и сказители Азербайджана -- ашуги -- получили признание далеко за пределами своей родины. Лучшие традиции ашугов передавались из поколения в поколение и сохранились до наших дней. Ашуг всегда занимал и занимает почетное место на народных торжествах, во всех событиях, имеющих общественный характер.</p>
<p>Но где бы ашуги ни выступали, в их репертуар неизменно включаются отрывки из величественного эпоса Кер-Оглы.</p>
<p>Несмотря на то, что в песнях Кер-Оглы отражены далекие исторические события Азербайджана XVI и XVII веков, когда шла кровопролитная борьба между иранскими ханами и турецкими пашами за порабощение Азербайджана, все многообразие сюжетов старого эпоса остается близким трудящимся массам. Больше того, эпос Кер-Оглы очень популярен среди закавказских народов, широко распространился в Туркмении, проник в Узбекистан.</p>
<p>В чем причина этого широчайшего распространения песен Кер-Оглы?</p>
<p>Прежде всего в том, что образ героя их глубоко близок народным массам. Это образ неутомимого, самоотверженного борца, вышедшего из народных масс и борющегося за их интересы.</p>
<p>Кер-Оглы -- крестьянский герой, ополчившийся против эксплоататоров и иноземных поработителей своей родины и народа. Это не тип борца-одиночки. Он окружен рядом таких же крестьян, как и сам, и вместе с ними борется за народное дело.</p>
<p>Вокруг Кер-Оглы собираются и представители других угнетенных народов. Эта особенность эпоса, несомненно, является значительной в огромной популярности Кер-Оглы.</p>
<p>В песнях о Кер-Оглы герой и его сподвижники тесно связаны с населением, пользуются его любовью. На помощь Кер-Оглы выступает трудовой народ.</p>
<p>Дружина героя глубоко спаяна, чрезвычайно дисциплинирована. Замечателен эпизод перед казнью Кер-Оглы. Последняя предсмертная песня героя затянулась. Его товарищи в толпе с нетерпением ждут знака -- броситься на помощь. Каждый потерянный час может оказаться роковым. Но никто не нарушил условия: без знака не выступать... Дружинники ждут. Но Кер-Оглы знака не дал.</p>
<p>Есть сходство между эпосом Кер-Оглы и песнями армянского народа о Давиде Сасунском. Оба -- народные герои, борцы за интересы трудового народа, борцы против иноземных насильников.</p>
<p>Многочисленные варианты как одного, так и другого эпоса двух соседних народов начали изучать только после победы Великой социалистической революции, хотя отдельные исследователи и любители фольклора занимались ими и раньше.</p>
<p>Эпосу Кер-Оглы в высокой степени присущи народность сюжета, простота изложения. Нет в Азербайджане людей, не слышавших песен Кер-Оглы. Его поэтические импровизации и до наших дней поют ашуги.</p>
<p>В селениях Кавказа рассказывают предания о легендарных делах и подвигах руководителя крестьянского восстания Кер-Оглы. Народ наделил любимого героя лучшими качествами, свойственными человеку: светлым умом, беспредельной храбростью, находчивостью, искренностью, железкой волей, непримиримой ненавистью к врагу, верностью в дружбе и любви.</p>
<p>Кер-Оглы (сын слепого) -- самый любимый и самый популярный герой азербайджанского народного эпоса. Он воплотил в себе подлинные элементы народного героя. С его именем связаны лучшие и наиболее блестящие эпизоды борьбы народных масс в XVI и XVII веках против ханско-бекской власти и других угнетателей и притеснителей эпохи феодализма.</p>
<p>Кер-Оглы -- не вымышленное лицо, -- он является героем историческим: множество памятников и крепостей, существующих и до сих пор в Азербайджане, Грузии и Армении, народная молва приписывает Кер-Оглы. Герой, борец за освобождение народных масс, Кер-Оглы -- народный певец. Он со своими единомышленниками, такими же, как и он, бедняками, не только громит ханские гнезда, но и слагает песни. Об этом сейчас рассказывают ашуги. Эпос «Кер-Оглы» явился прекрасным материалом для создания оперы «Кер-Оглы».</p>
<p>Ашуги рассказывают о том, как враги берут в плен друга Кер-Оглы Эйваза. Кер-Оглы решается спасти его и обращается к своим товарищам по оружию со следующими словами:</p>
<p class="verse">Огнем горит мое сердце,<br/>
Пылает и ночью и днем,<br/>
На помощь Эйвазу скорее пойдем,<br/>
Четверка -- с одной стороны, пятерка -- с другой.<br/>
В соколью охоту врывается коршун лихой.<br/>
Мир вольный становится узкой и тесной тропой.<br/>
Увидите если, что враг напирает стеной,<br/>
Гоните одной стороной,<br/>
Бегите другой.<br/>
У Кер-Оглы выхода нет. Выступаем, друзья,<br/>
Египетской саблей сверкайте,<br/>
Нещадно рубите,<br/>
Чтоб падали наземь, коням под копыта скользя,<br/>
С одной стороны -- голова<br/>
и тяжелое тело -- с другой.</p>
<p>Ашуги рассказывают о том, как Кер-Оглы боролся за освобождение и независимость своего народа против своих и иноземных угнетателей, и вся его жизнь полна подвигов. Ашуги рассказывают, как он борется с иноземными поработителями, с Али-Паша и другими, как он ведет борьбу с тиранами...</p>
<p>Ашуги рассказывают о любви Кер-Оглы к своему народу, о высоком чувстве ответственности Кер-Оглы перед своим народом. Однажды хан подослал к Кер-Оглы предателя Хамза-бека или, как его называли, Кечаль-хамза (плешивый); Хамза-бек вкрался в доверие Кер-Оглы и стал его конюхом. У Кер-Оглы был любимый конь Гыр-ат, подаренный ему отцом, завещавшим сыну непримиримую ненависть к хану, который ослепил его. На этом коне Кер-Оглы был непобедим. Хамза-бек должен был украсть Гыр-ат, но похищает, вместо него, другого коня. В погоню за ним бросается сам Кер-Оглы на своем Гыр-ат. Хамза-бек, увидев, что его настигают, прибегнул к хитрости. Он остановился у мельницы, уговорил мельника обменяться одеждой, вымазался мукой и стал ожидать Кер-Оглы. Когда Кер-Оглы подскакал к мельнице, мельник от испуга спрятался. Кер-Оглы спросил мнимого мельника о всаднике, и Хамза-бек указал на то место, куда спрятался настоящий мельник, а сам, воспользовавшись тем, что Кер-Оглы ушел, вскочил на Гыр-ат и скрылся. Когда Кер-Оглы, расправившись с мнимым преступником, вернулся и не нашел ни коня, ни мельника, он понял свою ошибку. Но догнать Гыр-ат было невозможно. К мельнице из окрестных деревень подвозили зерно, Кер-Оглы пришлось заменить убитого им по ошибке мельника.</p>
<p> -- Раз стал мельником, принимай зерно, Кер-Оглы, -- сказал он и принялся за работу. Эта фраза, как и многие другие фразы из «Кер- Оглы», стала народной поговоркой.</p>
<p>Насколько Кер-Оглы высоко ценил своего коня Гыр-ат, свидетельствует песня, которую он поет вдогонку его похитителю Хамзе-беку:</p>
<p class="verse">Постой. Я скажу тебе цену коня моего, подлец!<br/>
За восемь десятков тысяч сокровищниц не отдавай.<br/>
За восемь десятков тысяч белых, как снег, овец,<br/>
За восемь десятков тысяч рубинов не отдавай.</p>
<p>Азербайджанский оперный театр в текущем году осуществил постановку оперы «Кер-Оглы» композитора Узеир Гаджибекова.</p>
<p>В качестве основного материала для оперы послужили подлинные песни Кер-Оглы, народные песни и сказания ашугов, а также исторические материалы о нем.</p>
<p>Композитор Гаджибеков умело сочетал музыкальные лейтмотивы с текстовым содержанием оперы. В ней звучат три основных лейтмотива, характеризующие развертывающиеся на сцене события.</p>
<p>Так, например, каждый раз, когда речь идет о жестокостях хана в отношении к народу, звучит один лейтмотив, характеризующий угнетенное состояние крестьянства.</p>
<p>Революционное настроение и глухое, готовое прорваться наружу возмущение народа выражено другим лейтмотивом, и, наконец, трогательный образ Нигяр, горячо любимой героем девушки, готовой во имя этой любви пожертвовать собой, рисует нам третий лейтмотив.</p>
<p>Удачно осуществлена и сама постановка оперы заслуженным артистом республики И. Идаят-Заде, построившим спектакль в духе народной музыкальной драмы.</p>
<p>В опере приводится один из эпизодов огромной боевой деятельности Кер-Оглы.</p>
<p>Действие начинается в живописной пограничной местности Азербайджана -- между Ираном и Турцией. Жестокий Гасан-хан рассуждает так: «хочешь спокойствия, раздави своих подданных», и это правило неизменно соблюдает. Гасан-хан приказывает выколоть глаза старому конюху Али.</p>
<p>Сын конюха Рошан собирает крестьян и призывает их к восстанию. Ты теперь стал «Кер-Оглы» -- сын слепого, говорит ему отец, и это название стало его именем на всю жизнь. Так начинается борьба против Гасан-хана. Силы восставших все больше и больше растут и крепнут, и в день, когда Гасан-хан назначил казнь Нигяр -- девушки, любимой Кер-Оглы, ее брата Эйваза и Полата, восставшие врываются на городскую площадь, освобождают осужденных и убивают хана и его сатрапов.</p>
<p>Таким образом, историческая борьба азербайджанского народа за свободу, протекавшая в XVI и XVII веках, нашла свое яркое отражение в опере «Кер-Оглы».</p>
<p>Опера является ценным вкладом в общую сокровищницу искусства нашей социалистической родины.</p>
<p>Созданием оперы «Кер-Оглы» творческие работники искусств Азербайджана показали, что, черпая в источниках народного творчества темы для произведений и образы народных героев, можно создавать прекрасные образцы нового советского искусства.</p>

</body>
</html>
