<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Н. Болберг. Всесоюзный дом народного творчества в 1937 году</title>
<meta content="Н. Болберг" name="author"/>
<meta content="Всесоюзный дом народного творчества в 1937 году" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Н. Болберг. Всесоюзный дом народного творчества в 1937 году</p>
<p class="rubric">Хроника</p>

<p>В 1935 и 1936 годах для Всесоюзного дома народного творчества имени Н. К. Крупской ведущей была организационная работа по созданию системы руководства. Теперь, после создания (в основном) этой системы, деятельность ВДНТ сосредоточивается на учебно-творческой и консультационно-методической работе.</p>
<p>Подготовка кадров. В 1937 году при ВДНТ широко будет развернуто заочное обучение.</p>
<p>Заочное обучение самодеятельных художников живописи и рисованию (уже проводимое в течение двух лет). Основная цель заочного изообучения -- повышение творческого мастерства самодеятельных художников.</p>
<p>Помимо заочного обучения, при Изокомбинате создается центральная изостудия. Кроме непосредственной работы с московскими самодеятельными художниками, изостудия на практике своей работы будет проверять все методические разработки студийной работы и осуществлять методическую помощь местным студиям.</p>
<p>Заочное музыкальное обучение ставит перед собой еще более широкую задачу -- массовое внедрение элементарной музыкальной грамоты. Каждый участник хорового и оркестрового кружков и каждый музыкант, певец должны овладеть нотной грамотой. На практике работы с ними будет проверена методика заочного обучения музыкальной грамоте и подготовлена база для того, чтобы в 1938 году довести количество обучаемых до 5--10 тысяч человек.</p>
<p>Театральное заочное обучение ставит своей задачей повышение квалификации руководителей кружков. Оно является самым сложным для практического осуществления. В театральной работе, больше чем в какой-либо другой, необходимы личное общение и наглядный показ. Поэтому заочным театральным обучением в 1937 году будет охвачено не больше 750 человек.</p>
<p>Кроме непосредственного проведения заочного обучения, ВДНТ будет осуществлять руководство курсовыми мероприятиями мест. Для оказания практической помощи местам в проведении краткосрочных (2- и 4-месячных) курсов и изучения опыта их работы ВДНТ организует конференцию педагогов, работающих на местах по проведению краткосрочных курсов, обследует практическую деятельность некоторых товарищей, окончивших курсы и работающих в качестве руководителей в колхозных художественных кружках.</p>
<p>На основе собранных материалов и собственного опыта ВДНТ разрабатывает программы для 2- и 4-месячных курсов руководителей театральных кружков, хоровых кружков, оркестров народных инструментов; программы для 2-месячных курсов руководителей духовых оркестров, для 2-месячных курсов руководителей изокружков, для 2-месячных курсов кукловодов, для месячных курсов массовиков-затейников, для месячных курсов чтецов художественной литературы, для 2-месячных курсов районных инструкторов по художественной самодеятельности с театральным уклоном.</p>
<p>Консультационная работа. На 1937 год значительно развертывается консультационная работа. Характер консультаций будет чрезвычайно разнообразен, начиная с консультаций справочного характера -- где купить грим, откуда выписать ноты, куда можно поехать учиться -- и до развернутых творческих консультаций -- по режиссерской экспликации, по эскизам оформления, по работе над постановкой онеры, по студийной работе, по композиции и т. д.</p>
<p>Консультации будут вестись не только письменно, но и устно на материалах наглядных пособий и метод выставок кабинетов.</p>
<p>Кроме того, значительная консультационная работа будет проводиться на местах.</p>
<p>Новую форму массовой консультационной работы будут представлять намеченные на 1937 год конкурсы.</p>
<p>Конкурс колхозных театральных кружков на лучшую постановку пьесы А. М. Горького (конкурс проводится в связи с первой годовщиной со дня смерти Алексея Максимовича).</p>
<p>Такого же характера конкурс (начатый уже в 1936 году) самодеятельных художников на иллюстрирование произведений А. С. Пушкина (организованный в связи со 100-летним юбилеем).</p>
<p>Конкурс на лучшую частушку и по тексту и по мелодии.</p>
<p>Конкурс чтецов, рассказчиков (в районе) на лучшее исполнение произведений из специально разработанного к конкурсу рекомендательного списка.</p>
<p>Помощь местам. Для оказания практической помощи республиканским, краевым, областным домам народного творчества будут проведены:</p>
<p>Двухнедельный семинар директоров ДНТ.</p>
<p>Двухнедельный семинар театральных методистов ДНТ (главным образом по программно-курсовым вопросам).</p>
<p>Двухнедельный семинар музыкальных методистов ДНТ (также по вопросам учебно-творческой работы).</p>
<p>Кроме семинаров, практическая помощь местам будет осуществляться путем выездов работников ВДНТ на места. Это будут выезды специалистов-методистов, которые смогут практически помочь местам в осуществлении тех или иных мероприятий.</p>
<p>Одновременно будут практиковаться вызовы работников мест в Москву для отчетов и инструктирования.</p>
<p>Снабжение. ВДНТ в 1937 году уделяет большое внимание вопросам снабжения, организации производства и сбыта этих материалов. Одновременно будет установлен твердый контроль по улучшению качества и снижению стоимости необходимых кружкам материалов.</p>
<p>20-я годовщина Октября. В 1937 году ВДНТ будут проведены специальные мероприятия, связанные с празднованием 20-й годовщины Великой Октябрьской революции. Основные из них:</p>
<p>Выставка музыкальных инструментов народов СССР, которая должна собрать все распространенные музыкальные инструменты, выявить лучших исполнителей на этих инструментах и лучших мастеров, делающих инструменты. На ее открытие будет вызван ряд лучших исполнителей, так как выставка будет живым показом образцов музыкального народного творчества.</p>
<p>Первая Всесоюзная выставка работ самодеятельных художников. Готовятся к печати: сборник «Художественная самодеятельность за 20 лет в резолюциях и постановлениях»; сборник фольклорного материала «Устное народное творчество в его прошлом и настоящем»; сборник «Изосамодеятельность за 20 лет»; монографии о лучших самодеятельных коллективах и одиночках и пр.</p>

</body>
</html>
