<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Сара Ишантураева</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="Сара Ишантураева" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Сара Ишантураева</p>

<p>Заслуженная артистка Узбекской ССР, артистка Государственного академического театра имени Хамза Сара Ишантураева, как все узбекские женщины, родившиеся до Великой Пролетарской революции, познала душную гнилость «ичкари» -- женской половины в прежнем узбекском доме. Женщина была закрыта от постороннего глаза повсюду: на улице скрывала ее паранджа, дома -- стены ичкари. Но, пряча женщину от внешнего мира, ичкари и паранджа и от нее закрывали мир. Не было доступа к культуре безграмотной затворнице-мусульманке. Тем более не могла она мечтать ни о какой творческой работе.</p>
<p>Сара Ишантураева родилась в 1910 году в семье темного и забитого наманганского дехканина. С 11 лет ее закрыли паранджей и заперли в ичкари. На тринадцатом году жизни Сара попала на спектакль ташкентского узбекского театра, и он произвел на нее глубокое впечатление. Сара не просто была ошеломлена, как темная девушка из ичкари, -- первое впечатление от театра она пережила, как крупнейшее событие своей жизни. Захваченная им, она сама стала сочинять стихи и импровизировать драматические сцены. В это время, в 1923 году, девушка жила в общежитии при женской школе, и только поэтому она и смогла попасть на спектакль вместе со своей задушевной подругой Турсун-ой, которая раньше Сары успела узнать и полюбить театр.</p>
<p>В школьном общежитии организовался драмкружок, и Сара помнит, как она впервые играла роль сиротки и как ее игра взволновала до слез зрителей, а больше всего ее самое.</p>
<p>Вскоре подруги -- Сара Ишантураева и Турсун-ой решили во что бы то ни стало учиться актерскому мастерству. Чтобы получить командировку в узбекскую студию Московского института театрального искусства, им пришлось сплутовать: они прибавили себе годы. И вот скорый поезд везет девушек в Москву. Сара еще в парандже: она дала матери слово, что и в Москве будет ходить с закрытым лицом. «Ты погляди» -- хохочет Турсун-ой, когда поезд подходит к платформе Казанского вокзала, -- «здесь ни одной души нет с закрытым лицом. За тобой народ бегать будет!» Сара поглядела и ... свернув, понесла паранджу в руке. Так она рассталась с паранджей на четырнадцатом году жизни...</p>
<p>Сара и Турсун-ой окончили студию с целой плеядой талантливой узбекской артистической молодежи. Вместе с нею они привезли в Узбекистан прекрасные традиции Вахтанговского театра.</p>
<p>Но Турсун-ой, верный советчик, бескорыстный и преданный друг Сары, разделила страшную участь многих женщин Узбекистана, боровшихся за свое раскрепощение и поливших кровью начало пути к свободной, подлинно человеческой жизни: когда она стала актрисой, муж-зверь убил ее. Это было почти десять лет назад, но может ли Сара забыть когда-нибудь светлый образ своей подруги?!</p>
<p>До сих пор Сара Ишантураева с наслаждением играет мальчишек -- это ей по нутру, она чувствует себя именно такой мальчишески-задорной и бойкой. Но все чаще и чаще ей дают другие роли. Она блестяще играет Офелию, Луизу («Коварство и любовь»), Она-хон («Честь и любовь»). Тогда она совершенно преображается. Горечь жизни, испробованная в юные годы, волной подымается в ней, и Сара Ишантураева достигает тогда подлинных высот драматизма. Нет никаких сомнений в том, что в ее лице советский театр приобрел замечательное, необыкновенно свежее и сильное дарование.</p>

</body>
</html>
