<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>В. Пашенная. Моя Яровая</title>
<meta content="В. Пашенная" name="author"/>
<meta content="Моя Яровая" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">В. Пашенная. Моя Яровая</p>

<p>В нашей богатой, красочной и яркой жизни советский зритель сам творит великие дела социалистической эпохи, дела нового, радостного бытия. И он, выросший политически и культурно, живущий многогранной внутренней жизнью, естественно, требует от нас, советских актеров, не только высокохудожественного исполнения, но прежде всего глубокой правды образов.</p>
<p>Многие наши актрисы на протяжении более десяти лет жалуются на отсутствие хороших женских ролей в пьесах советской драматургии. Я оказалась счастливее многих, так как переиграла целый ряд интересных ролей в советских пьесах. Роль Любови Яровой является среди них огромным, богатым материалом для всякой актрисы.</p>
<p>При необычайно простом и мягком, внешне скупом рисунке образа Любовь Яровая внутренне бесконечно сложна. Эта роль требует огромного мастерства и знания нашей эпохи. Раскрыть образ Яровой -- значит раскрыть в последовательности ее рост, внутреннее обогащение, включение ее в революционный поток. Мне кажется неправильным подходить к толкованию образа Яровой, как к обычному трафарету «героини». И точно так же неправильно играть ее истерически слезливой. В толковании образа Яровой самое главное -- найти середину. Бесконечно мягкая, скромная, она прекрасна и близка нам. Чувствуя дыхание революции, глубоко задумываясь над окружающей обстановкой, она безошибочно идет к правде. Ее драма начинается тогда, когда она видит, что ее любимый муж, друг и учитель оказался во вражеском стане.</p>
<p>Каждый образ должен пройти через сознание исполнителя. Только тогда можно нести его в массы. Поэтому сыграть Любовь Яровую мне лично было далеко не просто. Впервые я играла эту роль одиннадцать лет назад, когда многое мною еще не было пережито, многое еще не было понято. Такой сложный и глубокий образ советской женщины возник передо мной впервые. Скажу прямо, мне было органически непонятно, как может женщина, провожая на смерть мужа, не заливаться слезами. И, играя тогда Яровую, в заключительный момент я плакала настоящими слезами слабой женщины. Теперь же, глядя на уводимого на расстрел мужа -- предателя и врага, я не плачу, и, если у меня навернутся слезы, я делаю все, чтобы скрыть и не показать никому своей слабости. Я стыжусь этих слез.</p>
<p>Пьесу «Любовь Яровая» я получила года за два до появления ее на сцене. Было несколько вариантов пьесы, и я выбрала для Яровой куски из них. Составила целое из разных эпизодов. Я искала в образе Яровой предельную простоту как внутреннюю, так и внешнюю и направляла все свои творческие силы на то, чтобы Любовь Яровая была очень убедительна и честна в своих действиях и поступках. Я хотела, чтобы зритель принял Яровую безоговорочно, чтобы она была близка ему. Вместе с Яровой зритель должен переживать всю ее жизнь, верить и торжествовать вместе с нею.</p>
<p>Для того, чтобы правильней раскрыть образ Яровой, мне пришлось очень четко и исчерпывающе выявить свое отношение к остальным действующим лицам.</p>
<p>Действие «Любови Яровой» происходит в 1919 году в Севастополе. Город переходит из рук в руки. Любовь Яровая -- учительница в деревне Чугуновке под Севастополем. В пьесе нет никаких данных о ее детстве, о ее прошлой жизни. Разумеется, пришлось «фантазировать». Я нарисовала такую картину: Яровая -- из небогатой, интеллигентной семьи. Будучи на курсах, она встретилась со своим мужем Михаилом. Он был студентом, эсером, «горел» в работе. Молоденькая, неопытная Любовь в то время не только не разбиралась в существе его «революционной» деятельности, а просто боялась -- «тряслась от страха и скулила -- брось». Она безумно полюбила пылкого студента Ярового, вышла за него замуж, у них родился ребенок. В это время началась империалистическая война. Ярового взяли на войну. Оставшись одна, Любовь тоскует о муже, но не перестает бывать в кружках, где бывал он. Началась эпидемия. У Яровой умирает ребенок. Прекращаются письма от мужа с фронта и, наконец, -- справка: «убит под Замостьем». Яровая одна. Постоянное общение с подпольными кружками помогает ей разбираться в явлениях жизни, и, наконец, она становится большевичкой по убеждению, хотя еще и не вступает в партию. Начинается гражданская война. Революция. Любовь Яровая продолжает учительствовать. Когда первый раз город взяли белые, она помогала ушедшим в подполье большевикам: прятала их в школе и в подвалах. Когда большевики укрепились, она вернулась в школу и возобновила свою учительскую работу. Но внезапно появляются белые. Летят снаряды, деревня Чугуновка горит. Яровая пешком идет в город, чтобы сообщить о приближении белых. С этого и начинается пьеса.</p>
<p>В пьесе много действующих лиц. Мне было понятно, что все, кто против красных, все примазывающиеся, подличающие, бегущие от революции за границу, все шкурники и вся белогвардейщина были ей мерзки. Она -- вся в революции. Она сознательно примыкает к движению, но забыть ребенка и мужа не может. Любовь Яровая уверена, что он погиб за революцию, за рабочий класс. Замкнутая в себе, необычайно скромная, сильная женщина четко обрисовывалась предо мною.</p>
<p>Внешне я увидела Яровую сразу -- она не грубая и не вульгарная. Моя задача была -- всячески сделать Яровую приятной, женственной и доброй женщиной. Говорит она мягко, но решительно; в разговоре с комиссаром Кошкиным она даже еще немного конфузится, но в общении с врагами непреклонна. В начале пьесы Яровая -- еще новичок, еще не закаленный революционер. Я находила нужным показать развитие ее душевных сил и ее устремленности -- показать путь этой женщины к тому, чтобы стать уже подлинным борцом революции.</p>
<p>Придя в исполком, первой я вижу Панову, глубоко несимпатичную, явно примазавшуюся к революции барыньку, образованную, знающую языки. Она работает секретарем у Кошкина. Встреча с ней и разговор мне неприятны, но никаких резких, грубых нот я не даю, так как по существу Яровая -- скромная и очень сдержанная женщина. Главное -- это увидеть Кошкина и сообщить ему о приближении белых, и еще -- непрерывная мысль и тоска по муже.</p>
<p>Красные вынуждены покинуть город. Яровая прячет у себя оружие, и через нее большевики держат связь.</p>
<p>Проходя по улицам, она увидела в окне профессора Горностаева полотенце -- «точь в точь такое мужу на дорогу дала». Кроме того, она встретила страшно напоминавшего мужа -- комиссара Вихря. Но все это промелькнуло, как в калейдоскопе.</p>
<p>Пробегая по улицам, она сталкивается лицом к лицу с мужем. Это самая трудная сцена, это поворот во всей психологии Яровой. Здесь коротенькая сцена в несколько реплик должна прозвучать так, чтобы весь зал понял, что произошло в душе этой женщины. Закон контраста при проработке этого момента является основным. Чем ярче, полнее, глубже и радостнее потрясение от встречи с уже оплаканным мужем, тем выразительнее, значительнее и убедительнее звучит сначала удивление, а потом ужас от сознания, что ее Миша, память о котором служит ей путеводной звездой, ее Миша -- с белыми! «Миша! Ты? Неправда!» -- таков внутренний рисунок первого акта.</p>
<p>Для передачи образа Яровой я никаких особенных поз, движений не искала, да и не могли они появиться из существа самой роли, но об отдельных моментах, как о наиболее показательных в моей работе, я хочу рассказать.</p>
<p>Яровая курит в сцене с Пановой (это от автора) -- и вот весь «процесс» курения мною точно сработан внешне. Найдя в узелке коробочку с папиросами и достав папиросу, я ищу спички -- сначала в пальто, потом в карманах платья и даже встряхиваю узелок, чтобы убедиться, что и там их нет. И только после этого, как бы вынужденно, подхожу к Пановой. Закурив от зажженной Пановой для меня спички, не благодарю ее даже кивком головы и опускаюсь около стола Пановой на стул, почти повернувшись к ней спиной. Всю сцену с ней веду, не глядя на нее, и только один раз -- с фразой «Есть паразиты похуже вшей» -- смотрю в упор ей в глаза и затягиваюсь папироской. После слов «Вот они моего мужа съели» я выпускаю дым, медленно стряхиваю с папиросы пепел и, уже совершенно отвернувшись от Пановой и целиком уйдя в себя, после паузы добавляю: «И ребенком закусили».</p>
<p>И всегда эта группа движений, вытекающая из переживаний, но точно сработанная и зафиксированная внешне, необыкновенно «доходит» до публики.</p>
<p>В сцене встречи с Яровым внешне я закрепляю мое внутреннее переживание следующим приемом: почти вплотную подбегаю к Яровому и, как вкопанная, останавливаюсь, затем отступаю от него, как от привидения, вплоть до заборчика и, почти падая, опираюсь на этот заборчик. Это занимает несколько секунд, но эта группа движений держит в напряжении зрителя, и слова «Ой, что это?» уже только дополняют момент.</p>
<p>Во втором акте -- две существенные сцены. Первая, когда Яровая прибегает к Пановой узнать судьбу захваченных белыми жегловских товарищей и Панова передает ее в руки Чира и полковника Малинина.</p>
<p>И вторая сцена -- с Яровым, где Любовь, узнав, что муж -- эсер и что он ненавидит большевиков, борется с ними, со всей решительностью отказывается от него. Любовь говорит Яровому: «Я уже не прежняя, теперь я сильнее тебя».</p>
<p>В четвертом акте, в сцене, когда Любовь требует от Ярового, чтобы он освободил арестованных, и когда он отказывает ей в этом, Любовь выхватывает револьвер и хочет застрелить его, но у нее нехватает сил, и она пытается выстрелить в себя. Яровой отнимает револьвер и отдает приказ арестовать жену, желая этим удержать ее от безумных, с его точки зрения, поступков. Так вот эту сцену с револьвером я проделываю внешне, технически всегда одинаково. После моих слов «Так ты не спасешь их?» я выхватываю из кармана быстрым движением револьвер и направляю его в Ярового, несколько секунд держу его в таком положении и затем медленно опускаю руку, которая под конец тяжело падает вниз. И так стою, пока Яровой говорит: «Умница, ну что же, хорони всерьез». После этих слов я отворачиваюсь от Ярового и, глядя перед собой, говорю: «Нет, твоя казнь впереди», и опять не сразу, а после каких-то секунд колебания очень быстро подношу револьвер себе к виску. Яровой вырывает револьвер. Эта последовательность движений ярко оформляет мое состояние и, расширяя и углубляя его, полнее доводит до зрителя.</p>
<p>Последняя сцена Яровой -- самая трудная и самая яркая. Мне приходится в течение короткой сцены довести до зрителя целую гамму переживаний, через которые проходит Яровая, отдавая своими руками Кошкину когда-то любимого мужа. В этой сцене я долго искала в себе ее существо. Я брала живые, более близкие мне задачи, чтобы ярче переключить себя на эту сцену. Мне было ясно, что не только внутренне, но и внешне Яровая не может сразу отвернуться от мужа, она берет какой-то барьер, какое-то отчаянное последнее усилие делает над собой. Но ни содержание, ни формы этого сценического момента долго не давались мне, и только на одной из самых последних репетиций я вдруг слилась вплотную с Яровой и сама, почти теряя сознание от неизбежности вечной разлуки с самым дорогим мне человеком -- отцом моего умершего ребенка, дико закричала, потом, чуть не прокусив себе руку, сдержалась и, как подкошенная, упала на какой-то приступочек и несколько секунд не могла сказать ни одного слова. Затем с нечеловеческим трудом собрала все силы, стряхнула с себя окончательно все прошлое и, как бы заново родившись, обратилась к Кошкину с заключительной фразой.</p>
<p>Последняя фраза была недостаточно сильна, и я попросила у автора разрешения зафиксировать то, что, как итог всего пути Яровой, просилось у меня самой на язык. К. А. Тренев с самым теплым чувством разрешил мне это. На слова Кошкина: «Спасибо, товарищ Яровая, я всегда знал, что вы -- наш верный товарищ», я отвечаю: «Нет, только теперь, только с этой минуты я по-настоящему и навсегда ваш верный товарищ».</p>
<p>Я помню, когда на этой репетиции упал занавес, я долго не могла притти в себя, и слезы градом текли по моему лицу.</p>
<p>Я страстно люблю роль Яровой. Она не только не блекнет, несмотря на то, что прошли сотни спектаклей, не притупляет во мне переживаний и страсти, но растет, крепнет и по- прежнему волнует меня.</p>
<p>К. А. Тренев пишет мне к 300-му представлению «Любови Яровой»:</p>
<p>«...Из моей схематической (читай «героической». -- П.) Любови вы нашли возможным создать живую женщину, просто и глубоко страдающую. Это облекает в плоть и в кровь не только героиню, но и всю пьесу...»</p>
<p>Для моей работы это -- признание огромной важности. В нем заключается то, к чему я стремлюсь, работая над ролью, и то, к чему надо стремиться каждому советскому актеру.</p>

</body>
</html>
