<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Хроника</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="Хроника" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Хроника</p>

<p>Испанский народный театр обогатился тремя новыми острозлободневными пьесами, написанными известными революционными писателями: Рамоном Сендером, Диеста и Рафаэлем Альберти.</p>
<p>Рамон Сендер в своей пьесе «Ключ» разоблачает испанскую буржуазию. Пьеса Диеста «На заре» показывает отвагу народных масс и зверства фашистской аристократии. Темой пьесы Рафаэля Альберти «Спасатели Испании» является гражданская война. Яркими красками рисует автор разношерстную свору фашистов, испанских и международных; начиная от епископа и кончая обманутым мавром, участвующих в мятеже.</p>
<p>Эти три спектакля, поставленные театром «Новая сцена» (им руководит ассоциация антифашистской интеллигенции), были приняты мадридскими зрителями с необычайным энтузиазмом и пользовались исключительным успехом.</p>

<p class="H2" id="1">РСФСР</p>

<p class="H3" id="1.1">***</p>

<p>В селе Павлоградке Омской области состоялся выпуск первых в области межрайонных курсов режиссеров самодеятельных драматических кружков. Организатор и руководитель курсов -- омский областной Дом народного творчества.</p>
<p>Курсанты изучили теорию и практику основных методов режиссуры, грима, работы над речью.</p>

<p class="H3" id="1.2">***</p>

<p>Третий год работает в Смоленске (Западная область) кружок художественной самодеятельности глухонемых. За это время выросли свои артисты, декораторы, режиссеры. Пьесы для кружка тщательно переделываются и напоминают собою кадры немого кинофильма.</p>

<p class="H3" id="1.3">***</p>

<p>Три дня штаб Чапаева находился в с. Гаршине Андреевского района (Оренбургская область). Оставляя при наступлении село, Чапаев из конфискованного у буржуазии имущества передал жителям пианино.</p>
<p>Подарок Чапаева и сейчас хранится в колхозном клубе села Гаршина. Многие колхозники выучились играть на этом пианино.</p>

<p class="H2" id="2">Кабардино-Балкария</p>

<p>55 кружков художественной самодеятельности создано в Нагорном районе. 700 колхозников и колхозниц участвуют в работе этих кружков.</p>

<p class="H2" id="3">Казахстан</p>

<p>22 национальных театра насчитывается в настоящее время в Казахстане.</p>

<p class="H2" id="4">Бурят-Монголия</p>

<p>Курсы режиссеров клубных театральных кружков организованы при Доме народного творчества в г. Улан-Удэ.</p>

<p class="H2" id="5">Республика немцев Поволжья</p>

<p class="H3" id="5.1">***</p>

<p>30 лет существует драмкружок в селе Зельман. Первые спектакли кружка проходили в пустом амбаре Волжского пароходства и в коридоре местной гимназии. Только революция дала кружку возможность расти и работать в надлежащих условиях. Сейчас драмкружок работает в Доме культуры, имеет твердый бюджет, декорационный и костюмерный фонд. За последние десять лет кружком поставлено 118 спектаклей.</p>

<p class="H3" id="5.2">***</p>

<p>1.300 кружков художественной самодеятельности работают в Республике немцев Поволжья. На сценах рабочих и колхозных клубов ставятся классические вещи и пьесы советских драматургов. В республике нет такого села, колхоза, школы, где бы не было хора, драматического кружка, оркестра. </p>

</body>
</html>
