<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Габуния А. Современное искусство Грузии</title>
<meta content="А. Габуния" name="author"/>
<meta content="Современное искусство Грузии" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Габуния А. Современное искусство Грузии</p>

<p>Грузия -- страна цветущего народного искусства и тончайших художественных ремесел. Художественная культура ее народа наполнена многими веками. Традиции мастерства грузинских чеканщиков, вышивальщиц, гончаров, эмалеров, камнерезов уходят корнями в далекое прошлое.</p>
<p>Уже в средние века высокого расцвета достигает художественная обработка металла -- чеканка, чернение, золотая и серебряная насечка, витая техника (грехилури), филигрань. Грузинские металлические изделия соперничают с сирийскими и багдадскими. Эмали поражают своей красотой.</p>
<p>Грузинское художественное рукоделие с древнейших времен славится на всем Востоке. Детали костюма мужского и женского покрываются изящными вышивками. Затканные чудесными узорами резьбы по камню и дереву стены старинных зданий говорят о блеске народного гения.</p>
<p>Раскопки в разных районах страны, прошлогодние работы в городище Дманиси открывают образцы древней посуды и изразцов высокого художественного совершенства, необычайной крепости поливки, замечательной расцветки.</p>
<p>Многосторонне -- культурно и экономически -- связанная с различными странами Востока и Запада, расположенная на перекрестке караванных путей Грузия издавна широко снабжала рынки этих стран продукцией своих высокоразвитых художественных производств. Не раз восточные завоеватели, облагавшие население Грузии данью, требовали наравне с уплатой золота и серебра поставки изделий художественных ремесл (вышивок, чеканки и т. д.).</p>
<p>Это яркое народное искусство развилось, несмотря на жестокую эксплоатацию феодалов. Замечательные мастера грузинского народного творчества, знаменитые камнерезы, художники работали во дворах феодальных замков, закованные в цепи. Художественный дар мог превратиться в несчастье, проклятье человека. В Аджарии указывают дверь изумительной резной работы; гениальный мастер работал над нею долгие годы, закованный в кандалы. Каждый феодал старался всякими способами увеличить количество мастеров, работавших на него в подневольном труде.</p>
<p>В XIX веке народное искусство Грузии переживает упадок. Оставаясь без всякой помощи и поощрения, ряд древних художественных ремесл близится к гибели. Лишь творческим гением масс можно объяснить то, что в эти годы величайшего пренебрежения к народному искусству страна дает народных художников, таких, как Квезерели, Мамулайшвили (отец и сын), Чухтиашвили и др.</p>
<p>Великая Октябрьская социалистическая революция, освободив трудящихся от многовекового гнета материальной и духовной эксплоатации, вызвала к жизни неисчерпаемые творческие силы и возможности освобожденных и счастливых народов.</p>
<p>В Грузии в результате мудрой политики партии, при всесторонней помощи правительства необычайно расцвел и укрепился ряд отраслей народного творчества (народная песня, пляска, музыка и пр.), достижения которых вызывают восхищение широких трудящихся масс великого Советского союза.</p>
<p>Систематическим выявлением мастеров народного творчества, поощрением их, закреплением и развитием технических и художественных достижений народного творчества ведает специальный кабинет по народному творчеству, созданный Управлением по делам искусств при СНК Грузинской ССР.</p>
<p>Первым значительным шагом в осуществлении этих задач следует считать открывшуюся в Тбилиси выставку народного творчества Грузии.</p>
<p>Более 600 экспонатов, представленных на выставке, наглядно показывают могучий рост народного творчества Грузии. Счастливый народ украшает свою радостную жизнь, свой быт. Народный гений строит великую социалистическую культуру. Полным ключом бьет художественная мысль, воочию показывающая расцвет культуры, национальной по форме и социалистической по содержанию.</p>
<p>Художественная обработка металла -- чеканка, витая техника (грехилури), чернение, золотая и серебряная насечка, филигрань, эмаль и пр. -- переживает новое возрождение.</p>
<p>От мастеров Опизари (XII век), Квезерели и Манулайшвили (XVIII и XIX века) к советскому мастеру Хандамашвили протянулся длинный ряд выдающихся художников -- чеканщиков и эмалеров. Древнее искусство служит новой тематике. Работы Хандамашвили -- чеканная табачница с изображением великого Сталина на Рионгэсе по картине Ираклия Тоидзе, табакерка, настольные часы и другие предметы, оформленные на индустриальные темы, -- являются лучшим, что только создано в Грузии в области чеканки за многие годы.</p>
<p>Мастера братья Дзадзамидзе (Зуглиды), Джангвеладзе и др. (Тбилиси) в совершенстве владеют искусством чернения и витой техникой «грехилури». Приемы мастерства они получили от дедов и прадедов по традиции, сохраняющейся в роде. Они наносят сложнейшие узоры для «грехилури» и чернения, достигая паутинной тонкости линий. Лучшие образцы этих работ на выставке -- кинжалы, пояса, рамки для фотографий, гозыри для черкески, портсигары, кинжалы и дощечки с черненным портретом Шота Руставели в обрамлении из узоров, исполненных техникой «грехилури» работы Джикия, -- отправлены на Парижскую выставку.</p>
<p>Особенный интерес вызывает, грузинское рукоделие. Производство вышивок -- одно из древнейших художественных ремесл Грузии. Датированные изделия восходят к XIII веку. Знание естественных красителей и различных видов прядения составляет основу мастерства. Художникам известны тонкие рецепты приготовления растительных красок всевозможных цветов и оттенков, начиная с цветка «алисарчули», дающего 12 интенсивных тонов красно-желтой гаммы, и кончая молодыми побегами орешника зимой. Сохранились эти рецепты у жительниц ряда районов Грузии (Гелдиашвили, Сисаури, Гоголадзе, Сулханишвили и др.). О высоком уровне искусства окраски свидетельствует тот любопытный факт, что выкрашенные нитки для сушки отвозились в высокие области горных районов, где их подвергали закрепляющему действию ультрафиолетовых лучей. Этим достигалась исключительная сохранность колорита старинных грузинских вышивок. Веками унаследованное искусство художественных вышивок начинает возрождаться при советской власти. Ряд мастерских и цехов художественного рукоделия работает над вышивкой. Талантливые мастерицы дали на выставку высокохудожественные экспонаты. Халат работы Джандиери, вышитый грузинскими паутинными мережками, отобран в Москве для Парижской выставки. Изумительно исполнена той же художницей златотканная скатерть грузинского стиля. Многочисленные виды швов и стежков воспроизводят сложнейшую старинную технику вышивального искусства.</p>
<p>Высокими художественными и техническими достижениями отмечены панно, подушки и пояса работы Мамацашвили, Курдахалия, Черкезишвили, Чумаковой, халаты грузинского покроя, выполненные Абесашвили, Канчели и Чумаковой под руководством С. Ахвледиаш.</p>
<p>Талантливыми мастерицами вышивки являются Гелдиашвили (Телави), Н. Лолуа (Поти), Куртошвили (Кутаиси), Н. Сванидзе.</p>
<p>Тебро Гелдиашвили, колхозница села Земо-Ходашани Телавского района, -- энтузиастка возрождения художественного рукоделия. Она одинаково искусна в ковроткацком деле, художественной вышивке и вязке.</p>
<p>Дом Гелдиашвили -- это своего рода школа для молодежи, обучающейся у нее всем видам художественного рукоделия. Под ее непосредственным руководством молодые девушки вышивают образцы узоров на полотне. Эти образцы встретишь повторенными и развитыми в предметах художественного рукоделия ряда селений (гор. Ожио и др.).</p>
<p>Редкими художественными качествами отличается ковер работы Гелдиашвили (1910--1914 годы) с изображением Тамары. Колоритные букеты цветов на темновишневом фоне в виде треугольников окружают пышные изображения Тамары. Бордюр из перевитых цветочных орнаментов расположен на кремовом фоне, напоминающем цвет слоновой кости. Этот замечательный тон получен с помощью шелухи граната без квасцовой протравы. Шелковистость и мягкость ковра достигнута в результате сложнейшей работы над материалом; рецептура крашения, применяемая художницей, -- неисчерпаема. Любопытно слушать, как, стоя перед ковром, Тебро называет десятки красителей, от которых получены те или другие редчайшие тона, называет места сбора необходимых растений.</p>
<p>Почти все выполненные ею экспонаты датированы и подписаны, а посвящения на них представляют любопытный образец народного словесного фольклора.</p>
<p>Развивается ковроткачество и ткачество паласов и джеджимов. Артели Борчалинского и Люксембургского районов, как-то: «Кармир Халича», «Тюрчанка» и др., прекрасно освоили производство портретных и декоративных ковров. Они выставили тканые изображения товарищей Ленина, Сталина, Калинина, Ворошилова и Микояна. Исключительно колористичен ковер с портретом Шота Руставели.</p>
<p>Для развития ковроткачества в Грузии, а в особенности в ее горных районах, часто имеются все предпосылки: отличные кадры и необходимое сырье. Производство паласов и джеджимов сосредоточено главным образом в восточных районах Грузии (Сигнахский, Телавский, Сагареджинский, Тионетский и др.).</p>
<p>Каждый из этих районов применяет свои индивидуальные излюбленные мотивы; встречаются фигурные паласы с изображением людей и животных. На орнаментальных паласах преобладают мотивы из стилизованных роз и полевых цветов: в медальоне -- стилизованный распустившийся цветок, окаймленный бордюром из переплетающихся гирлянд. В процессе ткачества каждая мастерица проявляет индивидуальность и силу в умелой компановке узора, разработке тонов колорита. Замечательна работа Батиашвили, Утроташвили, Сспиашвили, Хуцишвили, Датугишвили и др.</p>
<p>Особенным богатством отличается керамика Грузии. Сложнейшие «марани» (погребцы), водолеи, сосуды в форме различных животных, в особенности с излюбленными головами оленей и горных козулей, тонкогорлые кувшины с витыми ручками, светильники -- все это многообразие ваз, кувшинов, чаш ярко свидетельствует о неисчерпаемой выдумке, о многовековой культуре керамического производства. Выделяются работы тбилисских керамических артелей Деткомиссии при ЦИК Грузии, «Самто Цармоеба» и других.</p>
<p>Следует отметить удачную попытку создания садовой керамики -- больших декоративных ваз для украшения садов, скверов. Интересна сложная керамическая группа молодого гончара из артели «Цители Октомбери» в Гори -- Васо Кбилашвили. Ее тема -- зажиточная жизнь. Автору удалось с большой искренностью передать настроение радости.</p>
<p>Значителен самобытный талант молодого скульптора-самоучки Шалвы Александровича Марадашвили из с. Мукузани Гурджаанского района.</p>
<p>Едва выступив на творческом поприще, он сразу же стал известен, как самостоятельный, смелый и глубоко проникновенный художник; легко и с преданной искренностью воспринимает Марадашвили окружающий мир, давая его в чисто народной трактовке. Его произведения легко и без принуждения доходят до зрителя. Глубоко народный характер тематики и народная трактовка роднят его произведения с лучшими образцами древнегрузинской народной скульптуры. Его работы монументальны и как бы просятся стать барельефами на больших зданиях в живой и многообразной одухотворенности; как активный участник строительства социализма, отображает он жизнь. Марадашвили нигде не учился своему искусству; его школой были опыт поколений и настоящая жизнь без всяких прикрас во всем ее многообразии.</p>
<p>Среди скульптурных барельефов его работы выделяется «Бой коз». Вся сцена полна движения и ритмична, предельно выражает характер действий, а фигура наблюдающего за боем коз пастуха необычайно убедительно выражает любопытство и интерес, вызываемые всей сценой боя.</p>
<p>Барельеф «Пастух со стадом овец» так же полно выражает движение стада овец на необъятном просторе долины, с предельной простотой передавая динамику всей массы стада.</p>
<p>Монументален барельеф колхозника, несущего на спине корзину с фруктами. Мастерски выполнены барельефы «Волк и овца» и «Охотник», бюст колхозника и др.</p>
<p>В Грузии процветает художественная ручная набойка -- любовь народа к набивным тканям отобразилась в фольклоре. Но за последние десятилетия эта отрасль художественного ремесла была вытеснена фабричным производством. В настоящее время художественная набойка возрождается в цехе изящных изделий галантерейной фабрики «Комсомолка» в Тбилиси. Многокрасочные шарфы и платки в грузинском стиле, выпущенные цехом, представляют подлинные образцы художественных изделий.</p>
<p>Большое будущее имеет также добыча и обработка гишера (черного гагата<sup><a href="#$f1">1</a></sup>). Это древнейшее народное искусство художественной резьбы по камню может широко развиться.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Гагат -- хорошо полирующийся полудрагоценный камень.</p>
<p>Возрождается и художественная обработка дерева. Опытные мастера осваивают классическое наследие грузинской резьбы, создавая вещи, созвучные нашей радостной и счастливой жизни. В числе этих мастеров: Катковели (отец и сын), Кобелашвили, Авалишвили (отец и сын), Астацатурова, Цанава, Чарели, Бакашидзе, Стасенко, Куркучьян и др. Выполненные ими портреты, музыкальные инструменты, столики и др. бытовые вещи принадлежат к числу высокохудожественных произведений.</p>
<p>Редким изяществом узоров отличаются изделия художественного корзиноплетения работы Шевалье и Хитарова.</p>
<p>Мероприятия партии и правительства, направленные к возрождению и широкому развитию народных искусств, вызвали к жизни неограниченные творческие силы, скрытые в народе.</p>
<p>Призванным для творческой работы старым кадрам по всем отраслям народного творчества создаются необходимые условия для полноценной работы. Республиканские и местные организации -- творческие, общественные, хозяйственные -- должны оказывать величайшее внимание и помощь художникам из народа, настойчиво работая над дальнейшим возрождением художественных ремесл. Надо беспощадно покончить с малейшими проявлениями невнимания к народному творчеству.</p>

</body>
</html>
