<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Тынянов Ю. Проза Пушкина</title>
<meta content="Ю. Тынянов" name="author"/>
<meta content="Проза Пушкина" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Тынянов Ю. Проза Пушкина</p>

<p>Язык Пушкина -- краткий и точный и никогда не порывает связи с разговорным языком. Он как бы приспособлен для того, чтобы передать содержание во всех оттенках. Пушкин всю жизнь возражал против языка тогдашней прозы, языка непростого, полного иносказаний, слишком подробно описательного.</p>
<p>Борьба за простонародность языка в поэзии была не нова для Пушкина. Он выдержал жестокий бой с критикой при появлении первой своей поэмы. Каченовский в «Вестнике Европы» выступил с открытым протестом против простонародности в «Руслане и Людмиле». Во втором издании своей поэмы Пушкин перепечатал его мнение без всяких возражений. Он не удостоил его возражения, Пушкин шел своим путем.</p>
<p>И возбуждал вместе со славой брань. Но не считался с нею. Он отлично знал, на что идет, вводя в поэму язык простонародный. Посылая Бестужеву «Братьев-разбойников» для печати, он пишет:</p>
<p>«Если отечественные звуки: харчевня, кнут, острог, не испугают нежных ушей читательниц «Полярной звезды», то напечатай...»</p>
<p>Простота языка была не только склонностью или вкусовым пристрастием поэта. Уже в 1815 г., шестнадцатилетним мальчиком, пробуя легкий, шутливый эпос, легкую, шутливую поэму, отвергая поэмы громоздкие и непонятные, он пишет о причинах этого предпочтения, о причинах вовсе не узколитературных, он хочет, чтобы его «поняли все».</p>
<p>Пушкин стоял за вкус. Он писал: «Истинный вкус состоит не в безотчетном отвержении такого-то слова, но в соразмерности и сообразности». Народный язык и песни, которые он собирал и записывал, были для него нужны и интересны вовсе не как низкий элемент, который должен был разнообразить высокие слова, а нужны были именно по своей соразмерности и сообразности. Он ценил самый строй народной речи и считал ее образцом для речи поэтической, литературной.</p>
<p>В «Капитанской дочке» -- последней, замечательной и самой полной вещи Пушкина -- он от картин частичного, неорганизованного и малого по размерам движения переходит к теме истории крестьянского восстания Пугачева. По изучению материала, по естественности развития сюжета, передаче различных типов речи, народной речи, по обрисовке характера действующих лиц, в особенности второстепенных, этот исторический роман, или, как Пушкин его называет, повесть, далеко оставляет за собой не только его предшественников и современников, но и многие признанные образцы тогдашнего западноевропейского исторического романа.</p>
<p>Содержание лишено всяких экзотических прикрас, немногословная народная речь достигает высокой выразительности. В условном разговоре Пугачева с хозяином постоялого двора отражается глубокое понимание Пушкиным народной поэзии.</p>
<p>Творчество Пушкина заразительно. Почти все вещи композиторов наших написаны на его поэмы. Русская литература и культура, давшая величайших прозаиков мира, без Пушкина немыслима. Это могло случиться только потому, что он был открыт для всех впечатлений родной страны, что он жадно желал знакомства и близости с народом -- его речью, песнями, историей, близости со всеми народами и языками его родины. В его поэтическом завещании «Памятник» он упоминает о тунгусе. В 1836 году написан «Памятник», а о тунгусах он узнал подробно только за несколько месяцев до этого из письма своего ссыльного друга Кюхельбекера от января 1836 года.</p>
<p>Таково было у него приятие впечатлений. Он был открыт для вопроса о будущем своего народа, о будущем всего мира. Он не удовлетворялся легкими, поверхностными решениями вопроса. Его жестокая критика социального лицемерия, надменно ложной демократии не утеряла своей горечи и сейчас, применительно к капиталистическому миру. Вот что он пишет: «...Рабство негров посреди образованности и свободы: родословные гонения в народе, не имеющем дворянства... богач, надевающий оборванный кафтан, дабы на улице не оскорбить надменной нищеты, им втайне презираемой»...</p>
<p>Перед советской прозой стоят великие задачи. Изменилось лицо нашей страны, выросли люди. Мировое значение нашего Советского союза, стоящего впереди всего живого человечества, никем неоспоримо.</p>
<p>Мировые задачи стоят перед нами. Предстоят мировые битвы. В этой борьбе Пушкин, зачинатель и учитель гениальной литературы, литературы Гоголя, Лермонтова, Тургенева, Толстого, Салтыкова, Чехова, Горького, Маяковского, здесь со своим народом, с нами.</p>
<p>В деле литературы нужен сейчас учитель, и учителем этим снова становится в наши дни Пушкин.</p>
<p>Он учит искусству, открытому для всех новых впечатлений, для всех наблюдений, учит наблюдениям, превращающимся в художественное произведение. Он учит тому, как широкая политическая тема становится в искусстве личной, а личная тема -- широкой политической.</p>

</body>
</html>
