<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Келдыш Ю. М.И. Глинка</title>
<meta content="Ю. Келдыш" name="author"/>
<meta content="М.И. Глинка" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Келдыш Ю. М.И. Глинка.</p>

<p>«Глинка был гениальный эпик. И это одно из поразительных явлений его натуры. Нигде, в продолжение всей своей жизни, ни в разговорах, ни в письмах, ни в автобиографии, он не проявлял этого великого своего дара, своего глубокого понимания истории, своей любви и страсти к ней. Повсюду мы встречаемся только с довольно обыкновенным, посредственным и ординарным выражением русского патриотизма, какой очень часто встречался у людей из нашей помещичьей среды александровского и николаевского времени... Но чтоб среди этих добронравных и благонамеренных чувствований проявились вдруг колоссальные исторические картины древней Руси... картины с глубочайшим постижением русской народности, с глубочайшим выражением истинного русского духа и колорита, особенно в древнюю, языческую, даже доисторическую эпоху Руси -- вот что истинно непостижимо и неожиданно».</p>
<p>Это писал о Глинке известный русский художественный критик XIX века В. В. Стасов. Стасов верно указывает здесь на ту двойственность и противоречивость облика Глинки, которые явились причиной глубокой трагедии всей его жизни. Как человек, Глинка не отличался ни особенной прогрессивностью взглядов, ни остротой понимания общественной действительности; у него было много отсталых сословно- дворянских представлений, традиций и бытовых привычек. Но в своем творчестве он сумел подняться несколькими головами выше современного ему общества. Лучшие из произведений Глинки остались непонятыми и встретили высокомерно-пренебрежительное отношение к себе именно со стороны того общественного круга, в котором он хотел стать «своим» человеком. Глубокая народность образов, музыкальных форм и приемов глинкинского творчества были далеки и чужды блестящей аристократической знати. Его величайшее сочинение -- оперу «Руслан и Людмила» -- упрекали как раз за народный характер сюжета и музыки. В печати и изустно повторялось пренебрежительное замечание великосветского любителя музыки графа Вьельгорского: «Это -- неудавшееся произведение».</p>
<p>Все это создавало у Глинки подавленное и удрученное состояние, подрывая его физические и моральные силы, отнимая у него охоту к творческой работе. Еще до постановки «Руслана и Людмилы» он писал своим родным под влиянием того холодного и безучастного равнодушия, которое окружало его в Петербурге: «Увезите меня далеко отсюда, я достаточно терпел эту гнусную страну, -- довольно с меня! У меня сумели отнять все, даже энтузиазм к моему искусству -- мое последнее прибежище». После провала того сочинения, в которое он вложил все самые дорогие для него намерения, Глинка чувствовал себя окончательно надломленным. Он уже не мог создать ни одной вещи, стоящей по размерам и значению наравне с «Русланом». Большинство его крупных замыслов последнего творческого периода осталось неосуществленным.</p>
<p>В течение пятнадцати лет Глинка ведет бродячий образ жизни, живя то за границей, то в деревне и везде будучи одинаково бездомным и одиноким. В 1856 году, уезжая последний раз за границу, он при прощании с родными плюнул на землю и воскликнул: «Когда бы мне никогда более этой гадкой страны не видать». Великий основоположник национального направления в русской музыке, Глинка до конца своей жизни сохранял горячую любовь и привязанность к русской культуре, русскому народному быту, русскому искусству и народной песне. И если он заявлял, что может творить только за границей, то это показывает лишь, до какой степени отчаяния сумели довести его прислужники Николая Палкина, душители всего живого, яркого и независимого. Печальное желание, высказанное Глинкой при отъезде за границу, осуществилось. Он не вернулся больше на родину и умер в Берлине 15 февраля 1857 года.</p>
<p>Режим николаевской реакции не только исковеркал личную жизнь Глинки, но приложил свое клеймо и к его творчеству. Раньше, чем оттолкнуть Глинку, черносотенная николаевская свора попробовала привлечь его к себе, чтобы сделать послушным выразителем официальных монархически-верноподданнических идей в искусстве. Так был ему навязан сюжет оперы «Иван Сусанин». Когда в 1834 году Глинка вернулся из 4-летней заграничной поездки с мыслью написать национальную оперу, ряд лиц, пользовавшихся высоким положением, принял деятельное участие в этом его намерении. Жуковский, непосредственно указавший сюжет, рекомендовал Глинке либреттиста -- некоего барона Розена, состоявшего секретарем наследника, бездарного стихотворца, но зато человека вполне проверенного в смысле угождения придворным вкусам и требованиям.</p>
<p>Опера имела большой внешний успех и получила официальное признание вплоть до личного одобрения императора. Николай I разрешил посвятить ее себе и в знак благодарности подарил Глинке драгоценный перстень из бриллиантов. Глинка был обласкан и допущен ко двору. Однако внутреннего удовлетворения он не испытывал. Своим успехом опера была обязана, главным образом, сюжету. Музыка же ее не только не была по-настоящему понята и оценена, но даже вызвала презрительное отношение в «высшем свете». В своих «Записках» Глинка сообщает, что после первого представления оперы ему удалось расслышать фразу, произнесенную по-французски кем-то из присутствовавших на спектакле аристократов: «C’est la musique des cochers» («Это -- кучерская музыка»).</p>
<p>Действительно, музыкальный стиль «Ивана Сусанина» мало соответствует условной приподнятой героике ура-патриотического сюжета. Глинка не создал парадного казенно-торжественного произведения. Своей музыкой он иначе освещает и события, составляющие содержание оперы, и образы главных действующих лиц, чем это дано в либретто. Его Сусанин -- это не тупой и ограниченный царский холоп, слепо идущий на смерть ради спасения своего государя, а народный эпический герой.</p>
<p>В своей новогодней статье А. Н. Толстой очень глубоко и верно вскрыл настоящую сущность образа Сусанина, созданного народным поэтическим творчеством: «...У нас в России последними, «младшими» богатырями были Иван Сусанин и Степан Разин. Ивана Сусанина, правда, торопливо экспроприировали для царских надобностей, но создан этот трагический образ в одну из самых тяжелых эпох, когда боярство и служилый класс -- дворяне -- предали русскую землю полякам. И разоренную Москву, все вытоптанное копытами польских коней, в конец разоренное государство пришлось выручать мужикам и посадским своими силами. Тогда запели в народе про мужичка-старичка Сусанина, с одною хворостиною «похитившего» гордых поляков» («Известия». 1 января 1937 года).</p>
<p>Глинка своим художественным чутьем сумел почувствовать народные черты этого образа и гениально передать их в музыке. Сусанин в его опере -- это настоящий могучий и полнокровный тип русского богатыря-крестьянина. В музыке он обрисован суровыми и мужественными интонациями, часто напоминающими мелодические обороты народных песен.</p>
<p>Один из самых замечательных элементов глинкинской оперы -- народные хоры. У Глинки почти нет заимствованных народных мелодий. Но он настолько глубоко усвоил приемы и интонации русской народной песни, что ряд его хоров почти нельзя отличить от подлинных народных песен. Таковы прекрасный широкий хор «Лед реку в полон забрал» из первого действия, женский хор «Разгулялася, разливалася» из третьего действия и многие другие.</p>
<p>Сквозь патриотически назидательное натянутое либретто в музыке Глинки явственно пробивается реалистическая струя. Стремление к реализму сказывается в чуткой передаче простых и естественных переживаний обыкновенных людей, в большой искренности и теплоте обрисовки человеческих образов. Глинка с особенной любовью и вниманием останавливается на обрисовке ряда таких образов и сценических положений, которые с точки зрения основной патриотической идеи сюжета имеют второстепенное, побочное значение: например, партия Антониды, дочери Сусанина, проникнутая мягким лиризмом и задушевностью, многие сцены семейного быта Сусанина. В опере встречаются моменты, прямо снижающие высокий патриотический пафос. Таково, например, трио «Ах, не мне бедному» с его минорной чувствительной окраской, проходящее на фоне грандиозного заключительного хора «Славься» в эпилоге оперы. Среди общего торжества по поводу спасения и коронации нового царя композитор останавливает наше внимание на показе глубокого горя осиротевшей семьи Сусанина.</p>
<p>В этом реализме много наивного и незрелого. В музыкальном языке первой глинкинской оперы есть черты и итальянской условной «оперности», и сентиментальной надрывности русского бытового романса первой половины XIX столетия. Это обусловливает зачастую вялость действия, однообразие музыкально-драматических характеристик и некоторую унылость общего тона. Но эти недостатки не могут заслонить огромного исторического значения глинкинской музыки.</p>
<p>В опере «Иван Сусанин» два различных по смыслу и направленности текста: один -- наружный, словесный текст барона Розена, пропагандирующий «охранительные начала» николаевской эпохи: «православие, самодержавие и народность»; другой -- скрытый музыкальный подтекст Глинки, находящийся нередко в прямом противоречии с грубо состряпанным, угодливым, верноподданническим либретто. Лишь обнаружив и поняв этот музыкальный подтекст, можно оценить настоящее значение оперы Глинки, как одного из замечательнейших произведений русской национальной музыки.</p>
<p>Шесть лет спустя, в 1842 году, Глинка создал свою вторую и последнюю оперу -- «Руслан и Людмила» по поэме Пушкина. У этой оперы не было защитной брони в виде патриотического сюжета, к тому же по высоте и сложности художественного уровня она намного превосходила «Иван Сусанин». Поэтому она была обречена на полный и открытый провал у высших аристократических и правящих кругов, почти безраздельно диктовавших свои вкусы музыкальной жизни 30--40-х годов и определявших успех или неуспех того или другого произведения.</p>
<p>Обращение Глинки к сказочному, фантастическому сюжету было, конечно, до известной степени отступлением от реалистического пути, намеченного его первой оперой. Но фантастика сюжета имела для него- то преимущество, что он мог быть здесь свободным от официальных взглядов и тенденций. Именно это обстоятельство и дало ему возможность развернуть в «Руслане и Людмиле» необычайное богатство красок, образов и картин. Величие и мощь эпического богатырского мира, сказочные волшебные сцены, наполненные то глухой и мрачной таинственностью, то манящей и прельстительной чувственной негой, моменты страстного лиризма, чувствительных излияний и сосредоточенных элегических размышлений, характерные комические эпизоды -- все это передано Глинкой с совершенным мастерством и изумительным владением разнообразнейшими музыкально-выразительными средствами. Глинка усвоил и переработал в «Руслане» все достижения современных ему западных композиторов -- Мендельсона, Шумана, Берлиоза, -- и кроме того, он нашел целый ряд совершенно своеобразных, новых и оригинальных стилистических приемов, которые позднее были восприняты композиторами Западной Европы.</p>
<p>Гениальная пушкинская поэма получила достойное музыкальное воплощение в опере Глинки. Можно смело сказать, что ни один из русских композиторов нигде не был так близок к Пушкину, как Глинка в своем «Руслане». Глинкой безупречно переданы внутренняя гармония пушкинского стиха, предельная ясность и прозрачность формы, настроение отдельных эпизодов поэмы. Музыка в некоторых местах оперы настолько соответствует стихотворному тексту, что кажется родившейся вместе с ним из одного источника и неотделимой от него. Но, конечно, между поэмой Пушкина и оперой Глинки есть и много различного. Различие это вполне понятно. Более двадцати лет отделяют появление одного произведения от другого. Полушутливая пушкинская поэма написана в том изящном, поверхностном, «легком стиле», который был свойствен русской поэзии начала XIX века. Ее пародийность, направленная против «высокого штиля» классиков державинской школы, звучала очень остро в обстановке литературной борьбы своего времени. Простота и естественная непринужденность языка, смелое нарушение классических правил и условностей, использование народных сказочных мотивов, образов и приемов поэтического изложения -- все это было ново, свежо и необычно в 1820 году (год появления «Руслана и Людмилы» Пушкина). Но в конце 30-х и в 40-е годы эти черты поэмы воспринимались уже по-иному. Белинский находил ее «детской». Пушкин, вероятно, сам иначе подошел бы к тому же сюжету в конце своей жизни. В «Записках» Глинка рассказывает: «На одном из вечеров Жуковского Пушкин, говоря о поэме своей «Руслан и Людмила», сказал, что он бы многое переделал; я желал узнать у него, какие именно переделки он предполагал сделать, но преждевременная кончина его не допустила меня исполнить этого намерения».</p>
<p>Глинке пришлось воспользоваться для составления либретто «Руслана» услугами всяких случайных людей. Общий план оперы «намахал» (по выражению Глинки), под пьяную руку, третьестепенный поэт Константин Бахтурин. «Бахтурин вместо Пушкина!» -- восклицает Глинка по этому поводу. К сочинению словесного текста приложил свою руку целый ряд лиц, зачастую не имевших никакого отношения к поэзии и литературе. Их неуклюжие и безграмотные вирши находятся в опере рядом со стихами Пушкина. Либретто получилось крайне бессвязным, отрывочным, а местами просто нелепым в литературно-драматургическом отношении. Один из друзей композитора, писатель Нестор Кукольник, сознавая эти недостатки, утешался тем, что «гений Миши загладит все грехи». На деле так и вышло. Гениальная музыка Глинки оказалась настолько убеждающей, что заставляет забыть шероховатость и бездарность либретто. Конечно, на создание этой музыки Глинку вдохновила поэма Пушкина, а не жалкая стряпня случайно подвернувшихся ему под руку литературных «помощников».</p>
<p>Во многом опера Глинки даже выше и значительнее своего поэтического источника. Если она лишена той непринужденной легкости и изящного юмора, которые придают особое обаяние пушкинской поэме, то зато в ней получили развитие и яркое выражение другие черты, только намечающиеся у Пушкина. Это, прежде всего, относится к передаче элементов народного творчества. На основе отдельных, разбросанных в пушкинском тексте моментов настоящей эпической былинной героики Глинка воссоздает величественную и красочную картину полулегендарной древней Руси.</p>
<p>Глинка не ограничивается в «Руслане и Людмиле» только русскими народными элементами, использует музыку и других национальностей. Так, баллада Финна основана на мелодии финской народной песни, записанной самим композитором на Иматре. Но особенно большое значение в опере имеет восточный колорит. Несколько общему и сказочно неопределенному описанию Пушкиным волшебных, фантастических картин Глинка придает большую конкретность и реальность путем использования подлинных восточных музыкальных тем. Это не сусальный, приукрашенный или варварски дикий «Восток», ничего общего не имевший с настоящей музыкальной культурой восточных народов, каким его изображали западные композиторы XVIII и начала XIX столетия. Глинка сумел здесь великолепно передать действительное своеобразие восточных песен и плясовых мелодий. Его необычайно красочная, порывистая и темпераментная лезгинка (в основу ее положен танцевальный напев крымских татар, сообщенный Глинке художником Айвазовским) до сих пор остается непревзойденной по сочетанию подлинности народной мелодии с богатейшей симфонической разработкой ее.</p>
<p>Глинка вошел в историю музыки, прежде всего, как создатель национальной русской оперы. Но его творческое наследие не ограничивается двумя операми. Он написал более 60 великолепных по выразительности и тонкости художественной отделки романсов, ряд камерных инструментальных и симфонических произведений. Среди последних особенно замечательны «Камаринская», на тему двух русских народных песен, и две «Испанских увертюры», тоже на народные напевы, записанные самим Глинкой в Испании.</p>
<p>Будучи глубоко национальным во всех жанрах своего творчества, Глинка вместе с тем поднимается до уровня высших достижений мировой музыкальной культуры своей эпохи. Он -- первый из русских композиторов, творчество которого имеет не только местное, но и общее, интернациональное значение. В этом отношении роль Глинки в истории русской музыки имеет опять-таки много сходного с ролью Пушкина в литературе и поэзии. «Оба -- великие таланты, оба -- родоначальники нового русского художественного творчества, оба -- глубоко национальные и черпавшие свои великие силы прямо из коренных элементов своего народа, оба создали новый русский язык -- один в поэзии, другой в музыке» -- писал уже цитированный нами критик Стасов.</p>
<p>Столетний юбилей со дня гибели Пушкина, вылившийся в широкое всенародное торжество, совпадает с 80-летием смерти Глинки. Вполне уместно вспомнить в эти дни и того великого национального композитора, который сумел лучше кого бы то ни было вникнуть в подлинный дух пушкинской поэзии и дать ей равноценное музыкальное воплощение.</p>

</body>
</html>
