<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Валерин С. Рабочий театр завода «Серп и молот»</title>
<meta content="С. Валерин" name="author"/>
<meta content="Рабочий театр завода «Серп и молот»" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Валерин С. Рабочий театр завода «Серп и молот»</p>

<p>Состав коллектива -- рабочие и служащие завода. Они не стремятся стать актерами-профессионалами, переменить профессию, уйти с производства.</p>
<p>Но они хотят достичь того уровня профессионального умения, при котором коллектив, не порывая с производством, мог бы превратиться в хороший, постоянно действующий стационарный рабочий театр при заводе.</p>
<p>Уже сейчас по своей организации и по распорядку работ -- это театр с регулярными спектаклями, с репетициями по строгому расписанию (три раза в шестидневку), со своим годовым бюджетом, годовым промфинпланом и т. д. Уже сейчас, кроме спектаклей для своей аудитории, он дает платные спектакли и для других заводов. Но... коллективу еще недостает кое-чего, чтобы считать свою задачу решенной.</p>
<p>Это проявилось в значительной мере на последнем его спектакле -- «Слава» В. Гусева.</p>
<p>Коллектив возник в 1933 году. За два года он поставил четыре пьесы. Затем он слился с вновь организованной под руководством работников Малого театра театральной студией, а позже, после годичного перерыва, возродился. В силу этого перерыва некоторые кружковцы растеряли навыки, полученные в результате проводившейся раньше учебной работы. Заново учеба еще не налажена. Спектакль «Слава» показал недостаточность исполнительской техники, показал, насколько еще неустойчивы достижения кружковцев. У многих из них приобретенное на репетициях не было в должной мере сохранено и донесено на самом спектакле, и то, что на репетициях достигал» уже полного блеска, на спектакле потускнело. Появился налет «любительства» в исполнении. Он сказывался в неуверенных, нечетких, неоправданных движениях, вытекающих из потери чувства свободы, из мышечного напряжения, рассеянного внимания. Он сказывался в потере порой темпа, в сниженности тона, в аритмичной иногда читке стиха (и тогда стихи звучали, как угроза), в потере актерских красок, в потере нюансов, в том, что крупное иногда растворялось в деталях, а эти детали были лишены характерности.</p>
<p>Вот, например, идет объяснение Мотылькова и Елены. Зритель не ощущает подтекста. Он слышит только произносимые слова, а чем, каким чувством рождены эти слова, -- не ясно. А ведь это -- главное в театре.</p>
<p>Происходит на сцене значительное событие -- люди идут на героический подвиг, подвергая себя смертельному риску. Но эта значительность не ощутима, потому что не создана атмосфера взволнованности, тревоги, борьбы и подвига. «Я верю в ваш большой порыв» -- слышит зритель слова, читаемые вслух, но он не видит этого порыва в сценическом поведении.</p>
<p>Командир Очерет ждет решающего известия. Он встревожен. Он прислушивается и, как это часто бывает в моменты особого напряжения, слышит какие-то тончайшие, еле уловимые, неслышимые в обычном состоянии звуки. «Что это гудит? Пчела или оса?» -- раздумчиво спрашивает он себя. Надо было передать это особое настроение ожидания, внутренней тревоги, особой обостренности чувств. И именно в этом смысл такой детали -- «пчела или оса?» Но передать это можно лишь игрой -- изменением ритма речи, выразительной паузой, мимикой, наконец, мизансценой. Исполнитель же произносит эти слова четко, но без особой окраски, как и любые другие слова. Смысл детали пропадает.</p>
<p>Но вот в другом месте, где ситуация проще и определеннее, где не надо вскрывать подтекста, ибо слова сами за себя говорят («Цель достигнута -- лавина взорвана»), исполнитель дает правильную окраску в тонах величайшего радостного волнения. Здесь -- театр.</p>
<p>Мотыльков лежит раненый, потерявший много крови. Но говорит он полнозвучным голосом и тоном совершенно здорового человека. Отсюда кажется неоправданным и его внезапный бред.</p>
<p>Таких мелочей можно насчитать множество. Но спектакль соткан из мелочей. В своей совокупности они и определяют степень художественного впечатления. В данном спектакле мелочи эти режут глаз и разрушают то, к чему должен быть устремлен весь спектакль, -- художественную правду, лишают спектакль убедительности, тем более, что недобор в мелочах не вознаграждается более крупным -- яркой трактовкой образов. Между тем, что задано было режиссером И. И. Бахметьевым и что показано исполнителями на спектакле, получился разрыв.</p>
<p>По заданию режиссера, Мотыльков -- человек реальных дел, немного скептик, -- отсюда и добрый запас иронии. Но это человек со здоровыми чувствами и ясными мыслями. Он правильно и трезво оценивает ситуации и так же правильно, трезво и быстро решает сложные задачи. У исполнителя тов. Пономарева Мотыльков упрощен. Его здоровая оптимистическая природа начала проявляться лишь в седьмой картине. До этого это был парень без определенного лица в смысле актерской игровой раскраски. Пономарев будет играть Мотылькова хорошо, но образ еще не доработан.</p>
<p>То же и у тов. Пашко, играющей Елену. У нее очень хорошие данные, но она, в противоположность тов. Пономареву, усложняет простые задачи. Ей дано играть человека непосредственного и несколько экспансивного. Молодой и бурный темперамент приводит Елену к неверным выводам, а в связи с этим и к недоразумениям. Но тов. Пашко дает совсем иной образ, в нем мало молодого задора и жизнерадостности, но с избытком -- какого-то психологического надрыва. В ее монологах больше все-таки слезы, чем суровой самокритичности. И от того, что тов. Пашко дает такую трактовку, и от того, что у нее нет еще достаточной техники, позволяющей себя чувствовать свободно на сцене, -- получился наигрыш. Образ Елены в известной мере утратил в своей несомненной привлекательности. Тов. Пашко надо освободиться от чрезмерного психологизирования, облегчить все, дать больше непосредственности, больше молодых чувств. Тогда образ Елены, несомненно, выиграет. В исполнении тов. Лапкиным роли Маяка есть шатание. Его первое появление дает ясное представление о беспечном, тщеславном, хвастливом фразере. Следовательно, он создает сразу настолько неблагоприятное к себе отношение у зрителя, что его не удается позже смягчить. Здесь требуется более тонкая отделка, меньше нажима. Но в основном это один из наиболее четких и верных образов в спектакле. К числу верных образов надо отнести и образ Наташи, жизнерадостной и целеустремленной в исполнении Цирковой, показавшей очень хорошие задатки; почтальона -- в исполнении тов. Сударева, у которого есть сценическое обаяние, который ведет роль уверенно, спокойно, четко, в хорошем темпе. И особенно -- актера Медведева в исполнении тов. Ковалевского, сумевшего избегнуть опасности впасть в комический шарж (что так часто бывает в этой роли и на профессиональной сцене) и сохранившего огромную теплоту и сердечность образа -- отца, человека, советского гражданина. Тов. Курако на репетициях безупречно вела роль матери. На спектакле она потеряла теплоту и стала риторичной. Конечно, зритель хорошо слушает ее слова и полон к ней сердечного дружелюбия.</p>
<p>Но в возможностях тов. Курако было добавить к тому, что дает автор, и свое, прочувствованное и яркое. Тов. Соколову в роли Очерета еще не всегда удается передать характерные черты командира Красной армии. Но тов. Соколов видит правильно свои пробелы и он, несомненно, «дозреет» в следующих спектаклях. В частности ему надо еще обратить внимание и на более четкую подачу стиха. Хорошо произносит текст тов. Шехтман в роли профессора Черныха. Но и он не донес режиссерского задания -- показать под внешней грубоватостью и ворчливостью стариковское добродушие, подлинную сердечность. Подтекст у тов. Шехтмана не был вскрыт в спектакле.</p>
<p>Мы останавливаемся на недостатках исполнения без малейших опасений, что это может обескуражить членов коллектива, как это часто бывает в самодеятельных коллективах, когда они встречаются с критикой их недостатков, во-первых, потому, что на фоне самодеятельных спектаклей данный спектакль стоит, несомненно, на очень высоком уровне. Во-вторых, потому, что многих недостатков спектакля не было уже на репетициях. Возрождение их в спектакле -- лишь результат недостаточной учебно-тренировочной работы и отступления от принятого руководителем коллектива тов. Бахметьевым правила: чистить спектакль после генеральной репетиции.</p>
<p>Пока исполнитель в самодеятельном коллективе осваивается с костюмом и гримом и приспособляется к акустике сцены и зала, он часто теряет четкость движений и жестов, определенность интонаций, его речь часто засоряется. Тов. Бахметьев обычно в этих случаях вновь начинает в порядке проверки и чистки работу за столом. В данном случае этого не было. Стало быть, спектакль, который к моменту показа надо бы считать недозрелым, при недостаточной тренировке кружковцев не был застрахован от снижения.</p>
<p>Здесь мы подходим к основному вопросу: правилен ли метод подготовки самого спектакля, не требует ли он каких-либо видоизменений и дополнений?</p>
<p>Сущность метода тов. Бахметьева заключается в максимальном развязывании творческой инициативы самих кружковцев. И это абсолютно правильно. Тов. Бахметьев стремится дать лишь правильное направление, дать коррективы, воспитать творческую мысль и фантазию.</p>
<p>Делает он это следующим образом. Каждый исполнитель, получив роль, должен дать письменную характеристику образа, ответить на следующие пять вопросов:</p>
<p>1. Социальные признаки образа. 2. Взаимоотношения с другими персонажами. 3. Основные устремления, идейный облик. 4. Внешние признаки. 5. Анализ всей идейной структуры пьесы.</p>
<p>Чтение этих характеристик является поводом для первой беседы. В ней все члены коллектива обсуждают, фантазируя, поступки действующих лиц на разных этапах пьесы и вне пьесы, представляют себе самочувствие персонажей пьесы, привходящие обстоятельства и т. д., обсуждают идею пьесы, ее тему, ее язык, степень необходимости ее для своей, рабочей аудитории. Далее начинается работа за столом с ожесточенными дискуссиями по поводу детальных характеристик образов. Попутно делаются упражнения на фантазию, внимание, подмену отношений, а также сравнения данных героев с родственными по типу героями других литературных произведений. Это делается в целях расширения кругозора и для пополнения представлений об образах. Наконец, режиссер передает на обсуждение коллектива свой постановочный план. Тут каждый вносит свои соображения. Разбивку пьесы на куски делают все сообща. Потом за столом ставят задачи, оговаривают вновь все обстоятельства, играют куски, отыскивают интонационную окраску. Затем следуют репетиции. При разработке мизансцен идут этюды, варьирующие данные в пьесе ситуации. Это и есть тренировочная работа. Мизансцены устанавливает режиссер, но он охотно меняет их, если исполнитель находит другие, более удобные для себя, дающие ему большее ощущение свободы или более оправданные.</p>
<p>Весь этот процесс чрезвычайно увлекателен для кружковцев самой возможностью широко проявить свое творчество, итти от себя, от своих данных, а не по чужой указке.</p>
<p>Но как ни приятен и полезен членам коллектива этот процесс, он все же, как мы видим на примере спектакля «Слава», не в полной мере плодотворен. Ведь мало хорошо понимать и чувствовать. Надо это понимание и чувство суметь донести до зрителя, быть устойчивым против всяких случайностей, независимым от технических препятствий и настроений. Это будет возможно тогда, когда члены коллектива будут обладать более высокой культурой -- и общей и сценической, когда они освоят технику сценического движения и свободы владения своим телом, научатся владеть своими чувствами, сосредотачиваться на определенных задачах, «жить в образе» и находить четкое внешнее выражение этой жизни.</p>
<p>Все это требует большой учебной тренировочной работы, которой в коллективе еще очень мало. Искания только тогда дадут правильный результат, когда они будут опираться на успехи освоенной техники. В коллективе много творческих исканий, но нет еще достаточных технических знаний у исполнителей. Отсюда и срывы.</p>
<p>Заводская общественность расценила спектакль «Слава» очень положительно, как достижение, особенно еще и потому, что он выпущен досрочно, ко дню празднования годовщины Красной армии. Здесь мы видим некоторую «скидку» на то, что коллектив самодеятельный. Но он имеет все права и возможности на то, чтобы ответить и более строгим требованиям.</p>
<p>Коллективу надо более тщательно работать над оформлением. В «Славе» оно очень неряшливо и не создает никаких эстетических эмоций у зрителя. Оно только дает зрителю знать, где происходит действие. Этого мало. Оно должно помогать игре, создавать необходимую атмосферу. Когда дело происходит в парке и действующие лица, охваченные лирическим настроением, говорят: «этой веселой ночью», то надо, чтобы ощущение именно такой ночи было передано в декорации и в освещении. Вместо того зритель видит грубую бутафорскую фактуру раскрашенной фанеры, с грубо вырезанными «игрушечными» контурами мрачных зданий, всю убогую условность плохого театра. Уж если ориентироваться на театральную условность, то на подлинно художественную, взяв за образцы лучшие наши театры. Коллектив, в котором так сильно развито творческое начало, может этого добиться, если и к оформлению он приложит свою творческую инициативу. Добился же этого член коллектива тов. Шапошников в части шумовой.</p>
<p>Мы не сомневаемся, что здоровый, полнокровный коллектив вместе с его руководителем И. И. Бахметьевым преодолеет все препятствия и станет одним из лучших рабочих театров.</p>

</body>
</html>
