<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Музыкальные пособия</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="Музыкальные пособия" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">обобщенный. Музыкальные пособия</p>
<p class="rubric">Библиография</p>

<p>Композитор Сальери у Пушкина в его драматическом произведении «Моцарт и Сальери» говорит:</p>
<p class="verse">... Звуки умертвив,<br/>
музыку я разъял, как труп.</p>
<p>То же «разъятие» (расчленение) живого целого музыки, содержания и формы делается нередко и теперь при обучении музыке.</p>
<p>Профессионал-музыкант еще может одолеть такую «сальериевскую» школу. Он обучается музыке долгие годы, разучивает за эго время большое количество музыкальных произведений. «Разъятая» в теоретической учебе музыка вновь одевается плотью и кровью. Любитель же должен обучиться музыке за гораздо более короткий срок. При этом зачастую у любителя нет ничего, кроме собственного голоса, инструмента, радиоприемника и книг.</p>
<p>А в то же время, принимаясь в первый раз за систематическое обучение музыке, любитель бывает иногда гораздо более подвинут, чем ученик первых курсов музыкальной школы. Хороший музыкант-любитель обычно знает на-слух много песен и пьес, легко подбирает их на всех инструментах, какие только попадают в руки.</p>
<p>Хороший запевала знает обычно почти все песни, какие поются в его районе. Изысканным гармониям частушек у хороших гармонистов-любителей и сложному многоголосию народных песен мог бы иногда позавидовать профессионал-композитор.</p>
<p>Конечно, мастеров-любителей надо учить музыкальной грамоте не так, как учат в большинстве музыкальных школ.</p>
<p>Обучение музыкальной грамоте должно начинаться не с отвлеченной от музыки «теории», измерений интервалов и математических соотношений между звуками, а с объяснения мелодических, ритмических и т. д. оборотов музыкальной речи в хорошо знакомых песнях.</p>
<p>В связи с содержанием знакомых песен музыкант-любитель давно знает и интервалы, и лад, и ритм, и динамику -- все элементы музыкальной речи, о которых говорится в элементарной теории музыки. Ему надо только сознательно разобраться в них, понять, какими именно средствами достигается выразительность его песни. А запомнить, как записываются нотными знаками интервалы, ритм и т. д., уже не трудно. Ведь учиться будут взрослые люди, талантливые и преданные своему искусству художники.</p>
<p>К сожалению, таких учебников у нас пока еще нет.</p>
<p>В 1935 году журнал «Колхозный театр» дал в своей «Библиотеке» пособие для начинающих обучаться музыкальной грамоте «Как научиться петь по нотам» Н. Брюсовой. Первоначальные сведения по музыкальной грамоте изложены в нем довольно просто и систематично на примерах знакомых песен. Но и в нем тот же основной недостаток: почти нигде ничего не говорится о содержании приведенных в пример песен<sup><a href="#$f1">1</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> К данному номеру журнала «Народное творчество» дано в приложении другое пособие, написанное тем же автором, «Музыкальная грамота», где эта сторона шире развернута. Мы ждем критической оценки этого пособия в критических заметках и письмах наших читателей.</p>
<p>В той же «Библиотеке» журнала «Колхозный театр» за 1935 год было дано другое пособие -- «Основы музыкальной грамоты» Л. Кулаковского (позднее переизданное Музгизом). В этом пособии больше говорится о содержании музыки. Но и здесь это отдельные, отрывочные замечания. Учебник этот построен в виде «уроков», в каждом уроке даются сведения по различным элементам музыки: ритму, метру, мелодике, интервалам, ладу и т. д. Преподаватель-специалист может разобраться в этих «уроках», но музыкально неграмотный или малограмотный любитель почувствует себя потерянным среди разнообразных сведений, разбросанных по различным главам.</p>
<p>Этим безусловно грамотным музыкантам нужны уже не «буквари», а «гармония», «полифония», «инструментовка», «форма»; не коротенькие статьи о композиторах, а систематические работы по истории музыки. Но и таких книг у нас нет.</p>
<p>А требования на эти книги очень настойчивы. И неужели эта задача не увлекательна для наших теоретиков, историков, методистов, педагогов, музыковедов?</p>
<p>Совершенно неудовлетворительно излагают музыкальную грамоту «самоучители» на различных народных инструментах. Очень часто авторами их являются прекрасные практические работники, передовые организаторы и руководители наших лучших рабочих оркестров. Но при обучении музыкальной грамоте большинство их пользуется самыми отжившими образцами. Порой не уловить даже и тени связи между этой «теорией» и самой музыкой: перечисление названий «до», «ре», «ми» и т. д. совершенно заслоняет собой мелодию; за счетом «ударов» -- «раз», «и», «два», «и» -- не слышно живого ритма: лад превращается в распределение «тонов» и «полутонов» в гамме, -- вся музыка здесь действительно «разъята, как труп».</p>
<p>Любитель-музыкант, богач, владеющий самыми разнообразными формами своего искусства, сразу превращается в бедняка, в начинающего школьника.</p>
<p>Но еще значительно хуже, когда за составление учебника музыкальной грамоты берется музыкант, снисходя к этому «малому делу». Таков, например, «Нотный букварь» В. Беляева, изданный Музгизом в 1935 году сначала в 50.000 тираже, а потом переизданный тиражем в 100.000 экземпляров.</p>
<p>Трудно даже решить, что это -- полное невнимание к массовому читателю или искреннее, наивное непонимание нужд музыкальной самодеятельности. На протяжении 32 печатных листов рассказывается исключительно только о том, как называются нотные знаки в записи «Интернационала» без малейшей попытки связать их с представлением о звуках песни, и после этого говорится, что теперь товарищи, проработавшие настоящий «Нотный букварь», получили возможность самостоятельно изучать по нотам массовые песни. Всесоюзный дом народного творчества имени Крупской в свое время получил много писем с недоуменными вопросами: как же все-таки, даже изучив наизусть все перечисленные в «Букваре» названия, спеть или сыграть хотя бы ту же мелодию «Интернационала»?</p>
<p>Но есть в наших музыкальных кружках и музыкально грамотные любители. В ряде районов выросли свои инструктора, прошедшие краткосрочные музыкально-инструкторские курсы или самостоятельно обучившиеся музыкальной грамоте.</p>

</body>
</html>
