<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Аракишвили Д. Старая народная песня Грузии</title>
<meta content="Д. Аракишвили" name="author"/>
<meta content="Старая народная песня Грузии" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Аракишвили Д. Старая народная песня Грузии</p>

<p>Грузинский народ обладает богатейшим и прекраснейшим музыкальным фольклором. По глубине и силе содержания, разнообразию и красоте форм грузинская народная песня занимает одно из первых мест в мире. Она давно уже привлекает к себе внимание крупнейших композиторов и исследователей не только русских, но и западноевропейских.</p>
<p>Народная грузинская музыка даже в самые тяжелые исторические периоды продолжала хранить следы той интенсивной культурной жизни, которой жила Грузия за много столетий до нашего времени. Торговые сношения Грузии с мощными и развитыми восточными государствами Малой и Передней Азии способствовали взаимному влиянию и в области культуры. С введением христианства Грузия испытывает влияние греческой, византийской культуры. Уже в IX веке в Грузии создается своя музыкальная наука и музыкальная письменность. По мнению известного немецкого ученого Оскара Флейшера, старейшие грузинские нотные знаки были родственны греческим (византийским), но потом развивались самостоятельно. Ряд памятников древней грузинской музыкальной письменности дошел и до нашего времени. Большой интерес представляет один из сборников церковных песнопений Михаила Модрекили, относящийся к X столетию.</p>
<p>Блестящего культурного расцвета Грузия достигла в XII веке. Это была эпоха полулегендарной царицы Тамары и бессмертного творца грузинской поэзии -- Шота Руставели, который имеет для Грузии такое же значение, как Гомер для Греции или Данте для Италии. Семьсот пятьдесят лет тому назад этот великий поэт призывал к упразднению рабства и будил гуманнейшие чувства.</p>
<p>Эта высокая культура была разрушена в последующие века нашествиями Чингис-хана и полчищами Тамерлана. Но в народном творчестве продолжали жить воспоминания о былом величии и сохранялись высокие традиции прошлого.</p>
<p>Грузинские народные песни очень разнообразны по содержанию. Наряду с песнями героическими, историческими, походными в грузинском фольклоре много песен бытового и лирического характера, связанных по преимуществу с жизнью крестьянства. Таковы любовные, свадебные, плясовые, хороводные, комические песни. Особый раздел составляют песни, отражающие различные виды труда грузинского крестьянства. Во время мотыжки, жатвы, точки серпов, веяния, сбора винограда, кукурузы пели соответствующие песни.</p>
<p>Древнейшие народные песни отражают суеверное преклонение перед силами природы, веру в силу заклинаний и всевозможных магических действий. С этими языческими верованиями было связано много праздников и обрядов. Языческие обычаи продолжали жить и после введения христианства, лишь слегка изменившись: боги превратились в святых. Если кто-нибудь заболевал, это приписывалось гневу святого. Чтобы умилостивить его, надо было принести в жертву барана или теленка. Это делалось обычно в день Георгия победоносца. Накануне праздника толпы народа собирались у церкви и обходили ее три раза с пением. Вот образец песни, которая исполнялась при этом:</p>
<p>&#60;music&#62;</p>
<p>Затем каждый приводил в ограду церкви барана, приносил вино, печенья и деньги «в дар» святому Георгию. Священник читал молитву и зажженной восковой свечой поджигал шерсть на лбу баранов, затем их уводили и закалывали. В это время собравшиеся плясали за церковной оградой под круговую плясовую песню. Приводим пример такой песни (см. стр. 47).</p>
<p>Если представить себе вместо церкви капище, то перед нами будет один из древнейших обрядов языческого культа.</p>
<p>Такие же древние корни имеет обряд, совершавшийся во время засухи. В одном из селений местности, охваченной засухой, начиналась процессия. Несколько человек несли на скатерти фигуру идола. Обходя вокруг дворов, идола обливали водой и пели при этом песни. Затем направлялись к другому селению, где повторяли то же самое.</p>
<p>&#60;music&#62;</p>
<p>Песни, которые исполнялись при этом обряде, сходны с приведенными выше. И те и другие пелись хором и двумя солистами попеременно.</p>
<p>Приводим образец еще одной песни, которой также придавалось магическое значение. Ее пели при тяжелых заболеваниях детей. Комнату больного ребенка украшали цветами и зажигали в ней душистую массу из толченого ореха с сахаром. В соседних комнатах развешивали яркие ткани и, собравшись вокруг столика со сладостями, распевали песню «Иав Нана», стараясь казаться веселыми.</p>
<p>&#60;music&#62;</p>
<p>С музыкальной стороны все эти песни интересны тем, что мы находим в них двухголосие, хотя и в самой примитивной форме: на фоне одной выдержанной ноты (которую тянет хор) исполняется мелодия. Это говорит уже о некоторой музыкальной культуре.</p>
<p>Грузию населяет множество национальных групп, у каждой свои обычаи, а иногда и свой особый язык. Эти различия отражались и на музыке. Так, песня хевсур, живущих на снежных вершинах гор, чрезвычайно примитивна, одноголосна. У грузин-горцев, пшавов, мы находим уже двухголосную песню. У мтиульцев и мохевцев вы услышите трехголосную суровую и величественную песню. Разнообразные напевы в долинах отражают богатство цветущей грузинской природы.</p>
<p>Очень оригинальны песни Западной Грузии. Одноголосные гурийские песни, исполняемые женщинами под аккомпанемент народного инструмента чонгури, песни грузинок Мингрелии отличаются мягким лиризмом, жизнерадостностью и ритмической подвижностью. В первом голосе этих песен (называемом «кирманчули») встречаются сложные мелодические украшения, исполнение которых требует большой вокальной виртуозности.</p>
<p>Хоровая песня Восточной Грузии обладает чрезвычайно своеобразным, не встречающимся ни у какого другого народа трехголосием. Как и в приведенных нами старинных двухголосных песнях, хор исполняет нижний голос, а два верхних голоса поются солистами. При этом наиболее мелодически развитым и подвижным часто бывает не первый, а второй голос, который имеет особое название «модзахили».</p>
<p>Совершенно особым видом являются рабочие песни крестьян Карталинии и Кахетии, которые пелись обычно во время пашни и молотьбы. В них говорится о тяжелой крестьянской доле и непосильном труде. Грузинский крестьянин часто обращается к своему помощнику и другу буйволу:</p>
<p class="verse">«Ну, буйвол рогатый, ты мне товарищ по ярму!»</p>
<p>Или вот отрывок из другой песни:</p>
<p class="verse">«Черный ты мой буйвол,<br/>
Чем я пред тобой провинился?<br/>
Кормил я тебя летом травой,<br/>
А зимой саманом и сеном».</p>
<p>Очень интересна песня, в которой ведут между собой беседу буйволы и части плуга:</p>
<p class="verse">«Нижний резец плуга сказал:<br/>
«Я всегда в преисподней<br/>
И лишен солнечного луча».<br/>
Услышал это передний резец:<br/>
«Разве тебе больше моего достается?<br/>
Из-за чрезмерной работы<br/>
Ломаются у меня передние зубья».<br/>
Услышал это гуж:<br/>
«Мне не меньше твоего достается:<br/>
Когда жарко, я сгораю,<br/>
Когда дождь, я мокну».<br/>
Услышали это быки:<br/>
«Разве нам мало достается?<br/>
Наложат на нас тяжелое ярмо,<br/>
А сверху сядет погонщик...<br/>
Тот безбожный, правящий плугом,<br/>
Строго поглядывает<br/>
И не скажет погонщику,<br/>
Что жестокость недопустима.<br/>
Ударят нас по голове палкой,<br/>
Кровь хлынет из рога».</p>
<p>Многие старые крестьянские песни полны печальной жалобы на тяжелые страдания и нужду:</p>
<p class="verse">Кто даст бедняку вина на заговенье?<br/>
Пусть он выпьет воды, <br/>
Съест кукурузную лепешку<br/>
И ляжет себе спать.<br/>
Жизнь моя была горькая и тяжелая,<br/>
мои жгучие слезы сливались с морем...<br/>
Она ни убила меня, ни оставила в живых,<br/>
Ни дала спокойно умереть.</p>
<p>Особый вид грузинского народного творчества представляют так называемые «длинные» песни. Они требуют громадной силы звука и настоящего артистического таланта. Героико-эпический характер этих песен отражает эпоху процветания грузинского народа в прошлом. К таким «длинным» песням принадлежат: «Хеуро», «Чонгуро», «Гвибрадзане», «Замтаро», «Кахуро грдзели мравал-камиер», «Диди аралало», «Чакруло», «Хасанбегура» и др.</p>
<p>Феодально-дворянские слои Грузии имели свой песенный репертуар, отличавшийся от песен крестьянской массы. Грузинский феодальный музыкальный быт складывался преимущественно под воздействием иноземных влияний. Целый ряд музыкальных инструментов, получивших затем распространение и в народе, был заимствован Грузией из различных восточных стран. И сейчас еще в Сванетии играют на треугольной финикийской арфе. Повидимому, этот инструмент попал в Грузию через Египет. Другой инструмент, соинари, состоящий из шести соединенных вместе свирелей, полностью совпадает с древнегреческой флейтой пана. Не исключена возможность, что этот инструмент в Грузии существовал уже в глубокой древности и греки заимствовали его.</p>
<p>Струнный инструмент пандури, по мнению одних исследователей, является потомком арабского инструмента танбура, по мнению же других -- происходит от египетской лютни.</p>
<p>Сааз, тари, чианури, сантури -- инструменты арабо-персидского происхождения. Персидские инструменты привились исключительно в дворянской и княжеской среде, как и многие арабские духовые (зурна, дудки) и ударные (доли и доплипито). Все эти инструменты служили для сопровождения только сольным песням, которые и по своему стилю близки арабско-персидской музыкальной культуре. Мы встретим в них и увеличенную секунду, и обилие мелодических украшений, характерных для музыки арабов и персов.</p>
<p>Что касается народной многоголосной песни, то на ней эти иноземные влияния, повидимому, никак не отразились, хотя бы уже потому, что ни арабам, ни персам незнакомо многоголосное пение.</p>
<p>В XIX столетии появляется еще одна категория песен, известная под названием «городских». От коренной грузинской народной песни они очень далеки и отражают влияние русского церковного пения. Некоторые из них получили довольно большое распространение, а песня «Таво Чемо» даже использована в опере З. Палиашвили «Даиси».</p>
<p>Не отличаясь высокой музыкальной культурой, «городская» песня характеризует главным образом быт и вкусы господствующих классов дореволюционной Грузии.</p>
<p>Столетнее владычество русского царизма не могло не оказать вредного воздействия на народное песенное творчество. Очень часто сложное и глубоко своеобразное многоголосие грузинской народной песни подменялось банальным движением двух верхних голосов в терцию. Правильность и чистота народной гармонии искажалась внесением самых простейших элементов общеевропейского музыкального склада. Все это приводило в некоторых случаях к настоящей порче песни.</p>
<p>В наши дни грузинская народная песня возрождается. Сохраняя свои оригинальные национальные черты, она обогащается новым содержанием, взятым из нашей социалистической действительности. Появилось множество песен о любимых вождях -- Ленине, Сталине, Орджоникидзе, о великой революции, давшей свободу грузинскому народу, о счастливой, радостной и гордой жизни.</p>

</body>
</html>
