<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Бугославский С. Крепостные музыканты</title>
<meta content="С. Бугославский" name="author"/>
<meta content="Крепостные музыканты" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Бугославский С. Крепостные музыканты</p>

<p>Крепостные музыканты помещичьих хоров, оркестров и театров были первыми музыкантами-профессионалами в России. Их роль в развитии русской национальной музыкальной культуры огромна и до сих пор еще не оценена по заслугам. Во многих случаях они получали образование у крупнейших западноевропейских мастеров. Вместе с тем они с детства усваивали и проникались красотами родных народных мелодий и проделали большую работу в направлении органического слияния русской песни с разработанными западноевропейскими оперными и инструментальными формами. Глинка этот процесс завершил и поднял русскую музыку до уровня лучших достижений композиторов мирового класса и значения.</p>
<p>Актеров и музыкантов вербовали чаще всего из детей дворни. Пройдя трудный путь обучения, достигнув известного мастерства в актерской игре или в музыке, крепостной артист оставался рабом; человеческое достоинство его унижалось на каждом шагу.</p>
<p>В театре прославившегося своей жестокостью графа Каменского (в Орле) постоянно висела плеть для наказания не угодивших барину актеров. Вопли наказуемых за кулисами постоянно доходили до слуха публики, сидевшей в театре. Побывавший в одном из крепостных театров француз де-Пассенан рассказывает в своих записках, как помещик, недовольный исполнением крепостной актрисой роли карфагенской царицы Дидоны в опере, нанес ей пощечину. Управляющий одной помещицы, заметив однажды, что контрабасист (во время долгой паузы) положил смычок, возмутился «ленивым» музыкантом и наказал его палочными побоями. После репетиций и спектаклей крепостные актеры превращались в работников физического труда, в прислугу, челядинцев.</p>
<p>У генерала Измайлова женская часть труппы была одновременно и гаремом, который всегда был к услугам гостей.</p>
<p>Одним из самых крупных и интересных крепостных театров был театр П. Б. Шереметева (1713--1788).</p>
<p>Музыкальная работа в шереметевских театрах была поставлена итальянским композитором и пианистом Джиованни Рупини. В конце XVIII и начале XIX века музыкальной работой и оркестром в 35 человек руководят уже русские музыканты из крепостных Шереметева: Степан Акинфиевич Дегтярев (1766--1813) и Петр Калмыков. В нынешнем подмосковном дворце-музее в Пушкинском<sup><a href="#$f1">1</a></sup>, где находился театр Шереметева, выставлена огромная нотная тетрадь -- копия партитуры оперы Дегтярева «Минин и Пожарский».</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Бывшее Останкино.</p>
<p>Это -- работа квалифицированного композитора, владеющего трудной техникой сочинения для оркестра, певцов и хора.</p>
<p>Дегтярев прошел курс теории композиции у знаменитого итальянского композитора Джузеппе Сарти. По широко развитой форме и технике письма опера «Минин и Пожарский» стоит выше опер многих современников Дегтярева. О научно-теоретической подготовке Дегтярева свидетельствует переведенный нм и изданный в 1805 году курс гармонии итальянца Манфредини.</p>
<p>Профессор по истории русской литературы Никитенко, также бывший крепостной Шереметева, говорит, что талант и рабство погубили Дегтярева. Он часто подвергался оскорбительным наказаниям, в конце концов спился и заболел чахоткой. «Вольную» Дегтярев получил лишь после смерти Н. П. Шереметева, в 1809 году. Умер он в 1813 году в полной нищете, одинокий, всеми покинутый.</p>
<p>Необычной была судьба дочери кузнеца села Кусково Прасковьи Ивановны Ковалевской, по сцене -- Жемчуговой (1768--1803): она вышла замуж за своего владельца Н. П. Шереметева.</p>
<p>Первые шаги на сценическом поприще в театре Н. П. Шереметева она прошла под руководством Синявской, которую характеризовали, как артистку «страстей сильных и возвышенных».</p>
<p>Долгое время Жемчугову считали автором ставшей очень популярной песни «Вечор поздно из лесочка», в которой поется о ее первой романтической встрече с Шереметевым в 1790 году. Возможно, что П. И. Жемчугова сочинила текст песни; напев же является незначительным изменением мелодии популярной во второй половине XVIII века в усадьбах песни «Чем тебя я огорчила». В шереметевском театре П. И. Жемчугова пела трудные партии в операх французских и итальянских композиторов: Монсиньи, Гретри, Панзиелло и других. Наряду с этим она, конечно, выступала и в драматическом, не музыкальном репертуаре.</p>
<p>Несмотря на такую «головокружительную» карьеру, Параша едва ли могла назвать себя счастливой. Брак ее сохранялся в тайне, она не была принята в дворянском обществе. Через два года после замужества П. И. Жемчугова умерла (в возрасте 35 лет); на ее похороны помещики, друзья Шереметева, не пришли, так как она была рождена «холопкой».</p>
<p>Очень интересны жизнь и творчество еще трех полузабытых крепостных музыкантов, сделавших крупный вклад в русскую музыкальную культуру: Хандошкина, Матинского и Кашина.</p>
<p>Иван Евстафьевич Хандошкин (родился в 1740-х годах, умер в 1804 году) был сыном дворового портного. Первым учителем Хандошкина был живший тогда в Петербурге итальянский скрипач Тито Порта. В 1750-х годах юный Хандошкин служил в придворном оркестре, в 1783 году он уже -- крупный музыкант.</p>
<p>Как композитор, Хандошкин шел по пути усвоения западноевропейских, преимущественно немецких классиков и вместе с тем использовал в своих сочинениях народно-песенную тематику. В этом отношении он подготовлял метод и материал для работы последующего гениального реформатора русской музыки М. И. Глинки.</p>
<p>Большинство сочинений Хандошкина написано для скрипки.</p>
<p>Наряду с сонатами для одной-двух скрипок Хандошкин сделал ряд обработок русских народных песен для фортепиано: «Как у нас в садочке», «Выйду ль я на реченьку» и другие.</p>
<p>Из объявлений в газетах известно, что Хандошкин сам продавал свои сочинения и, очевидно, печатал на свои средства. Кроме концертной и композиторской деятельности, он занимался также и педагогической работой.</p>
<p>После крупного успеха комической оперы «Мельник, колдун, обманщик и сват» (текст Аблесимова, музыка Соколовского и Фомина), поставленной в 1779 году, появляется целый ряд опер на русские бытовые темы. Нужно заметить, что все эти оперы по форме (разговоры действующих лиц со вставными ариями, куплетными песнями и хорами) являются тем, что сейчас называется опереттой.</p>
<p>Кроме «Мельника» большим и длительным успехом пользовалась также опера «Санкт-Петербургский Гостинный двор» Михаила Матинского.</p>
<p>О Матинском сохранились лишь обрывочные биографические данные. Он был крепостным человеком графа С. П. Ягужинского; родился в 1750 году в селе Покровском Звенигородского уезда, Московской губернии. На средства Ягужинского он обучался в Московской гимназии.</p>
<p>Будучи еще крепостным, Матинский побывал в Италии; здесь, повидимому, им и написана его опера «Гостинный двор». Значительно позже, в 1779 году, Ягужинский дал ему отпускную. В этом же году напечатана книга Матинского «Описание различных мер и весов разных государств». Между 1779 и 1818 годами Матинский был преподавателем геометрии, истории и географии, напечатав за этот период свои учебники по геометрии и всеобщей истории. Умер Матинский в 1820-х годах.</p>
<p>Из литературных и музыкальных произведений, приписываемых М. Матинскому, с достоверностью можно установить лишь музыку и текст «Санкт-Петербургского Гостинного двора» и текст оперы «Тунисский паша».</p>
<p>Из этих отрывочных сведений о жизни и деятельности Матинского ясно, какой это был образованный, разносторонне одаренный и трудоспособный человек.</p>
<p>В области сочинения музыки Матинский был, повидимому, любителем, едва ли получившим профессиональное музыкальное образование. Его опера «Гостинный двор» была исправлена и обработана композитором и придворным скрипачом Пашкевичем.</p>
<p>Премьера «Гостинного двора» состоялась в Москве в 1784 году, в Петербурге -- в 1792 году.</p>
<p>Это была первая русская опера, в которой действующими лицами являются современные автору горожане.</p>
<p>Первый акт происходит в петербургском Гостинном дворе. Купец Сквалыгин требует уплаты долгов от своих должников. Соглашаясь на отсрочку их платежей, он берет у них взятки товарами, которые здесь же перепродает подороже другим своим должникам. Слышатся зазывания продавцов: «Здесь атласы-канифасы!» Приходит барыня-покупательница; она перерывает всю лавку, но ничего не покупает. Приходят кредиторы Сквалыгина; он заявляет им, что сам «пришел в такое изнеможение, что ей-ей, по чести, насущного хлеба не имеет». Появляется подвыпившая жена Сквалыгина Соломонида и сообщает мужу, что боченок с вином «совсем рассохся и вино-то вытекло», на что муж обещает расправиться с ней дома так, что «винцо выйдет соком из нее».</p>
<p>Крючкодей, жених дочери Сквалыгина, поет арию: «Ах, что ныне за время, взяток брать не велят».</p>
<p>Закрыв лавку, Сквалыгин и Крючкодей приглашают к себе купцов Гостинного двора на девичник.</p>
<p>Второй акт -- «Девичник» со всеми песнями и обрядами.</p>
<p>Третье действие происходит накануне свадьбы в доме Сквалыгина. Крючкодей пытается вместе со Сквалыгиным избавиться от кредиторов путем подлога. Однако все их козни раскрыты. Появляются кредиторы, а с ними и секретарь с подъячими; в итоге плуты и мошенники разоблачены, порок наказан.</p>
<p>Опера «Гостинный двор» была первой попыткой создания реалистического музыкального представления, построенного на народно-песенном и бытовом материале. Народные песни в опере Матинского не старокрестьянские, а новые, подвергшиеся в городском быту значительным изменениям. Принципиальное значение этой оперы трудно переоценить.</p>
<p>Данила Никитич Кашин был первым русским композитором для оркестра: им написаны увертюра, фортепианный концерт, множество обработок русских народных песен.</p>
<p>Родился Кашин около 1760 года. Музыке он обучался у итальянского композитора Сарти.</p>
<p>В начале XIX века Кашин -- уже знаменитый композитор и артист. «Имя Кашина стало народным именем, -- читаем в «Телескопе», -- ибо всякий, кто любит напевы русские, знает песни, им сочиненные или аранжированные». Н. А. Полевой в «Московском телеграфе» писал: «Кашин подслушивал песни у ямщиков на большой дороге и у русского мужика в поле, узнавал их в голосе Сандуновой (крупная певица того времени), угадывал в бешеном пении цыганских певиц». Тем не менее, прославленный Кашин до 1799 года был крепостным Бибикова. Воспоминание об освобождении Кашина от крепостной зависимости оставил Сергей Глинка, его друг и почитатель («Записки С. Н. Глинки». СПБ. 1895 г.).</p>
<p>Кашин был представлен некоему любителю-театралу Ф. Г. Карину, как человек, хорошо знающий и языки и музыку (Карину нужен был переводчик оперы «Медея» Керубини). Карин был поражен дарованием Кашина и его песнями. Он сказал С. Н. Глинке: «Надобно как-нибудь освободить Данилу Никитича из крепостного состояния. Сперва нападем на сердце его господина, а если эта попытка не удастся, я ничего не пожалею, чтобы его выкупить».</p>
<p>Общими усилиями составлено было от имени Кашина письмо к Бибикову, в котором Кашин так взывал к сердцу своего владельца: «Вы поручили меня знаменитому Сартию. Кроме музыки, я приобрел знание языков. Итальянский язык ознакомил меня с Ариосто и с Тассо. Вы дали мне новую жизнь, но я ваш крепостной слуга... Вы не употребляете меня ни для каких домашних должностей... Окажите мне последнее благодеяние, перемените мою участь, и вы увидите всю приверженность и благодарность к вам свободного моего сердца». В результате этих хлопот, только уже в сорокалетием возрасте, крупнейший музыкант перестал быть крепостным.</p>
<p>Тот же С. Н. Глинка рассказывает, что в 1812 году Кашин не покинул объятой пламенем Москвы. Он отказался играть для французов, отверг предлагаемую ими оплату, сказав: «В свое время деньги беру за уроки, а в беде отечества не хочу никаких сокровищ, не стану выражать веселья в дни печали его».</p>
<p>Кроме многочисленных инструментальных сочинений и песен (в 1830 году они вышли в трех томах), Д. Н. Кашин написал ряд опер: «Наталья, боярская дочь» (1801 год, либретто по повести Н. И. Карамзина написано С. Н. Глинкой), «Ольга прекрасная» (1809 год), «Одни сутки царствования Нурмангала» (1817 год).</p>
<p>В 1806 году Кашин собирался начать издание «Журнала отечественной музыки», но не нашел поддержки.</p>
<p>До конца жизни Д. Н. Кашин давал уроки, руководил оркестрами, сочинял песни. Умер он 10 декабря 1841 года в Москве.</p>
<p>Дегтярев, Кашин, Хандошкин, Матинский, Жемчугова -- далеко не единичные явления.</p>
<p>Русский народ выдвигал и в области поэтического, и в области музыкального творчества многие тысячи талантливых людей; их песни, сказки живут и поныне.</p>
<p>Мы остановились на нескольких именах, о которых сохранились какие-то сведения и материалы.</p>
<p>Нет сомнения, что исследования советских ученых в ближайшие годы откроют много неизвестных, забытых, не оцененных талантливых музыкантов крепостной России.</p>

</body>
</html>
