<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>С. Бирман. Моя Васса</title>
<meta content="С. Бирман" name="author"/>
<meta content="Моя Васса" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">С. Бирман. Моя Васса</p>

<p>Какой актрисе суждено огромное счастье вполне олицетворить образ Вассы Железновой? Существует ли такая, которая спаяет в одно неразрывное целое и вполне бытовой образ волжанки и образ представительницы своего класса?</p>
<p>Этой спайки требует Горький, как великий реалист и как борец за справедливую жизнь.</p>
<p>Думаю, что исполнительницы этого образа резко разделяются на две категории. Одни играют только бытовой образ, волжскую купчиху, другие -- только представительницу класса эксплоататоров.</p>
<p>А надо играть и волжанку и представительницу класса, который существовал в России не только на Волге, существует и теперь за пределами Союза, -- надо показать те черты капиталистического сознания, которые существуют еще во многих людях и у нас в стране. О борьбе с дрянными пережитками классового общества в сознании людей Горький много писал и говорил.</p>
<p>Образ Вассы Железновой -- это большой, правдивый образ хищника. Играю я эту роль несовершенно, неполно. Каждый спектакль я с удивлением и трепетом прикасаюсь к материалу, данному Горьким.</p>
<p>И каждый вечер испытываю я досаду, огорчение собой, но и особую неповторимую радость в короткие минуты совпадения•с материалом. Константин Сергеевич Станиславский говорил, что актер на сцене как-то внутренне вздрагивает в минуты верного сценического состояния. Васса Железнова настолько глубоко, правдиво и мощно выражена Горьким, что равнодушно ее играть невозможно.</p>
<p>Я отнюдь не считаю свое исполнение Вассы законченным и рассказываю о своей работе над ролью без претензий на учительство.</p>
<p>Плохо ли, хорошо ли, но я живу этой ролью, т. е. я живу жизнью Вассы.</p>
<p>С минуты, когда я, загримированная, в шуршащем коричневом платье, сажусь за письменный стол, на столе -- толстая конторская книга, счеты, две карточки в рамах, одна Коли -- внука, другая Феди -- сына, -- так вот с той минуты, как я сажусь за письменный стол, и под крик волжского парохода тихо раздвигается занавес, -- я провожу три часа жизни Вассы, прерываемой двумя антрактами.</p>
<p>Я отнюдь не «в трансе», как принято называть излишнюю сценическую восторженность. Нет, у меня никогда не исчезает контроль -- учет происходящего. Мое сознание, как хорошая «лейка», отмечает неудачные и удачные места исполнения. Константин Сергеевич Станиславский врезал в сознание актеров много живых и необходимых законов. Один из этих законов: знай прошлое роли, живи настоящим своей роли и ясно представь себе ее будущее до смерти. Васса умирает на сцене. О будущем ее не приходится гадать. А вот о прошлом надо очень подумать каждой актрисе. Пришлось померекать и мне об этом сложном и длительном прошлом. Что за существо сидит в кресле? Ей 42 года, «на вид кажется моложе». Разум у нее звериный, сердце -- дикое, -- так характеризует ее Рашель.</p>
<p>Меня многие упрекают в резкости, в невыдержанности в роли Вассы. Стараюсь сократиться, сдерживаться, но не могу пройти мимо заказа, данного мне автором: быть может, неуклюже, но я ловлю высоту волны, данную Горьким. Сама Васса -- необыкновенная, и жизнь ее -- необыкновенная.</p>
<p>Живет этот большой зверь, -- «конечно, речь идет не о зайцах, а о серьезном звере», -- живет этот зверь в дремучем лесу, пробирается она через непроходимую чащу путаниц: «Вот я всю жизнь распутываю путаницы разные». Нас учили хорошо оценивать «предлагаемые обстоятельства». Фразой «Я всю жизнь распутываю путаницы разные» и тем фактом, что в 42 года от разрыва сердца внезапно умирает сильная женщина, Горький указывает на громадную нагрузку на плечах и сердце Вассы Железновой. Васса живет напряженной, повышенной жизнью. Никак не по ее силам. Она умирает. Я так слышу эту ноту душевного напряжения и так ее передаю. Я почти не в состоянии отпустить, ослабить это напряжение.</p>
<p>Вся роль Вассы и есть ряд путаниц, которые она пытается распутать. Возьмем первый акт.</p>
<p>Матросам ее пароходства надо прибавить по предложению Гурия Кротких заработную плату. Эта путаница ей не так уж страшна. Ока предлагает Гурию Кротких несколько коммерческих вариантов. «Социалист» не соглашается с ней -- и она просто его выгоняет: «Будьте здоровы! На меня дела плывут». Но вот телефонный звонок, это звонит ее жилец, -- он же член окружного суда, -- и хмурится Васса.</p>
<p>Горький описывает веселую, просторную комнату. Он дважды употребляет слова «веселая комната». Но как темны люди и как темна жизнь в этой веселой комнате! Дом Вассы зачумлен. Ее муж -- растлитель малолетних. К ним никто не ходит: «подруги все хворают, не ходят к нам». Муж под следствием.</p>
<p>Вторая путаница: «Мне нужно похерить это дело, вовсе похерить». Но поздно, дело передано прокурору, прокурор показной честностью и неподкупностью хочет сделать себе карьеру. Бессильны деньги. Семье грозит позор, главе семьи -- преступнику -- суд.</p>
<p>Нужно распутать путаницу -- избежать суда, прекратить суд.</p>
<p>Васса отравляет мужа, когда-то безумно ею любимого.</p>
<p>В одной из комнат громадного дома коченеет тело капитана Железнова, а Васса скрывает свое активное участие в его внезапной смерти. Васса хочет распутать путаницу собственного сердца в эти ужасные для нее минуты. Она хочет сама для себя оправдать свою вину или хоть уменьшить ее: «Отец пил много и бил меня часто» -- и потому рождались у нее слабые дети: «Родила я девять человек -- осталось трое». Но вбегает горничная Лиза с криком: «Они, кажется, померли». Вассе надо отмежеваться от всех могущих возникнуть по ее адресу подозрений. Она -- вдова. Она -- не убийца. Она берет телефонную трубку, сообщает доктору, что Сергей Петрович скончался. В одночасье. Последний момент напряжения в первом акте -- борьба с братом. Прохор все намекает «на порошок». Громадным напряжением воли Васса поборола и Прохора -- последнюю путаницу первого акта.</p>
<p>Второй акт. Женька Мельников -- хлыщ. Васса хочет ему помешать «испортить девку», ее дочь Наталью.</p>
<p>Муж ее похоронен. Она намеревается жить спокойно. Она в начале второго акта, до раскрытия занавеса, по ремарке Горького, попила чаю. При внимательном отношении к пьесе можно заметить, что Васса все собирается пить чай и это ей все не удается. В первом акте, когда она выходит из комнаты отравленного ею Сергея Петровича -- «Ната, скажи, чтоб чаю дали мне». И так же в первом акте, позже, когда ждет, прислушиваясь к шумам дома: «Наталья, разливай чай». И в третьем акте: «Про ужин я забыла, пить хочу, пить горячего чаю». Это горит ее душа, ее подоплека. Наивно думает она, что чаем исцелит обожженное сердце.</p>
<p>Итак, в начале второго акта она собирается пожить спокойно; Женька, в общем, маловажное препятствие. Но входит горничная Поля, докладывает: «Там женщина». Васса: «Какая? В такую пору?» (а уже поздний вечер). Поля: «Трудное имя, -- Моисеевна». Васса: «Кто-о?» Это протяжное «Кто-о?» значит, что Васса поражена внезапным появлением. Она думала, что ее невестка Рахиль Моисеевна застрянет надолго за границей, куда она бежала после 1905 года вместе с сыном Вассы Федором Железновым. И вот после трехлетнего отсутствия женщина с трудным именем -- вновь в ее доме.</p>
<p>Подпольщица, еврейка, революционерка, невестка Вассы -- это новое затруднение для Вассы.</p>
<p>Васса и Рашель противоположны во всем. У них не должно быть ни одной точки соприкосновения. Но жизнь -- самый фантастический художник. Они, эти женщины, -- родственницы. Они каждая по-своему любят Федора Железнова и маленького Колю Железнова. Рашель хочет увезти мальчика за границу.</p>
<p>Вся энергия Вассы направлена на то, чтобы навсегда закрепить за собою Колю, чтобы также навсегда изъять у Рашели все права на ребенка. Васса не останавливается в выборе средств борьбы: вплоть до жандармского управления, вплоть до полковника Попова.</p>
<p>«Нет, не отдам тебе Кольку-то, не отдам. Колю я тебе не дам». «Рашель, помирись: не дам тебе сына, не дам». «А Колю я тебе не отдам, так и знай». И в третьем акте: «Снова, значит, спорить хочешь? Нет! Не отдам». И еще раз: «А Колю я тебе не отдам».</p>
<p>В каждой фразе есть особая фаза, особый колорит, хотя мысль все как будто та же.</p>
<p>Васса считает Колю своей собственностью и хочет иметь его в полном своем владении. Коля нужен ей для возглавления фирмы «Храповых и Железнова». «Червь, плесень, ржавчина портят вещи, вещи -- портят вас» -- говорит Рашель Вассе. Собственнический инстинкт развит в Вассе донельзя, она -- рабыня этого инстинкта.</p>
<p>Васса -- в смертельной схватке с Рашелью. Она хочет победить, и она верит в свою победу. Рашель -- препятствие, с которым впервые, быть может, за всю свою жизнь считается Васса. А чем сильнее противник, тем скорее, значит, нужно его устранить. Кроме борьбы бабушки за внука, пароходовладелицы за наследника фирмы, мне казалось, и два класса борются за свои кадры. Для Вассы Коля -- «единственный наследник миллионного дела». Рашель хочет воспитать из своего сына «честного человека».</p>
<p>Много сил отдает Васса в этом поединке с Рашелью. Телефонный звонок: приказчик погрузил кожу без санитарного осмотра, без клейма. Надо дать взятку санитарному инспектору. Спешно накидывает она «сак», платок. Бежит она -- не идет, бежит на пристань.</p>
<p>Третий акт. Развязка. В третьем акте смерть разрывает одним ударом весь клубок противоречий вассиной жизни. Что нового для Вассы в третьем акте? Она осознает одиночество. Наталья, ее старшая дочь, так похожа на самое Вассу, -- ее прокурор, и на этот раз поистине неподкупный. Не может купить Васса сердце дочери даже заграничной поездкой. Не может связаться она с дочерью. Никогда Наталья не простит матери. И вот, в ответ на дерзкие слова Натальи, орет (так написано у Горького), орет Васса: «Дьявол! Молчать!»</p>
<p>Тут и сделалась трещина в ее сердце. После этого Васса доживает уже как бы надтреснутая.</p>
<p>Последний разговор с Рашелью: «Противен мне хлеб ваш» -- говорит Рашель. В глазах Рашели читает Васса неугасимую ненависть к ней, к Вассе, как к представительнице класса хозяев и эксплоататоров. И все же хочет победить Васса. И ищет резервов себе в лице жандармского полковника Попова, -- хочет послать за ним свою секретаршу Анну. И снова садится к письменному своему столу -- ждет малины, надеется, что малина ей поможет. Навещает ее Люда, зовет ужинать. Слабоумная девочка -- единственная любовь Вассы. Васса радует дочку покупкой нового дома. Обе, Васса и Люда, любят работать в саду. В саду лицо матери делается «добрым и ласковым», по словам Люды. Васса отсылает дочь ужинать, а сама остается одна, -- у Горького ремарка: «осталась одна. Двигается по комнате осторожно, как по льду, придерживаясь за спинки стульев, покашливает, урчит. Хочет сесть, но не решается. Доктора, что ли, позвать?»</p>
<p>Должна ли выполнить актриса в точности внешние движения, указанные Горьким? Не могу ответить на этот вопрос. Но безусловно то, что внутренне актриса обязана считаться с его замечательными указаниями.</p>
<p>Что-то новое, поразительное приходит в ее жизнь. Она, ступающая всю жизнь твердой ногой, она, давящая жизни зависимых от нее людей, она двигается по комнате осторожно, как по льду. Она хочет сесть и не решается. Дикое сердце ее стало боязливым. Надвигается смерть.</p>
<p>Рашель говорила ей: «Живете вы автоматически, в плену хозяйства, подчиняясь силе вещей, не вами созданных. Живете, презирая, ненавидя друг друга и не ставя перед собой вопроса, зачем живете, кому вы нужны?» Играя роль Вассы в эти самые последние минуты роли, я чувствую, что все сказанное Рашелью, к чему раньше Васса была глуха, становится вдруг ей пронзительно ясно. Но исправить что-либо уже невозможно. Слишком много вин у этой «черной грешницы», озорной, буйной, со «злой душой». Нельзя вернуть жизнь, нельзя исправить все ее беззакония.</p>
<p>Когда я падаю с тахты на пол, два ощущения во мне: как актриса, я знаю, что закончила роль удачно или неудачно, слушаю слова актеров, доигрывающих пьесу, -- становлюсь сама собой, -- но часто по моей щеке катится холодная и тяжелая слеза. Это слеза еще вассина -- и звучат ее слова: «От обиды это. От незаслуженной обиды...»</p>
<p>Я не хочу ее изобразить несчастненькой и обиженной. Я не являюсь ее защитницей. Горький не оправдывает ее, но как подлинный реалист, очень полно ее объясняет.</p>
<p>Если ненавидишь Вассу, как человека определенного класса, то еще больше ненавидишь уродующий людей капиталистический строй, где «даже лучшие, наиболее умные люди живут только из отвращения к смерти, из страха перед ней». Так говорит Рашель Вассе. А Рашели Горький передал много своих мыслей.</p>

</body>
</html>
