<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Нейгауз Г. Два конкурса -- две победы</title>
<meta content="Г. Нейгауз" name="author"/>
<meta content="Два конкурса -- две победы" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Нейгауз Г. Два конкурса -- две победы</p>

<p>Советские музыканты одержали подряд две крупнейшие международные победы. В марте этого года состоялся 3-й шопеновский конкурс пианистов в Варшаве, а вслед за ним -- конкурс скрипачей в Брюсселе. На обоих этих конкурсах молодые советские исполнители заняли первые места.</p>
<p>В Варшаве первую премию получил Яков Зак, вторую премию -- юная шестнадцатилетняя пианистка Роза Тамаркина; Татьяна Гольдфарб получила девятую премию, Нина Емельянова награждена почетным дипломом.</p>
<p>Не менее блестящая победа достигнута в Брюсселе. Давид Ойстрах -- первая премия и затем последовательно от третьей до шестой -- Лиза Гилельс, Буся Гольдштейн, Марина Козолупова, Миша Фихтенгольц. Вот итог первого международного конкурса скрипачей имени Изаи.</p>
<p>Победители обоих конкурсов -- это цвет нашей музыкальной молодежи. Многие из них -- комсомольцы. Большинство не только выросло и воспиталось в годы советской власти, но и родилось после Великой Пролетарской революции; так что это -- в полном смысле слова поколение, выращенное советским режимом.</p>
<p>В чем сила и особенность наших музыкальных исполнителей?</p>
<p>Прежде всего, все они стоят на очень высоком уровне мастерства. Советская музыкальная школа дает своим питомцам крепкую техническую основу, учит их виртуозно, в совершенстве владеть всеми средствами своего искусства. Но эта виртуозность -- не «техницизм», рассчитанный на внешний эффект, а подлинное уменье, достигнутое упорной, систематической, непрекращающейся работой.</p>
<p>Нашим лучшим исполнителям в исключительно высокой степени присуще сознание ответственности за исполняемое произведение. Довести до слушателя идейный замысел композитора -- вот основная задача, которую они ставят перед собой. Отсюда верность, простота, логичность и углубленность исполнения. Для многих иностранных музыкантов нашего времени характерна страсть к отсебятине, «свободе», настоящее имя которой -- произвол. Это вызвано преувеличенной любовью к себе и отсутствием настоящей любви к автору и произведению. Лозунг советской музыкальной культуры -- да здравствует индивидуальность, долой индивидуализм!</p>
<p>Исполнение наших музыкантов отличается большой жизнерадостностью, оптимизмом, полнокровием. В их игре чувствуется кипящая молодость Советской страны, бодрый тон всей нашей жизни, смелость и уверенность советских людей. И когда наши музыканты исполняют печальное произведение Шопена или Бетховена, звучит не безнадежное уныние, а высокая человеческая скорбь, которая зовет к борьбе, к новым победам.</p>
<p>Таков стиль советского музыкального исполнения.</p>
<p>У всех наших молодых музыкантов чувствуется общая школа, общее направление. И вместе с тем каждый из них обладает своей творческой индивидуальностью.</p>
<p>В исполнении Якова Зака обращает внимание глубокая продуманность, сдержанность, отсутствие вычурности и внешних эффектов. После его выступления члены жюри -- польские профессора -- говорили мне: «Вот это настоящее исполнение мазурки, без всяких выкрутасов, без манерности и фальши».</p>
<p>Розу Тамаркину называли «сенсацией конкурса». Несмотря на свой юный возраст, это -- артистка широкого размаха и большого, яркого темперамента.</p>
<p>Татьяна Гольдфарб и Нина Емельянова -- тонкие, проникновенные художницы. О Емельяновой швейцарский профессор Эмиль Фрей сказал, что у нее «настоящая русская душа с глубоким лиризмом».</p>
<p>Двадцативосьмилетний доцент Московской консерватории Давид Ойстрах -- артист крупнейшего масштаба, вполне зрелый, строгий и взыскательный. Для игры Ойстраха характерна исключительная легкость и точность техники, изящество трактовки, благородство звучания, мягкая, теплая лирика.</p>
<p>В исполнении комсомолки Лизы Гилельс сочетаются блестящая виртуозность, мощный тон и яркий темперамент, буквально захватывающий слушателя.</p>
<p>Шестнадцатилетний пионер Буся Гольдштейн -- уже сейчас выдающийся мастер скрипичной игры. Его блестящая, точная техника, наряду с большой осмысленностью исполнения, совершенно исключительна.</p>
<p>Яркий талант -- комсомолка Марина Козолупова. Начав только с 12 лет специально заниматься скрипкой, она достигла за сравнительно короткий срок (теперь ей 18 лет) блестящих результатов. Ее техника безупречна. Ее исполнение всегда привлекает особой внутренней приподнятостью и насыщенностью.</p>
<p>Комсомолец Миша Фихтенгольц начал учиться музыке пяти лет. Это -- исключительно одаренный скрипач и прекрасный музыкант. Его певучий звук проникнут теплотой и задушевностью. Он занимается композицией и очень удачно перерабатывает музыкальные произведения для скрипки.</p>
<p>Победы наших исполнителей являются следствием огромного внимания, уделяемого партией и правительством делу выращивания музыкальной молодежи, следствием хорошо продуманной системы музыкального образования.</p>
<p>Подготовка музыкантов идет у нас параллельно с их общим образованием и развитием. Мы решительно боремся против односторонности учебы, против попыток ускорения музыкального развития, против производства «вундеркиндов». Музыкальная учеба наших выдающихся исполнителей, как правило, начинается с детских лет, но никогда не форсируется. Их интересы никогда не замыкаются в области одной только музыки, а если такие тенденции иногда и возникают, то им дается должный отпор.</p>
<p>Питомник талантов, как называют замечательную музыкальную школу профессора Петра Соломоновича Столярского в Одессе, дал стране много выдающихся музыкантов: Давид Ойстрах, Буся Гольдштейн, Лиза Гилельс, Миша Фихтенгольц здесь впервые взяли в руку смычок. По многу лет одаренные дети учились у любимого профессора. Среди нынешних его воспитанников, наверное, немало кандидатов на первую премию в будущих международных конкурсах.</p>
<p>Замечательных исполнителей готовят и другие выдающиеся советские педагоги: А. Б. Гольденвейзер, К. Н. Игумнов, Л. М. Цейтлин, К. Г. Мострас, С. Е. Фейнберг, Л. В. Николаев, А. И. Ямпольский. Ими по праву гордится наша страна. Кроме широко известных (благодаря международным конкурсам) пианистов, можно назвать целый ряд других: одесситы -- Штейнвиль, Ида Гольдфарб, Дима Тасин, Клевлян, Вейнтрауб, Бауер; москвичи -- Гринберг, Михновский, Кайхан, Козель; ленинградцы -- Нильсен и др.</p>
<p>Подрастает уже «смена» Ойстраху: юные скрипачи Иося Мейстер, Леня Коган, Нюма Латинский, Ростя Дубинский, Гриня Кемлине, Рита Стыс и многие другие.</p>
<p>За время революции в Советском союзе утроилось число консерваторий и музыкальных училищ, выросло 130 музыкальных школ.</p>
<p>У нас созданы все условия для проявления каждого таланта, его развития и шлифовки. В нашей стране ни одно яркое дарование не может остаться незамеченным.</p>
<p>В то время как молодые музыканты других стран едут на международные конкурсы только с мыслями о личной карьере, наши молодые исполнители чувствуют себя представителями своего народа, выполняющими ответственное и почетное дело.</p>
<p>Этот советский патриотизм дает нашим музыкантам особую волевую устремленность, он приносит им победы.</p>

</body>
</html>
