<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Глязер С. Как организовать вечер, посвященный XX годовщине Великой Октябрьской революции</title>
<meta content="С. Глязер" name="author"/>
<meta content="Как организовать вечер, посвященный XX годовщине Великой Октябрьской революции" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Глязер С. Как организовать вечер, посвященный XX годовщине Великой Октябрьской революции</p>
<p class="rubric">Консультация</p>

<p>В редакцию поступает много писем, в которых читатели спрашивают, как подготовить и провести вечер, посвященный 20-летию Великой социалистической революции.</p>
<p>Даем ответ на эти письма.</p>
<p>Вся выдумка и изобретательность организаторов художественной самодеятельности должна быть направлена к тому, чтобы на октябрьском вечере во всем блеске показать лучших представителей народного творчества.</p>
<p>20-летие Октября будет проходить под знаком празднования первой годовщины принятия великой сталинской Конституции -- самой демократической Конституции в мире. Вместе с тем оно совпадает с подготовкой выборов в Верховный Совет СССР. Октябрьский вечер явится праздником, подводящим итоги грандиозным победам и завоеваниям трудящихся СССР за двадцать лет.</p>
<p>Комиссия по устройству вечера должна привлечь тех, кто сможет придать праздничность тому месту, где будет проведен вечер, кто сможет принять участие в концерте, развеселить всех, кто придет на вечер. Вот почему круг лиц, привлекаемых к организации октябрьского вечера, будет очень разнообразным. Это будут музыканты, певцы, танцоры, балагуры, рассказчики, острословы, акробаты, художники и др. Кроме того, нужно привлечь к организации вечера лучших хозяек колхоза, района, которые смогут придать вечеру уют. Это -- очень важный вопрос, ибо чем уютнее будет на вечере, тем лучше будут приниматься выступления артистов, тем веселее будет каждому, кто пришел на вечер. Уют предполагает уменье украсить комнаты клуба, где проводится вечер. Надо умело распределить освещение, разместить скамьи, диваны, стулья. Уют -- это в первую очередь забота о каждом, кто пришел на вечер. Это значит, что наряду с комнатами, где шумно и весело, должны быть комнаты тишины, где можно спокойно посидеть, поговорить с другом. Уют -- это правильная организация обслуживания посетителей, организация питания. И здесь никто не будет более у места, чем хозяйки. Они должны обсудить и меню в буфете и то, как организовать детскую самодеятельность. Ребятам нужно устроить отдельный утренник. От этого выиграют и взрослые и дети.</p>
<p>Таким образом, круг людей, привлеченных к устройству вечера, может быть очень широким. Всякий, кто может быть полезен в этом деле, не должен остаться в стороне. И задача Октябрьской комиссии -- не упустить никого из тех людей, кого следует привлечь к устройству вечера. Одних -- для украшения комнат, других -- для выступлений, третьих -- для встречи гостей, четвертых -- для участия в играх, танцах и т. п. При этом, разумеется, надо особенно следить за тем, чтобы в подготовке вечера не принимали участия люди политически сомнительные, которые могли бы сорвать или извратить программу празднества.</p>
<p>Особенно важным в организации октябрьского вечера является построение программы.</p>
<p>Обыкновенно майские, октябрьские и другие вечера почти всегда начинаются с опозданием. Некоторые настолько к этому привыкли, что всегда указывают время в афишах и пригласительных билетах с таким расчетом, чтобы начать на час или два позже. Такая практика должка быть решительно осуждена. Но ведь нельзя никого обязывать являться точно в определенный час на вечер, где он проводит много часов. Один не успел нарядиться, другой хочет пойти с товарищем и зашел за ним, и всякие указания -- «явка обязательна», «просьба не опаздывать» -- не всегда достигают цели. Значит, нужно построить программу так, чтобы самая важная часть октябрьского вечера -- торжественная часть -- проходила при полном зале.</p>
<p>Опыт показал, что одной из лучших гарантий точного начала торжественной части является организация интересных мероприятий, которые должны подготовить зрителей к торжественной части.</p>
<p>Строя программу, надо организовать радостную встречу гостей. Радостная встреча -- это одна из задач организатора октябрьского празднества. Каждому явившемуся на вечер прикрепляют цветок. Осенью в большинстве мест нашей страны есть живые цветы -- это астры, хризантемы и т. д. А в тех районах, где живых цветов нет, могут быть сделаны искусственные цветы из материи или же их можно заменить разноцветными шелковыми ленточками и другими праздничными эмблемами.</p>
<p>Для тех, кто пришел на вечер, подготовлено множество разнообразных развлечений. Кто хочет -- играет в шахматы, шашки, биллиард, кто хочет -- танцует. Если есть возможность, то можно устроить и киносеанс, демонстрируя краткометражные фильмы, комедии, мультипликации и т. п. Работают читальня, буфет. В общем, созданы все условия для того, чтобы каждый мог выбрать себе развлечение по вкусу и настроению. Это, так сказать, условия для культурного отдыха до того еще, как начнется самая важная часть октябрьского вечера -- торжественная часть.</p>
<p>В день 20-летия Октябрьской социалистической революции торжественная часть должна быть по-настоящему торжественной. Она не должна носить характера обычного собрания.</p>
<p>Основной доклад на октябрьском вечере должен быть не только тщательно подготовлен, но он должен быть сделан человеком, умеющим ярко, красочно и увлекательно рассказать аудитории о достижениях нашей страны за 20 лет. Он должен уметь связать вопросы международной политики с нашей советской действительностью, подкрепить свои мысли живыми и конкретными примерами из местной жизни. Надо уметь на истории своего города, села, колхоза показать, как растет благосостояние трудящихся, как значительны завоевания, вписанные в Конституцию.</p>
<p>Наряду с докладом могут быть использованы и другие формы агитации и пропаганды. В частности можно широко использовать кинофильмы на октябрьские темы, доклады с диапозитивами, где перед зрителями прошли бы фотографии крупнейших социалистических строек, городов, национальных районов и т. д. Диапозитивы могут быть также использованы для показа жизни трудящихся в капиталистических странах, где они обречены на голод и вымирание, где они лишены минимальных прав, где фашизм готовит войну.</p>
<p>Торжественная часть октябрьского вечера, помимо основного доклада, должна состоять из выступлений стахановцев, которые, взяв обязательства к 20-летию Октября, дают отчет об их выполнении. Если же участники соревнования получат премии, то торжественная часть должна включить и премирование стахановцев, вручение им подарков.</p>
<p>По ходу торжественной части надо организовать исполнение революционных песен совместно со всем залом, декламацию стихов, рассказывающих о героической революционной борьбе трудящихся в октябрьские дни, годы гражданской войны, о героях-пограничниках, которые держат советские границы на крепком замке.</p>
<p>Затем следует художественная часть.</p>
<p>Это может быть спектакль, концерт. В большинстве случаев художественная часть октябрьского вечера будет строиться на художественной самодеятельности. Таким образом, художественная часть октябрьского вечера представит собой демонстрацию народного творчества.</p>
<p>Формы построения концерта или же спектакля могут быть весьма разнообразными. И нельзя заочно устанавливать последовательность номеров программы. Однако нужно добиться, чтобы выступления не носили обычного, будничного характера. Ведь, как правило, все исполнители местной самодеятельности давно знакомы аудитории, и поэтому выступления со старыми, уже известными номерами не найдут горячего отклика. С первых же дней подготовки концерта надо добиться, чтобы те люди, которым придется выступать в октябрьском концерте, готовили специальный репертуар: разучивали бы новые песни, стихи, рассказы и т. п.</p>
<p>Помимо обновления репертуара, нужно подумать о том, как будут оформлены выступления хора и оркестра. При умелом размещении исполнителей, удачном подборе костюмов повышается и художественное впечатление. Чем больше выдумки и изобретательности проявлено в оформлении музыкальных и хоровых номеров, тем лучше их примет аудитория.</p>
<p>Организаторам вечера следует, например, позаботиться о том, чтобы исполнители украинских народных песен вышли в национальных костюмах, девушки -- с венками на голове, с лентами, яркими цветными плахтами.</p>
<p>Костюмированные оркестры часто имеют большой успех. Понятно, что в погоне за внешним эффектом не нужно забывать о технике исполнения, ибо нет ничего хуже, когда при слабом исполнении музыкального номера видны большие претензии оформителей, которые забывают о главном -- о музыке.</p>
<p>Особенно надо рекомендовать исполнение театрализованных песен, как это делает, например, ансамбль красноармейской песни и пляски Центрального дома Красной армии. Опыт театрализованных песен из истории гражданской войны, где песня и музыка сменяются мелодекламацией, хоровой декламацией, целиком себя оправдал. Нужно подготовить несколько номеров, используя опыт ансамбля красноармейской песни и пляски. При оформлении концертных выступлений нужно использовать и световые эффекты, цветные прожекторы, затемнения и т. п. Но все это надо делать в строгом соответствии с содержанием номера, так, чтобы зрелищное оформление помогало наилучшему раскрытию темы.</p>
<p>Показ народного творчества, т. е. художественная часть октябрьского вечера, строится из эстрадных номеров и целых спектаклей. Тематика желательна современная. Поэтому, составляя программу художественной части, нужно все тщательно продумать и подготовить.</p>
<p>За художественной частью следует последняя, заключительная часть -- праздничный бал.</p>
<p>Бал, завершающий октябрьский вечер, тоже не должен превратиться в обычную танцульку. Молодежь любит танцовать. Это хорошо. Но надо уметь так организовать танцы, чтобы этот вечер отличался от обычно устраиваемых в клубе. Так, например, рекомендуем чередовать исполнение общих парных танцев с выступлениями солистов-танцоров. Если есть виртуозы, исполняющие русскую пляску, кабардинку, лезгинку, гопак, их нужно оставить, как говорят, «под финал». Сначала затейники затевают русскую пляску, образуя круг, танцует то один, то другой. И когда пляска в разгаре, в круг врывается виртуоз и этим завершает выступление. Затем снова общие танцы, по ходу которых работает «лирическая почта», проводится бой конфетти, серпантина и т. д.</p>
<p>Затем -- снова выступления танцоров, певцов, декламаторов, которые выступают в антрактах между, танцами. Такое разнообразие программы делает вечер интересным не только для тех, кто танцует, но и для тех, кто пришел на вечер просто посмотреть, как веселится молодежь.</p>
<p>Понятно, что праздничный бал в отдельных случаях можно проводить, как костюмированный вечер, где все участники надевают маски, костюмы и т. п.</p>
<p>По ходу карнавала можно провести олимпиаду дарований. Это -- состязания между присутствующими на вечере, кто лучше споет, станцует, сыграет, расскажет или сострит. Умение использовать все виды развлечений для того, чтобы было действительно интересно, -- это большое искусство. Самое опасное здесь -- «навязывать развлечения», или, как сказал секретарь ЦК ВКП(б) тов. Андреев, «заорганизовывать» веселье. Задача затейника заключается в том, чтобы предоставить большой выбор развлечений. А каждый, кто пришел на вечер, должен иметь возможность выбрать то, что ему самому нравится.</p>

</body>
</html>
