<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Тихонов Н. Учиться у Пушкина</title>
<meta content="Н. Тихонов" name="author"/>
<meta content="Учиться у Пушкина" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Тихонов Н. Учиться у Пушкина</p>

<p>Пушкин сделал стихи явлением своей жизни. Он не отделял стих от жизни. Здесь была закономерность, и закономерность смертельная, потому что это вело на неизбежное последнее столкновение с окружающим.</p>
<p>Он писал: «Поэзия бывает исключительной страстью немногих, родившихся поэтами. Она объемлет и поглощает все наблюдения, все усилия, все впечатления их жизни».</p>
<p>Кроме того, у него была еще одна сила, которой не обладают обычно поэты и которую я бы назвал силой повседневности. Эта сила повседневности любопытна одним обстоятельством: для нее нет в жизни недостойных мелочей.</p>
<p>Образы революционной борьбы его времени (все виды их -- и карбонарии, и греческие фалангисты, и испанские революционеры), -- и такие исторические гиганты, как Наполеон и Петр, и такие народные герои, как Стенька Разин и Пугачев, и крепостное право, и декабристы, и русский крепостник, и русский раб-крепостной, -- все эпохи отмечены и взяты в поэзии, как будто одному великану за всех поручили быть и поэтом, и прозаиком, и драматургом, и историком, и критиком -- и смешить, и устрашать, и очаровывать человечество, -- и все это с огромной верой в человека. «Недаром темною стезей я проходил пустыню мира».</p>
<p>Все виды творчества необходимы, абсолютно необходимы в совершенно новых жанрах, которых мы по своей лени и по своему нелюбопытству не поднимаем. Когда-нибудь литература нашего периода ответит за это перед потомством. Разве наше время не должно этого иметь? Разве наше время, которое имеет таких героев, как Ленин, Сталин, Орджоникидзе, Киров, Ворошилов, не требует, чтобы искусство стиха попыталось поднять на свои плечи новую эпоху?</p>
<p>Разве то, что делалось в старой России, что приходилось разгадывать во тьме, не может быть сделано у нас в свете нашего строительства? У нас новые люди, замечательные цветущие страны, бывшие окраины, которые когда-то представляли только пустыни, о которых писал Пушкин в своем воображаемом разговоре с Александром I.</p>
<p>Разве масштабы борьбы за передовое человечество не изменились? Разве масштабы вражеской злобы не изменились? Недавно шел процесс троцкистов-террористов. Разве это не были особые масштабы подлости, зверства, предательства? Разве этот мрак не пронизывается громадной мощью прожекторов нашей воли, нашего сознания?</p>
<p>А наши победы? Разве прекрасные масштабы жизни не стали былью? Ведь на каждом шагу меняется не только природа, природа вещей, но и вся природа человека. Разве это не требует новой внимательности?</p>
<p>Вот почему мы должны обратиться к Пушкину и вспомнить его многообразие.</p>
<p>Пушкин брал на поверку все мировое искусство. Он делал это совершенно смело. Мы же берем очень мало. Мы не знаем современной западной поэзии, мы не проверяем ее, мы не боремся с ней.</p>
<p>Пушкин в один прекрасный день опрокинул весь строй царствовавшей литературной традиции, но, сам закрепляя свою линию, не окаменел в своей победе. Он искал все новых и новых стиховых областей, он расширял темы, включив в свою работу все многообразие мира внешнего и внутреннего. Современники называли его за эту способность Прометеем, его дарование -- чертовским дарованием.</p>
<p>В записках его находим мы много суждений о стихах, объясняющих или уточняющих его взгляды на природу поэзии.</p>
<p>Там записано, что смелость поэта не выражается в том, что он ввел в обиход одно или два слова, не принятые ранее в стиховой традиции.</p>
<p>«Жалка участь поэтов, -- пишет Пушкин, -- если они принуждены славиться подобными победами над предрассудками вкуса».</p>
<p>«Есть высшая смелость, смелость изобретения, создания, где план обширный объемлется творческой мыслью; такова смелость Гете в «Фаусте», Мольера в «Тартюфе», Шекспира, Данте, Мильтона»...</p>
<p>Это предельный запрос поэзии. Есть объяснение и тому, какой стих должен сопровождать эту высшую смелость плана:</p>
<p>«В зрелой словесности приходит время, когда умы, наскуча однообразными произведениями искусства, ограниченным кругом языка условного, избранного, обращаются к свежим вымыслам народным и к странному просторечию, сначала презренному»...</p>
<p>И далее:</p>
<p>«Прелесть нагой простоты так еще для нас непонятна, что даже и в прозе мы гоняемся за обветшалыми украшениями, поэзию же, освобожденную от условных украшений стихотворства, мы еще не понимаем». </p>

<p>Мы обнаружим в этих записках строки о том, что гений обыкновенно простодушен, а великий характер всегда откровенен.</p>
<p>Вступив в обширное государство пушкинской поэзии, найдем, что стихов плохо обработанных у него не бывает. Даже то отношению к такому небольшому и быстрому роду их, как эпиграммы, нам придется сказать про эпиграмму то же, что сам Пушкин сказал об эпиграмме Баратынского: улыбнувшись ей как острому слову, мы с наслаждением перечитываем ее как произведение искусства.</p>
<p>Поиски нового шли непрерывно, составляя основу пушкинского творчества.</p>
<p>Язык пушкинской поэзии не умирает, он сохранил всю прелесть свою, и через сто лет мы дышим его прелестью и силой.</p>
<p>Пушкинский мир не был беден впечатлениями. Но, конечно, сравнивать его с нашим миром просто невозможно. Целыми месяцами заваленная снегом деревня держала, как в плену, нашего поэта, но, появившись в столице, он поражал всех своими глубокими и разносторонними знаниями.</p>
<p>«Слушая его рассуждающим об иностранной политике, -- пишет, например, о нем Мицкевич, -- или о политике своей страны, можно было принять его за мужа, постаревшего в общественных делах и ежедневно читающего прения всех парламентов».</p>
<p>Чувство времени и чувство пространства, -- мерила, особо определяющие размеры таланта, -- всегда существовали для него в пропорциях необычайных. Множество стран, и времен, и народов вошли в его стихи. Его роман в стихах представляет энциклопедию русской жизни.</p>
<p>Поэт, связанный со всей жизнью народа, разносторонний и внимательный к переживаниям времени, поэт мысли и волнения всегда будет обращаться к наследству Пушкина и учиться у него искусству стиха и искусству правды. Пушкин был вполне земной поэт, и поэту нашего времени придется описывать вещи очень обыкновенные.</p>
<p>«Чем предмет обыкновеннее, тем выше нужно быть поэту, чтобы извлечь из него необыкновенное и чтобы это необыкновенное было между прочим совершенная истина».</p>
<p>Совершенная истина нашего времени -- это обыкновенный, каждодневный героизм необыкновенных для человечества наших современников, советских людей и наших друзей во всем мире, в эпоху, прославленную величайшим героем новых времен -- Иосифом Сталиным.</p>

</body>
</html>
