<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Тохгасын Джалилов, заслуженный артист республики, народный композитор</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="Тохгасын Джалилов, заслуженный артист республики, народный композитор" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Тохгасын Джалилов, заслуженный артист республики, народный композитор</p>

<p>Тохтасын Джалилов хранит в своей памяти свыше тысячи двухсот старинных и собственного сочинения мелодий. Из них записаны пока только 100 -- запись узбекского фольклора начата лишь недавно.</p>
<p>Тохтасын Джалилов в расцвете творческих сил -- он много дал и еще много даст советскому искусству Узбекистана. Музыка Тохтасына Джалилова есть в первой советской узбекской мелодраме «Халима» и в подготовленных к декаде узбекского искусства музыкальных драмах «Фархад и Ширин», «Гюльсара» и еще в шести пьесах. Мелодии, сочиненные Тохтасын Джалиловым, поет и играет весь народ.</p>
<p>Тохтасын Джалилов блестяще играет на всех народных инструментах и руководит национальным оркестром из 100 человек.</p>
<p>Родился Тохтасын Джалилов в 1896 году, в семье грузчика, в городе Андижане. Городок этот имел свою думу. В этой думе Тохтасын Джалилов до 16-летнего возраста служил мальчиком на побегушках.</p>
<p>За «плохой, непокорный нрав» его выгнали со службы. Тохтасына «из милости» взял в ученье сапожник. К тому времени отец Тохтасына умер, и мальчику пришлось содержать семью на жалкие 80 копеек в неделю, -- таков был заработок Тохтасына. За шесть лет шитья ичигов (узбекские сапоги на мягкой подошве) Тохтасын залез в долги: хозяин сосчитал, что ученик должен ему 24 рубля. Таких денег Тохтасын не собрал бы за всю жизнь. Он перешел к другому хозяину, но заболел. Долг возрос до 54 руб. Подмастерье с таким долгом объявлялся несостоятельным и уже не имел права уйти с работы, а мог быть только проданным.</p>
<p>Тохтасын затосковал и тоску свою стал изливать в музыке.</p>
<p>Но настоящее горе было впереди. Чтобы сохранить подле себя хорошего подмастерья, да еще и музыканта, приобретающего славу, хозяин предложил Тохтасыну жениться в долг на своей дочери. Тохтасын женился и стал должен 120 рублей.</p>
<p>Вскоре обстоятельства прижали тестя, и он потребовал, чтобы Тохтасын вернул долг. Но Тохтасыну легче было добыть месяц с неба, нежели 120 рублей. Тогда хозяин вывел Тохтасына на базар -- продавать.</p>
<p> -- Хороший сапожник и музыкант к тому же, -- объявил на базаре тесть. -- Цена 120 рублей.</p>
<p>Покупатель нашелся. Это был содержатель чайханы, богач, бывший в милости у царя -- Уста Хал-мирза. У заведения Хал-мирзы всегда толкался во множестве народ. Музыканты стекались к нему со всех концов Узбекистана и даже из соседних стран. У них-то и накопил свой колоссальный багаж Тохтасын Джалилов. У них он усвоил основы музыкальной науки.</p>
<p>Наступил 1917 год. Во время керенщины судьба снова повернулась спиной к Тохтасыну Джадилову. В Андижане образовался шура ислам -- совет мусульман. Это была реакционная организация, проповедывавшая религиозное мракобесие. Первым ее актом было... запрещение музыки. По шариату, мол, не положено... Тохтасыну пришлось работать сперва на хлопковом, потом на мыловаренном заводе; он был и дровосеком и пекарем, но потихоньку продолжал заниматься любимым искусством, выступая иногда в тесном кругу рабочих или дехкан.</p>
<p>Октябрь принес Тохтасыну Джалилову право на занятие любимым делом, право на творчество.</p>
<p>От боев с басмачами, от агитации за советскую власть Тохтасын Джалилов, вместе с другими пионерами узбекского советского музыкального искусства, пришел к организации музыкального театра, к расцвету советского искусства Узбекистана.</p>

</body>
</html>
