<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>С. Д. Старые и молодые</title>
<meta content="С. Д." name="author"/>
<meta content="Старые и молодые" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">С. Д. Старые и молодые</p>

<p>Первая ярославская областная олимпиада самодеятельности колхозной молодежи привлекла, вместо ожидаемых 350, свыше 500 участников и дала неожиданный результат: победителями на ней оказалась не молодежь, а старики.</p>
<p>Хор Красносельского промколхоза занял первое место. Его руководителю и запевале Ивану Флегонтовичу Бородину -- 78 лет, а всем 16 певцам вместе -- около 820. Собственно, нельзя назвать просто хором этот ансамбль стариков. Выстроившись правильным полукругом, они начинают «Как на тоненький ледок». Из середины этого разноцветного полукруга выходит запевала Иван Флегонтович Бородин. В руках у него красный платочек. Платочек вздрагивает, свивается, натягивается, играет вместе с певцом, изображающим героя песни -- незадачливого Ванюшу. Две участницы хора плавной танцовальной поступью приближаются к «Ванюше», растянувшемуся на полу, подымают «за белы ручки» и наперебой в сдержанном, но нарастающем ритме увлекают за собой.</p>
<p>После второй песни -- «Сарафан голубой» -- начались частушки. Подбоченясь и помахивая платочком, слегка ныряющим шагом выплыла на середину женщина. В зале нарастает смешок -- так эта женщина грузна, велика, дородна. Она добродушно улыбается залу и молодым голосом поет:</p>
<p class="verse">Раньше я была худа,<br/>
Ноньче я поправилась,<br/>
Коллективная работа <br/>
Очень мне понравилась.</p>
<p>Переждав взрыв смеха и аплодисментов, вступает, приплясывая и кивая на нее, Бородин:</p>
<p class="verse">В старину-то Акулина <br/>
И на рынок не ходила.<br/>
Ну, а нынче Акулина <br/>
По спектаклям заходила.</p>
<p>И, как бы обрадовавшись и Акулине и аплодирующему залу, он отчеканивает быстрыми ногами удивительную дробь, любуясь своими сапогами: </p>
<p class="verse">Вы послушайте, ребята,<br/>
Как мы жили, старики.<br/>
Раньше мы носили лапти,<br/>
А теперя -- сапоги.</p>
<p>Но Бородин вдруг стал серьезен. Он взмахивает своим красным платочком и значительно, торжественно объявляет:</p>
<p class="verse">Старину мы растоптали<br/>
Двадцать лет тому назад.<br/>
Мы советску власть признали,<br/>
Ее будем уважать.</p>
<p>Особенность этого ансамбля -- в отсутствии обычной разорванности между номерами и между участниками. Песни чередуются, как нарастание веселой игры, участники общаются друг с другом и текстами песен и построением пляски -- и в то же время хор превосходно держит строй, поет уверенно и музыкально.</p>
<p>52-летний Кочкин (колхоз «Красный Октябрь») победил на соревновании плясунов. В сложной дроби, нарастающем ритме, бешеной присядке-пляске Кочкин как бы подшучивает с хитрецой: вот, мол, какие мы удальцы. После особенно сложного коленца он, поводя плечами, проплывает кругом по сцене, усмехаясь, как будто ему вовсе не трудно при сложной дроби танцующих ног сохранить свободными от напряжения плечи, шею, руки. У других -- молодых танцоров -- при тех же движениях голова наклонена вниз, плечи зажаты усилием сохранить неподвижность корпуса и рук, шея напряжена.</p>
<p>Шесть немолодых, серьезных, степенных женщин -- стахановское звено (Буйский район). Они поют старинные народные песни. Слов почти не разобрать, -- все дело в самом тембре их голосов и в манере передачи протяжных и заунывных «Волга-реченька» и «Скушно пташке сидеть в клетке». Звуки голосов похожи на звуки рожка. Те же переливы, чуть скрипучие, варьирующие основную нехитрую тему, тот же особенный, лиричный оттенок. «Так спокон веку в Костромской губернии бабы поют, в других, конечно, другие песни от старины остались».</p>
<p>Старинные песни, пляски показаны на олимпиаде во всей своей прелести. Проникаешься уважением к старикам, живущим новой жизнью, работающим по-стахановски, но сохранившим для нас душу старого народного искусства с его грустью, с его удалью.</p>
<p>С чем же пришла на свою олимпиаду колхозная молодежь? Здесь резко намечены две линии: то, что делали сами, и то, что творили руководители, вооруженные «направлениями в искусстве».</p>
<p>Тося Низовкина и Нюра Першина -- закадычные подружки. В их колхозе были непорядки. Девушки решили «поправить дело частушками». И, действительно, поправили. С тех пор все свободное время они репетируют новые номера, отыскивают частушки в сборниках, песенниках, записывают передачи по радио, придумывают сами. Каждое движение исполнительниц, начиная с первого выхода, обдумано и тщательно прорепетировано. Порядок исполнения частушек точно зафиксирован. В «режиссерском экземпляре» записан не только текст, но и движения пляски после каждой частушки!</p>
<p>Выступили на олимпиаде три драмколлектива. Коллектив села Кукобой (Первомайский район) поставил «Каменного гостя». Всячески приветствуя любовь к Пушкину и желание воспроизвести его гениальные творения на советской сцене, все-таки посоветуем и кукобойскому и многим другим драмкружкам: если вы еще не умеете разобраться в сложности характеров и отношений, если вы еще не овладели хотя бы элементарной сценической грамотой, если вы, наконец, не научились играть без суфлера, -- не ставьте «Каменного гостя». Трагедия эта не под силу слабому кружку, -- значит, зритель получит неверное представление и о трагедии, и о Пушкине. Бессвязное повторение текста за суфлером, ничем не оправданное хождение по сцене -- вперед-назад, отсутствие общения между партнерами, -- ну где тут может быть трагедия страстей и вообще Пушкин?</p>
<p>Именно любовь к величайшему поэту и должна была заставить коллектив крепко подумать о выборе вещи, взвесить силы и употребить их на самую глубокую, тщательную, любовную подготовку спектакля.</p>
<p>Второй пушкинский спектакль -- «Цыганы» (колхоз «Огородник», Костромской район) -- значительно сильнее. Сильнее именно потому, что в нем чувствуется любовь и уважение к своей работе, к серьезности пушкинского материала, к зрителю, может быть, впервые слушающему со сцены пушкинский стих. Весь текст «от автора» был дан чтецу, сидящему за столиком в углу сцены, перед занавесом, а на сцене происходило то, что в поэме написано в драматургической форме. Действующие лица, видимо, немало поработали и над текстом и над образами. Значительно слабее их оказался чтец. Он только произносил текст, а ведь в его «роли» есть немало самых драматических, самых поэтичных мест, которые должны усиливать нарастание действия от сцены к сцене. Здесь же они расхолаживали зрителя, -- так вяло, однотонно произносились эти прекрасные, волнующие строки. Земфира, старый цыган, Алеко уверенно, свободно, осмысленно читали свои роли. Видно было, что волнение и страстность прекрасных стихов близки им, но неопытность и отсутствие мастерства мешали выявить их в полной мере. Больше всего мешало исполнителям неумение слушать партнера, внутренне общаться друг с другом. Чрезмерны гримы: в погоне за «настоящими цыганами» перемазались ребята до черноты и закрыли гримом выразительность лиц.</p>
<p>Драмколлектив села Семеновское (Борисоглебский район) показал (2-й акт) «В испанском городе», дешевую агитку, опошляющую представление о героической борьбе испанского народа с фашистами. Трескучие слова заставили исполнителей пойти по пути фальши и ложной декламации. По сцене ходили не живые люди, а болтуны и хвастуны, не вызывающие ни сочувствия, ни уважения. Такими их сделала пьеса. Жаль трудов, потраченных хорошим коллективом на такую пошлятину. Кстати, пьеса запрещена ГУРК.</p>
<p>Особое место в олимпиаде заняли два коллектива: кружок Молвитинского района и балетный ансамбль колхоза «Красный огородник».</p>
<p>Молвитинский кружок показал монтаж на тему о сталинской Конституции. Четыре участницы выступления готовились, видимо, долго и добросовестно. Текст знают на-зубок, все движения точны, согласованны, уверенны. Но обидно за способных и старательных девушек, которых заставили маршировать по всем правилам шагистики покойницы «синей блузы» и выкрикивать переложенные на стихи пункты Конституции.</p>
<p>Бессмысленная, мертвая форма опошляла смысл горячих, великих идей Конституции. Порочна и самая идея -- устраивать из текста Конституции эстрадный номер.</p>
<p>Наше искусство должно служить пропаганде идей Конституции не выкрикиванием ее текста с эстрады. Глубоко продуманное вскрытие самых идей Конституции, выраженное в лучших произведениях советской поэзии и драматургии, -- вот над чем нужно работать кружку, посвящающему спектакль сталинской Конституции.</p>
<p>Балетный ансамбль колхоза «Красный огородник» объявил, что «языком танца» расскажет старинную, всем известную сказку о Снегурочке. Но интересная мысль о плясовой инсценировке сказки оказалась изуродованной подражанием самой скверной профессиональной эстраде. На сцене порхали девушки с газовыми шарфами и бумажными цветами, подражая балету, но не обладая его мастерством. Получилось бессмысленное кружение, слащавые позы, лишенное всякого намека на содержание «показывание себя». Все это сопровождалось вальсом Шопена, вовсе неуместным по замыслу сказки и по возможностям исполнительниц.</p>
<p>Эти два коллектива, внешне очень непохожие, одинаковы по существу работы. Они не искали формы выступления, вытекающей из замысла, из содержания, из темы. Каждый из них пытался подставить под понравившуюся форму несвойственное этой форме содержание. Хоровая декламация и физкультура увлекли руководителя и участниц молвитинского кружка. Под это подставили потом текст Конституции. Но могли бы подставить и другие слова -- движения и интонации не надо было бы менять, так как они все равно ничего не выражают.</p>
<p>Балетный кружок мог назвать свой танец иначе. Здесь от «Снегурочки» -- только костюм деда-Мороза. Переодеть одного участника в другой костюм, -- ничего не изменится: содержания нет.</p>
<p>Такие кружки обречены на топтание на месте, на скуку. Нужно знать, для чего готовится спектакль, что хочешь сказать зрителю и как это нужно выразить.</p>
<p>Областное управление по делам искусств превосходно организовало олимпиаду. Большую помощь оказал обком ВЛКСМ. Олимпиада длилась три дня. На третий день к итоговому вечеру, перед началом, начальник управления тов. Плытник огласил решение жюри, и тут же были розданы премии лучшим (патефоны, швейные машины, фотоаппараты, музыкальные инструменты и т. д.). Во время олимпиады с ее участниками проводились подробные консультации.</p>
<p>На олимпиаде выявилось богатство фольклорного материала, -- нужно бережно использовать его. Есть опасность влияния синеблузных и просто малограмотных кружководов. Подготовка кадров руководителей самодеятельности -- одна из первоочередных задач Ярославского управления по делам искусств. Нужно наладить снабжение репертуаром и постоянно следить за дальнейшим ростом лучших и подымать отстающих.</p>
<p>Первая олимпиада должна быть не итогом, а началом работы.</p>

</body>
</html>
