<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Ирась И. Поэт красок</title>
<meta content="И. Ирась" name="author"/>
<meta content="Поэт красок" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Ирась И. Поэт красок</p>

<p>Урал Тансыкбаев -- замечательный художник, в своих работах многое заимствовавший у народного творчества. Его картины напоминают красочные казахские паласы. Умело использовав их декоративность с ее плоскостностью, обобщенностью и условностью цвета и формы, Урал Тансыкбаев переходит к реалистическому изображению природы.</p>
<p>Заслуженную славу ему принесла картина «В кочевьи» (1932 год), в которой изображены степь, озаренная теплым розоватым светом заходящего солнца, юрты, стада верблюдов. На первом плане девушка вслушивается в вечернюю тишину.</p>
<p>Сила и обаяние творчества Тансыкбаева -- в его колористическом мастерстве. Он пишет свои картины без предварительной прорисовки контуров, разбрасывая по холсту цветовые пятна, которые постепенно обретают искомую форму. Как подлинный живописец, он строит прежде всего цветовую композицию.</p>
<p>Весь его творческий путь -- борьба двух начал: здорового реалистического восприятия природы и влияний, навеянных работами постимпрессионистов<sup><a href="#$f1">1</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Постимпрессионизм -- формалистическое направление в живописи последней четверти XIX века, ставившее своей задачей создание картин путем нанесения на полотно мелких точек ярких, чистых красок.</p>
<p>Реалистическую линию в творчестве Тансыкбаева можно проследить по таким работам, как «Портрет узбека» (1927 год). В 1934 году «Портрет узбека» был в числе экспонатов на выставке в Филадельфии. К этой же категории относится написанная с большим настроением картина «В родном ауле» (1933 год), изображающая приезд красноармейца к себе домой, и ряд пейзажей: «Долина Причмуллы», «На Чирчике» и «Голубой пейзаж». В этих картинах художник отрешается от плоскостного письма, в них много воздуха, картины обретают глубину. Упорно работая над передачей прозрачных далей, Тансыкбаев стремится к реальному изображению многообразных форм окружающего мира, которые у него раньше нередко сводились к условным декоративным схемам.</p>
<p>Любимой темой Тансыкбаева становится колхозный труд. Эта тема нашла отражение в таких работах, как «Обрезка винограда», «Сбор фруктов», «Ходжикент», «Обеденный перерыв» и др.</p>
<p>«Партизаны» и большое полотно -- «Борьба с басмачами» романтически претворяют тему гражданской войны. В последние годы в пейзажах Тансыкбаева появляются мотивы города («Улица в городе», «Утро» и др.).</p>
<p>Когда-то по городам Средней Азии кочевали народные живописцы. Они расписывали стены медрессе<sup><a href="#$f2">2</a></sup>, мечетей, чайхан и богатых домов. Но их творчество было ограничено орнаментом, так как ислам запрещал изображать человека. Урала Тансыкбаева влечет и к стенной живописи, и здесь он как бы стремится восполнить то, чего не могли осуществлять народные художники, порабощенные изуверской догмой ислама. В 1932 году он пишет серию эскизов к фрескам на тему о народном восстании 1916 года. Позднее он создает ряд эскизов монументальных росписей («Ударники стройки», «Интернационал», «Партизаны», «Освобожденная женщина» и др.). К сожалению, эти фрески ему пока осуществить не удалось. Надо полагать, что наметившийся в Узбекистане поворот к художественному обогащению архитектуры и борьба за подлинное содружество мастеров зодчества, живописи и скульптуры дадут возможность Тансыкбаеву проявить свое большое дарование фрескиста.</p>
<p class="footnote" id="$f2"><sup>2</sup> Медрессе -- духовное училище.</p>
<p>Прежде чем стать художником, Урал Тансыкбаев был рабочим-табачником, виноделом. Многочисленные поездки по Средней Азии обогатили его большими и разнообразными впечатлениями.</p>
<p>Творческую судьбу Тансыкбаева решила его персональная выставка, устроенная им в 1924 году на винодельческом заводе. Талантливый самоучка получает признание и едет в Пензу, где учится у художников Горюшкина-Сорокопудова и Петрова.</p>
<p>В последние годы художник совершает ряд поездок по Средней Азии. Он проводит долгое время в Фергане, посещает Самарканд, Киргизию, но больше всего его привлекает Южный Казахстан. Серия его замечательных пейзажей «Капланбек» и «Бричмулла» подтверждает остроумное замечание французского пейзажиста Сислея: «Каждая картина показывает то место, в которое влюблен художник».</p>
<p>Холсты Тансыкбаева -- это песнь солнечной природы, благородных, мягко сгармонированных красок.</p>
<p>Большое декоративное чутье, лиризм, которому не чужда известная созерцательность, -- все это роднит картины Урала Тансыкбаева с народным творчеством. По своей значимости они выходят далеко за пределы его родной республики.</p>

</body>
</html>
