<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Моисеев И. Хореографическая культура народов СССР</title>
<meta content="И. Моисеев" name="author"/>
<meta content="Хореографическая культура народов СССР" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Моисеев И. Хореографическая культура народов СССР</p>

<p>Танцы народов Советского союза количественно богаче и разнообразнее, чем вместе взятые танцы любых народов, любой другой страны и даже любого континента.</p>
<p>Слава украинских плясок велика и общеизвестна.</p>
<p>В танцах армянского народа отражены решительно все стороны народного быта от глубокой древности и до наших дней. В женском танце «крынги» показан весь день армянской женщины, начиная с утреннего умывания и до вечернего отдыха. Необычайная жизнерадостность и изобразительность армянских праздничных плясок может служить для нас образцом при изучении народного творчества. Достаточно говорит за себя и то, что в Армении насчитывается до 300 танцев. Все эти танцы красноречиво свидетельствуют о творческой одаренности народа, о его жизнерадостности, о его чувстве пластичности.</p>
<p>Кавказ и Закавказье являются истинной сокровищницей хореографии. Такие танцы, как танец Грузии -- «лекури», танец Осетии -- «симд», Черкессии -- «уч», Гурии -- «перхули», Аджарии -- «хоруми» по своей культуре и чеканности формы являются шедеврами композиционного искусства в танце.</p>
<p>На особом месте стоит искусство танца в Средней Азии. Наиболее интересны танцы Памира, Таджикистана и Узбекистана. Это «ракс асби» (танец коня) на Памире, этот же танец под названием «кок-пар» (козлодрание) исполняется в Казахстане; «раксы ба дойра» (танцы под бубен) -- их очень много, и они весьма разнообразны: исключительный по выразительности -- «ракс дастачи» (танец рук), «шамшири бозы» (танец с шашкой), «ракс эйсанам» (танец с музыкальным инструментом); и, наконец, ряд выразительнейших танцев, вроде узбекского производственного танца «пахта» (хлопок), показанного на фестивале в исполнении Каримовой. Древнее и исключительно своеобразное танцовальное искусство Средней Азии сохранилось до наших дней. Танцоры Средней Азии не знают себе равных по чувству и пониманию ритма.</p>
<p>Художественное совершенство танцев, показанных на фестивале, перерастает границы искусства отдельных народностей. Эти танцы имеют все права на то, чтобы стать достоянием всех народов нашего Союза, стать достоянием советского театра, оплодотворять и воспитывать профессиональное искусство. В связи с этим перед нами со всей серьезностью встает вопрос о тщательном изучении танцовального искусства народов СССР.</p>
<p>Огромное количество народных танцев исчезает, отмирает. Искусство тесно связано с бытом народа, его нравами, его культурой; уходит старый быт, и вместе с ним исчезают порожденные им танцы. Мы теряем драгоценные образцы искусства ушедшей культуры, которые мы не сможем затем возродить.</p>
<p>Возникает потребность в создании хореографического научного центра -- учреждения, в котором могли бы быть сосредоточены все виды народных танцев, где бы устанавливали между ними связь, доискивались до их корней, изучали бы их художественные особенности.</p>
<p>К изучению народных танцев нас толкают практические, конкретные задачи: мы должны учиться на этих танцах, они должны явиться содержанием тех будущих советских балетов, которые отразят нашу советскую действительность, быт, историю, эпос отдельных народов, отдельных республик. Другими словами, институтами для изучения народного творчества должны быть хореографические театры, которые непосредственно заинтересованы не только в изучении, но и в популяризации, в отражении на сцене искусства народов, их быта, их эпоса.</p>
<p>Но можно ли народный танец перенести в нетронутом виде на сцену? В этом вопросе нельзя придерживаться единого принципа. О каждом отдельном случае нужно судить особо. Не у всех народов танцовальная культура стоит на одинаковом уровне. Нередко многие элементы танца находятся лишь в зачаточном состоянии. Мы вправе развивать эти элементы. Если мы будем сообразоваться с идеей танца, это не будет искажением народного творчества.</p>
<p>Иногда народный танец бывает настолько совершенным, что задача сводится лишь к правильному его усвоению и верной интерпретации. Например, культура армянского танца так высока, форма его так чеканна и выразительна, что артист должен заботиться лишь о том, чтобы у него хватило мастерства показать танец на сцене с таким же блеском, как он исполняется народом. В иных случаях артисту придется думать не об усложнении танца, а об его упрощении применительно к своим возможностям. Это в частности относится к танцам кабардино-балкарцев; их своеобразной технике могут позавидовать любые профессионалы.</p>
<p>Очень часто, перенося народные танцы на сцену и желая использовать подлинно народные танцовальные мотивы, мы вынуждены их исполнять под сочиненную композитором музыку, не имеющую ничего общего с народной. Результаты обычно бывают весьма плачевные. В точности, казалось бы, скопированный народный танец из-за этой музыки совершенно теряет народный характер и кажется искусственным, надуманным. Характер народного танца, его эмоциональное содержание органически связаны с его музыкой. Взятые порознь, и музыка и танец много теряют.</p>
<p>И в музыке, и в танце нужно пользоваться подлинно народным материалом, совместно развивать их, и тогда только они наиболее правдиво будут звучать со сцены.</p>
<p>К сожалению, оторванность профессионального искусства танца от искусства народа неблагоприятно отразилась на развитии нашего балета, а равно и на развитии народного танца. Разобщенность между профессиональным и народным искусством причинила нам большой ущерб -- мы потеряли русский танец. У нас в балете нет настоящего русского танца, его сочиняют балетмейстеры.</p>
<p>На фестивале мы не видели ни одного подлинно ценного образца народного русского танца. Но в то же время мы наблюдали прекраснейшие элементы русского танца у чувашей, удмуртов, калмыков, башкир и казанских татар.</p>
<p>Чем объяснить такое явление, например, у чувашей? Волга была единственным торговым путем с севера России на юг, и вместе с русскими людьми русский танец проник в Чувашию, где он принял лишь некоторые национальные оттенки чувашского народа. В больших городах, как например, в Москве, русский танец подвергся губительному влиянию чечотки, «цыганской венгерки», дурной эстрады и т. д., которые постепенно растворили его в себе.</p>
<p>Не будь у нас полной разобщенности между профессиональным и народным искусством, на сцене наших театров сохранились бы образцы подлинного русского танца, не подвергшегося влиянию наносных и чуждых ему элементов.</p>
<p>Казалось бы, проще всего очистить русский танец от всех элементов цыганской венгерки и чечотки. Но это неверно. Если у нас в балете нет русского танца и мы не смогли его показать и на фестивале, это не значит, что он не сохранился у народа. Он исчез в городе, но подлинные образцы русского танца мы можем увидеть в колхозах Калининской и Московской областей, на севере -- в Пскове, Новгороде, Сибири, можем увидеть его и на Волге. И следует отметить, что русский танец не одинаков: на севере его исполняют совсем не так, как на Волге. Основная ошибка постановщиков русского танца в том, что они придают ему единый стиль. Аналогичной ошибкой в свое время грешили ориенталисты, писавшие музыку Востока вообще, в то время как есть музыка Казахстана, Узбекистана и т. д.</p>
<p>Одним из средств привлечения на нашу сцену настоящей русской пляски должна быть организация конкурса на русский танец.</p>
<p>Танец рождается из быта народа, из его характера, культуры, нравов. Он тесно связан с костюмом, с музыкой, языком, поэзией. Танец отражает настроения народа, его мысли, его впечатления. Вместе с изменениями в быте, в культуре изменяется костюм, музыка, меняется самый танец. В силу этого мы не должны бояться влияний, которым подвергается тот или иной вид искусства, в частности танец. Танец -- это процесс, в котором целый ряд элементов отмирает и нарождается вновь. Влияние города, которому подвергался русский танец, во многом уже стало его органической частью, и мы не имеем права совершенно отсекать все наносные элементы. Русский танец необходимо очистить от чуждых, искажающих наслоений, возродить присущие ему стилистические черты и, быть может, обогатить его теми наиболее здоровыми элементами, которые в него влились.</p>
<p>Отражение быта в искусстве нагляднее всего можно проследить на танцах первобытных людей. В охотничьих танцах народов Севера великолепно переданы повадки зверей и птиц: танец ворона, танцы оленя, нерпы и др. В этих танцах выражены непосредственные впечатления народа. Искусство народов, стоящих на более высокой ступени культуры, приобретает иные формы. Если первобытный охотник исполнял танцы, буквально воспроизводящие его трудовые процессы, то это вовсе не означает, что в наше время человек должен отражать в танце свою профессию. Не без пользы для себя мы можем проследить процесс исторического развития танца, проследить, как по мере культурного роста народа усложняются психология, логика и эстетика танца.</p>
<p>Существует мнение, что танец развивается самопроизвольно, вне зависимости от окружающей действительности. Нетрудно опровергнуть это утверждение. Так, в эпоху Возрождения женщины носили чулки не вязаные, а полотняные, и никакими стараниями не удавалось придать ногам красивую форму; поэтому юбки были широкие и длинные и танцы -- сообразно костюму -- были такие, чтобы не нужно было показывать ногу. Когда во Франции был изобретен вязаный чулок, юбки стали короче, -- не стыдились показать ногу, все движения сделались шире, смелее.</p>
<p>Тот же процесс мы наблюдаем на многих танцах наших народов. Можно ли танцовать лезгинку в пиджачном костюме и в ботинках «Скороход»? Когда на вечере городской самодеятельности кто-то попытался исполнить кавказский танец в нашем обычном костюме, то он был воспринят, как пародия на подлинно национальный танец. А вместе с тем мы требуем, чтобы целый ряд русских танцев сохранил черты, присущие им при их зарождении. В русском танце огромное значение играл сапог, и отбивка по голенищу была очень важным элементом движения. Теперь, когда ботинки заменили сапоги, и когда танцуют в ботинках, отбивка, естественно, отпадает.</p>
<p>Великая Пролетарская революция, строительство социализма, перестраивающие быт народов Советского союза, принесли большие изменения и в их искусство -- в частности в танец. Узбекская женщина носила паранджу. Она не имела права общаться с мужчинами, не могла с ними танцовать. Не случайно у узбеков было много сольных и групповых танцев -- отдельно мужских и женских, а общих не было совсем. Когда после Великой Пролетарской революции узбекская женщина сняла паранджу, изменилась и ее психология, она перестала бояться и стыдиться мужчины; начали появляться общие узбекские танцы. «Ур-бала-ларе» -- один из таких вновь зародившихся танцев.</p>
<p>Наши хореографы-специалисты могли бы сыграть немаловажную роль в процессе формирования нового танца. Они могли бы помочь созданию танцев, отвечающих новым идеям, новым зарождающимся у народа темам. Не надо бояться искусственности, которая может быть привита народу через эти танцы. Природа народного искусства такова, что в нем выживает только то, что действительно народно, а все чуждое отмирает. В казахской «азат-хвез», танце освобожденной девушки, дана попытка показать, что раньше женщина носила паранджу, а теперь сняла ее. Мы здесь явно ощущаем руку балетмейстера, причем подчас она груба и мало художественна. Но, несмотря на привнесенную балетмейстером искусственность, идея этого танца глубоко народна, она волнует зрителя.</p>
<p>Для создания нового танца очень много делает Красная армия. Широко развитая и прекрасно организованная красноармейская самодеятельность оказывает влияние и на народный танец и на народное искусство. Демобилизованный красноармеец, вернувшись домой, приносит с собой тот вид самодеятельности, который складывается в Красной армии. Образцы красноармейской самодеятельности показывают нам, какую культурную роль она играет в создании нового танца, причем ее влияние увеличивается с каждым годом. Рука настоящего мастера, обладающего большим художественным чутьем и тактом, может и должна способствовать развитию этой наиболее организованной самодеятельности.</p>
<p>Роль балетмейстера в кружке художественной самодеятельности несколько отличается от его роли в профессиональном театре. Здесь нужно как можно меньше навязывать, особенно в области манеры исполнения, избегать всего, что может исказить народность.</p>
<p>Гораздо хуже обстоит дело с городской самодеятельностью, которая пока что не столько творит танцы, сколько перенимает. Этим объясняется необычайно бурное увлечение городской самодеятельности «яблочком» из «Красного мака»: его танцуют в каждом городе. Этому способствует нездоровое влияние эстрады. И здесь балетмейстер мог бы сыграть весьма положительную роль.</p>
<p>Возникает вопрос о необходимости организовать методический художественный центр для руководства той стихийной самодеятельностью, которая в настоящее время не поддается никакой художественной организации. Парки культуры и отдыха, клубы, кружки, -- все они занимаются художественной самодеятельностью, но очень часто отсутствует главное -- квалифицированный руководитель. Опыт годовой работы автора этой статьи в Театре народного творчества, знакомство с работой клубов и домов самодеятельности показали, что в большинстве случаев, вместо того, чтобы поднимать уровень художественной культуры масс, эти организации становятся рассадниками пошлости.</p>
<p>Организация художественно-методического центра для руководства художественной жизнью наших кружков, клубов, парков отдыха, эстрады и т. п., преподавание танцев в общеобразовательных школах и, наконец, создание подлинно советского балета -- вот стоящие перед нами задачи, откладывать которые мы не вправе. Мы должны изучать народный танец, мы должны помогать рождению нового народного танца. Мы должны создать новый советский балет на материалах подлинного народного искусства.</p>

</body>
</html>
