<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Гудков В. Карельское кантеле</title>
<meta content="В. Гудков" name="author"/>
<meta content="Карельское кантеле" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Гудков В. Карельское кантеле</p>

<p>Вокруг музыкального инструмента кантеле сложено много поэтических легенд и преданий. Некоторые руны называют первым мастером, сделавшим кантеле, кузнеца Илмойллине. Другие руны, в частности те, которые вошли в народную эпопею «Калевала», приписывают создание кантеле вещему старцу Вейнемейнену. Первое свое кантеле он сделал из рыбьих костей, но это кантеле погибло в море, во время битвы за обладание чудесным сокровищем -- Сампо.</p>
<p>В тоске о погибшем любимом инструменте бродил Вейнемейнен по лесу. Там он подслушал, как плакала береза, жалуясь на всяческие обиды от людей и природы:</p>
<p class="verse">Часто к дереву подходят,<br/>
Часто нежную березу<br/>
При подсечке подсекают,<br/>
На поленья расщепляют...<br/>
Боль тогда приносят ветры,<br/>
Иней -- горькие заботы,<br/>
Вихрь уносит зелень шубы,<br/>
Иней -- всю мою одежду...(«Калевала», руна 44).</p>
<p>Вейнемейнен утешает березу:</p>
<p class="verse">Ты не плачь, моя береза,<br/>
Не горюй, в зеленых листьях,<br/>
С белым поясом, не плачься!<br/>
Жребий твой вполне счастливый,<br/>
Жизнь твоя вполне отрадна,<br/>
Ты от радости заплачешь,<br/>
Зазвучишь от наслажденья. (Там же.)</p>
<p>Из березы он сделал новое кантеле, звучавшее под его пальцами столь чудесно, что, внимая этим звукам:</p>
<p class="verse">...Все мужчины, что там были,<br/>
Все стояли, снявши шапки,<br/>
И что ни было там женщин,<br/>
Все у щек держали руки;<br/>
Очи девушек в слезинках,<br/>
Парни стали на колени... (Там же.)</p>
<p>В этих словах сказывается большая любовь народа к музыкальному искусству, к созданному им музыкальному инструменту. Когда, наряду с охотой, начало распространяться примитивное подсечное земледелие, костяные музыкальные инструменты сменились деревянными. И самое слово «кантеле» («канделях») близко карельскому слову «кандо» -- пень, обрубок дерева. Именно из небольшого деревянного обрубка вытесывается топором, затем окончательно отделывается ножом (иногда долотом) резонансовый ящик кантеле, на котором и по сей день играют старики-карелы в колхозных деревнях.</p>
<p>Материалом, из которого выдалбливаются кантеле, служат чаще всего ель и ольха. Дерево выбирается крепкое, с прожилками и без сучков, чтобы инструмент не раскалывался и выдерживал натяжение струн. Обычная форма кантеле -- неправильный четырехугольник, суживающийся к одному концу. Узкий конец кантеле слегка загнут книзу и снабжен двумя или тремя выступами. Сквозь них продевается железный стержень (большой гвоздь, напильник или кусок толстой проволоки), на котором, охватывая его петельками, укрепляются струны. По рунам «Калевалы», струны кантеле делались из конского хвоста или женских волос. От одной пожилой карелки мне пришлось слышать, что в молодости она видела в своей деревне кантеле с волосяными струнами, звучавшими очень слабо, но нежно и приятно. В Карельском этнографическом музее хранится несколько экземпляров кантеле с жильными (кишечными) струнами. Однако все кантеле, обнаруженные за последнее время, снабжены металлическими струнами из тонкой стальной, железной или медной проволоки. Чаще всего для этой цели употреблялись балалаечные струны. Для натяжения струн служат деревянные колки, укрепленные в противоположном стержню конце кантеле, имеющем специальный гребнеобразный выступ. Если кузов кантеле выдолблен сверху, то в него плотно вкладывается (без помощи клея) еловая дощечка-дека с одним или несколькими резонансовыми отверстиями. Но бывает, что кантеле выдалбливается сбоку или снизу. Тогда дека составляет одно целое со всем инструментом. Такие кантеле звучат много хуже, чем со вставной декой. Иногда инструмент украшается художественной резьбой и окрашивается в различные цвета. Вообще, тщательно сделанное деревенским искусником кантеле поражает изяществом пропорций и большим художественным вкусом отделки.</p>
<p>Число струн бывает различно. Руны «Калевалы» упоминают о пятиструнном кантеле. В музеях Финляндии имеются образцы кантеле с пятью струнами. В Карельской АССР пока еще не найдено кантеле менее, чем с семью струнами, но, надо сказать, изыскания в этой области только начинаются. Чаще всего в Пряжинском, Петровском и Олонецком районах встречаются кантеле с 10--12 струнами. Исключением является кантеле виртуоза-самоучки С. И. Тупицына, снабженное 44 струнами.</p>
<p>При игре кантеле держат на коленях или кладут на стол, что усиливает звучность. Играют, перебирая струны пальцами обеих рук, причем обычно употребляются только пять пальцев: большой, указательный и средний правой руки и указательный и средний -- левой. Струны задеваются мякотью кончиков пальцев, но иногда и ногтями. Пальцы по желанию исполнителя движутся и к себе и от себя. Такой способ игры дает возможность быстрых пассажей в ломаных аккордах, двойных нотах и трезвучиях.</p>
<p>Репертуар кантелистов, которых мне приходилось слышать, составляли обычно или характерные переборы-прелюдии, или старинные карельские танцы: «кадрель», «круга», «ристукондра». (См. на соседней колонке примеры наигрышей, записанных мною от кантелистов Пряжинского района.)</p>
<p>Такой репертуар мог сложиться только в результате долгой практики игры под танцы на деревенских вечеринках. Так оно и было в действительности. Кантеле до революции было почти единственным музыкальным инструментом, доступным бедняку-карелу. Оно было спутником всех радостей и горестей карельского трудового крестьянства, украшало редкие минуты отдыха, помогало незатейливому веселью деревенских «бесед», сопровождало пение древних рун и бытовых песен.</p>
<p>В 1932 году Карельский научно-исследовательский институт начал систематическое изучение бытования и художественных возможностей кантеле. Работа эта встретила сопротивление со стороны некоторых группировок, ориентировавшихся на буржуазную Финляндию.</p>
<p>Говорили, что кантеле -- инструмент вымирающий, примитивный, что вместо кантеле надо популяризировать скрипку и духовые оркестры и т. п. Здесь сказалось барское пренебрежение к народному творчеству, шовинистическое отрицание за карельским народом права на самостоятельные формы музыкальной культуры. Жизнь показала, что овладение высотами музыкальной культуры и техники, изучение игры на скрипке, фортепиано, баяне, распространение домброво-балалаечных, духовых и симфонических оркестров не мешает и не должно мешать развитию кантеле.</p>
<p>Летняя экспедиция 1933 года установила, что кантеле продолжает бытовать среди карельского населения, что есть искусные кантелисты.</p>
<p>Некоторые старики-колхозники оказались настоящими виртуозами. В маленькой деревушке Иматозеро (Пряжинский район) замечательно играет на кантеле А. М. Дорофеев; по соседству, в деревне Чуккойла, прекрасным кантелистом оказался колхозный конюх И. И. Лебедев, впоследствии не раз демонстрировавший свое искусство по радио. О хороших кантелистах шла слава по всему району. Везде с большой похвалой отзывались об игре отца и сына Архиповых в Меркелице, но особенно хвалили молодого колхозника С. И. Тупицына.</p>
<p>Я уже упоминал о сделанном им 44-струнном кантеле. Он сделал это кантеле к первомайскому празднику 1932 года. У себя в деревне он постоянно заменяет гармониста, играя карельскую «кадрель».</p>
<p>Это широкое распространение и любовь населения к кантеле ставят вопрос об усовершенствовании этого инструмента.</p>
<p>В Финляндии, среди населения которой (преимущественно среди карел) также бытует кантеле, еще во второй половине XIX столетия были попытки усовершенствования кантеле. Но эти попытки одиночек не имели большого практического значения. Усовершенствование свелось к увеличению размеров инструмента и числа струн на нем с сохранением диатонического строя, изменяемого по желанию исполнителя.</p>
<p>Игра на таком кантеле очень трудна и требует длительной подготовки, не искупаемой достигнутыми результатами.</p>
<p>Работая над усовершенствованием кантеле в Карельской АССР, мы исходили из совершенно иных установок: надо было создать хроматический инструмент красивого, сильного звука, инструмент, годный не только для сольного исполнения, но и для ансамблевой игры, инструмент, способный передать наряду с народными мелодиями классику и произведения советских композиторов. В то же время должны сохраниться все основные особенности народного кантеле и техника игры не должна очень усложниться. Кантеле надо было придать все качества массового музыкального инструмента.</p>
<p>Все это удалось сделать далеко не сразу. Некоторые задачи (например, усиление звука) не вполне разрешены и до настоящего времени. Но все же мы имеем теперь стандартный набор хроматических оркестровых кантеле, производство которых освоено двумя артелями промысловой кооперации, имеем показательный ансамбль кантелистов при Доме народного творчества Карельской АССР и самостоятельные кантеле-ансамбли. Выработаны основные приемы игры, имеется значительное количество рукописных партитур для кантеле-ансамбля, содержащих обработки национальных карельских, финских, русских и западноевропейских мелодий, аранжировки произведений Грига, Моцарта, Шуберта, Даргомыжского и других, массовые песни советских композиторов, а также оригинальные произведения для кантеле. Кантеле-ансамбль сумел зарекомендовать себя, как полноценная и вполне жизнеспособная музыкальная единица.</p>
<p>Основной инструмент хроматического оркестрового кантеле -- прима -- имеет диапазон от «до» первой октавы до «до» третьей октавы. Альт несколько больше примы и звучит октавой ниже. Расположение струн такое же. Бас звучит октавой ниже альта и имеет только 15 струн, настроенных диатонически в до-мажоре, полутоны получаются прижатием струн пальцами левой руки на ладах, расположенных вдоль верхнего порожка. Так же устроен и контрабас, звучащий квинтой ниже баса, от «фа» контроктавы до «фа» малой октавы. Пикколо, звучащее октавой выше примы (т. е. от «до» второй до «до» четвертой октавы), устроено совершенно своеобразно: 14 струн разделены подставкой на две неравные части, причем верхняя часть струны звучит полутоном выше, чем нижняя, что дает возможность исполнения хроматической гаммы. На всех кантеле, кроме басовых, играют двумя руками. Это облегчает технику игры на инструменте и расширяет его возможности.</p>
<p>Над кантеле проделана большая работа, давшая довольно значительные результаты. Однако закончен лишь первый этап.</p>
<p>Ансамбль кантелистов должен совершенствоваться, репертуар его -- усложняться и обогащаться за счет классики народных песен и произведений советских композиторов.</p>

</body>
</html>
