<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Самодеятельное искусство и ХХ годовщина Октября</title>
<meta content="обобщенный" name="author"/>
<meta content="Самодеятельное искусство и ХХ годовщина Октября" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Самодеятельное искусство и ХХ годовщина Октября</p>

<p>К XX годовщине Великой социалистической Октябрьской революции поднимается новая мощная волна предоктябрьского соревнования. На всех участках социалистического строительства -- на фабриках и заводах, в красноармейских и краснофлотских частях, в колхозах и в учебных заведениях -- всюду нарастает новый творческий подъем, направленный к расширению завоеваний социализма и повышению обороноспособности нашей родины. Свободный советский народ уверенно движется вперед по сталинскому пути, строя новую, прекрасную, счастливую жизнь, воспитывая в своей среде таких героев, которые своими подвигами удивляют весь мир.</p>
<p>О расцветающей яркой, полнокровной жизни Советской страны свидетельствует стремление трудящихся к полноценному, жизнерадостному, исполненному силы и правды искусству. Под ласковым солнцем сталинской заботы о людях раскрываются неисчерпаемые родники народного творчества, осуществляются мечты миллионов о новой, сказочной жизни.</p>
<p>Все завоевания Великой социалистической революции записаны в сталинской Конституции, под знаменем которой трудящиеся нашей страны готовятся к выборам в Верховный Совет СССР.</p>
<p>12 декабря 1937 года народы Советского союза будут выбирать своих лучших представителей в Верховный орган государственного управления.</p>
<p>В этот день 170-миллионный народ Страны советов еще раз перед всем миром продемонстрирует свою беспредельную преданность делу Ленина -- Сталина, свое неуклонное стремление продолжать строительство социализма.</p>
<p>В условиях социализма выросли новые люди, сочетающие пламенную преданность своей прекрасной родине со стахановской работой. «Это -- люди, вполне овладевшие техникой своего дела и умеющие выжимать из техники максимум того, что можно из нее выжать» (Сталин).</p>
<p>Число героев социалистического труда, науки и искусства растет с каждым днем. Рядом со Стахановым, Кривоносом, Бусыгиным, Сметаниным, Евдокией и Марией Виноградовыми -- пионерами стахановского движения встали и встают все новые и новые шеренги героев-победителей, стремящихся еще больше умножить богатства своей родины и укрепить неприступность границ Страны советов.</p>
<p>«Наша пролетарская революция является единственной в мире революцией, которой довелось показать народу не только свои политические результаты, но и результаты материальные» (Сталин). Трудящиеся нашей страны под руководством партии Ленина -- Сталина строят новое, социалистическое общество, в котором добросовестный труд дает право на хорошо организованный, культурный отдых, на счастливую, бодрую, веселую, радостную жизнь.</p>
<p>Поэтому так радостно, с таким энтузиазмом трудящиеся готовятся к встрече великого юбилея. Поэтому призыв московских стахановцев начать предоктябрьское соревнование фабрик и заводов встретил горячий отклик во всех уголках страны. Патриоты советского государства хотят своими делами отблагодарить родину, коммунистическую партию, своего любимого друга, учителя и вождя товарища Сталина за полученное право пользоваться всем прекрасным, что создал и создает человеческий гений.</p>
<p>Все богатство и радость замечательной сталинской эпохи отображаются в растущем, подлинно народном искусстве.</p>
<p>И в искусстве советский народ способен на такие же чудеса, какие он повседневно творит в других областях социалистического строительства. Искусство становится все более массовым. Сотни тысяч людей без отрыва от производства овладевают хоровой, музыкальной и театральной культурой, овладевают искусством живописи, скульптуры, танца. И многие из них уже стали подлинными мастерами искусства.</p>
<p>Великая дата 20-летия советской власти вызывает небывалый подъем и в художественной самодеятельности. Сейчас уже многие кружки усиленно готовятся к встрече всенародного праздника, подготовляя к юбилею театральные и музыкальные произведения, массовые песни, народные танцы и т. д.</p>
<p>Из публикуемых в настоящем номере материалов о ходе подготовки к великому юбилею видно, как серьезно готовятся к встрече 20-летия Октября наиболее передовые кружки.</p>
<p>Так, например, самодеятельные художественные коллективы автозавода имени Сталина в Москве готовят постановку оперы «Тихий Дон».</p>
<p>Хоровая капелла Харьковского тракторного завода готовит отрывки из оперы «Броненосец Потемкин» и 15 массовых песен.</p>
<p>Кружковцы клуба имени Сталина в гор. Мичуринске подготовляют постановку пьесы «Правда» (об октябрьских днях 1917 года), «Под ясным небом» (о бдительности и борьбе против врагов народа) и «Пограничники» (о героизме наших пограничников). Самодеятельные кружки Дворца культуры завода имени Куйбышева (гор. Иркутск) готовят различные постановки.</p>
<p>Лучшим примером того, как надо организовать подготовку празднования 20-летия Октября является почин московских драматических самодеятельных коллективов завода «Компрессор» и Центрального клуба «Красный деревообделочник».</p>
<p>Оба эти коллектива приняли на себя ряд конкретных обязательств и обратились ко всем драматическим кружкам СССР с призывом об организации социалистического соревнования на лучшую подготовку к XX годовщине.</p>
<p>Из помещенных в настоящем номере материалов видно, что обращение указанных кружков встретило горячий отклик среди московских кружков художественной самодеятельности; надо, чтобы примеру этих передовых коллективов последовали также и остальные самодеятельные кружки нашей страны.</p>
<p>Но наряду с этим имеются и такие кружки, в которых подготовка к великому юбилею еще не началась. Кружки топчутся на месте и, видимо, надеются на то, что они сумеют наверстать упущенное в последние дни перед праздником.</p>
<p>Подготовка к празднованию XX годовщины Великой Октябрьской революции -- большая и ответственнейшая задача. Каждому кружку надо разработать четкий календарный план художественных мероприятий в предоктябрьские и октябрьские дни. В плане должно быть продумано и предусмотрено все, вплоть до малейших деталей, начиная с оформления зданий своего предприятия, колхоза и т. п. и кончая проведением праздничных утренников для детей и вечеров для взрослых.</p>
<p>В процессе подготовки к XX годовщине каждый самодеятельный коллектив не должен ограничиваться только небольшой группой своих участников. Нужно привлечь к работе кружковцев внимание масс, организовать в праздничные дни народные гулянья, массовые зрелища, карнавалы, песни, танцы, игры и т. д. Использовать для этого все разнообразие жанров театрального и музыкального искусства -- вот одна из основных задач художественной самодеятельности.</p>
<p>Каждый кружок должен в художественной форме отобразить достижения своего предприятия или колхоза, красочно, художественно выявить энтузиазм и жизнерадостную молодую энергию, которыми проникнут труд стахановцев шахт, заводов и колхозных полей.</p>
<p>Перед каждым руководителем кружка стоит задача -- полностью использовать бьющую ключом активность и самодеятельность масс.</p>
<p>Надо глубоко продумать тематику и программу каждого художественного выступления в праздничные дни, не ограничиваясь только постановкой пьесы или организацией концерта, но используя и малые формы, художественное чтение, массовую песню, народные танцы.</p>
<p>Празднование двадцатой годовщины Великой социалистической революции должно проходить под знаком подготовки к выборам в Верховный Совет СССР, и всем участникам художественной самодеятельности необходимо активно участвовать в пропаганде сталинской Конституции и положения о выборах.</p>
<p>Надо, чтобы кружковцы сами изучали Избирательный закон и разъясняли его окружающим.</p>
<p>В плане подготовки и проведения юбилейных дней должны также найти свое отражение художественные мероприятия по разъяснению положения о выборах.</p>
<p>Намеченный план мероприятий к юбилейным дням надо обсудить на кружке с привлечением широкого актива. Внимательно изучить включаемые в юбилейный репертуар произведения совершенно необходимо для того, чтобы составить программу, достойную великого праздника, и не допустить проникновения в репертуар всякого рода случайных, поверхностных, неподготовленных и непродуманных инсценировок, литературных монтажей и т. д.</p>
<p>Только реалистическое произведение может показать в правдивых художественных образах характерные черты социалистического строя и многогранную культурную жизнь советского общества.</p>
<p>Вся работа коллективов художественной самодеятельности должна быть большевистски принципиальной. Нужно не забывать, что наша страна находится в капиталистическом окружении и каждый из нас должен помнить о священной обязанности каждого честного советского гражданина -- развивать свою большевистскую зоркость, быть всемерно бдительным, решительно вскрывать все махинации троцкистско-бухаринской фашистской агентуры и выкорчевать до корня эту подлую из подлейших человеческую нечисть, какой бы личиной она ни прикрывалась.</p>
<p>Надо помнить и не забывать указания вождя народов товарища Сталина, данные им на февральско-мартовском пленуме ЦК ВКП(б), о том, что «чем больше будем продвигаться вперед, чем больше будем иметь успехов, тем больше будут озлобляться остатки разбитых эксплоататорских классов, тем скорее будут они итти на более острые формы борьбы, тем больше они будут пакостить советскому государству, тем больше они будут хвататься за самые отчаянные средства борьбы, как последние средства обреченных».</p>
<p>Там, где бдительность окажется недостаточной, враг попытается всячески напакостить; поэтому, ни на минуту не ослабляя большевистской бдительности, надо всю работу по подготовке великой годовщины подчинить принципу большевистской целеустремленности.</p>
<p>Достойно встретить XX годовщину Великой Октябрьской революции новым творческим подъемом, яркими, радостными красками народного творчества, расцветить этот великий праздник -- таковы задачи художественной самодеятельности.</p>

</body>
</html>
