<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Смирнов А. Старейший кружок</title>
<meta content="А. Смирнов" name="author"/>
<meta content="Старейший кружок" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Смирнов А. Старейший кружок</p>

<p>Немало кружков профсоюзной художественной самодеятельности имеет уже многолетнюю историю своего существования. Кружки, особенно хоровые и музыкальные, с 10--15-летним стажем работы -- не редкость. Но даже среди таких старых кружков драматический коллектив Ленинградской фабрики «Гознак» может считаться старейшим. Возникновение этого кружка относится ко времени открытия всемирной выставки в Чикаго, то-есть к 1900 году.</p>
<p>Для экспонатов, посылаемых на эту выставку, на дворе фабрики, которая тогда называлась «Экспедицией заготовления государственных бумаг», был выстроен большой деревянный барак. Когда экспонаты были отправлены на выставку, барак освободился, и рабочие выпросили его у администрации фабрики для устройства своих вечеров. Много труда вложили они, чтобы хоть как-нибудь приспособить это здание для своего клуба. Выкрасили стены, починили полы, устроили вешалки, буфет, эстраду, комнату для артистов, скамейки с номерами и т. д. Все это делалось своими силами. Забота и помощь начальства выразились в том, что оно распорядилось «украсить» стены барака портретами царей и цариц в огромных золоченых рамах.</p>
<p>Само собой разумеется, что вся клубная самодеятельная работа была взята под строгий контроль начальства. Надвигался 1905 год, уже чувствовались первые признаки приближающейся революции.</p>
<p>Разрешение на открытие рабочего клуба было дано прежде всего в целях отвлечения рабочих от «вольных и вредных дум». Начальство поощряло танцы под гармошку и под другие музыкальные инструменты; разрешено было организовать и кружки -- хоровой и драматический. Но хоровой просуществовал недолго. В драматическом же допускались только пьесы строго просмотренные и одобренные начальством фабрики: «Жена напрокат», «Угнетенная невинность», «Верочкин секрет», «Лакомый кусочек» и т. д. Помимо этой сценической дребедени, поощрялась и проводилась в жизнь другое, не менее сильно действующее, -- это религиозная агитация. Концерты духовной музыки, душеспасительные беседы также служили успокоительным целям.</p>
<p>Весь первоначальный период существования кружка знаменовался борьбой молодых рабочих, участников самодеятельности, с фабричным начальством за свою самостоятельность. Неравные силы были у противников в этой борьбе. Чиновники располагали всеми средствами, чтобы заставить рабочих делать так, как хотелось начальству. Не желающих подчиняться укрощали самыми различными средствами. Так был ликвидирован и превращен в церковный рабочий хор, разучивший революционные песни. И все же рабочая самодеятельность росла, вовлекая все более широкие массы рабочих. Начальству показалось это небезопасным, и оно решило принять меры. Старый деревянный барак был сломан. Вместо него построили большое каменное здание, специально приспособленное для клубной работы. 13 января 1903 года состоялось торжественное открытие нового клуба, а после было объявлено, что этим клубом рабочие могут пользоваться всего один раз в неделю. В остальное время помещение клуба отдавалось чиновникам и их семьям. Таким образом, в клубе образовались две труппы самодеятельности -- чиновничья и рабочая.</p>
<p>В кровавые дни 1905 года рабочим было не до самодеятельности. Клубом целиком завладела группа чиновников и ставила там свои спектакли. В течение всего 1905 года рабочими не было поставлено ни одного спектакля.</p>
<p>Но с 1906 года рабочие снова возобновляют культурную работу в клубе; один за другим ставятся спектакли рабочей группы. Начинается борьба с театральным комитетом за репертуар. Под разными предлогами театральный комитет запрещает постановку на клубной сцене даже тех пьес, которые разрешены были царской цензурой. Рабочие хотели играть Гоголя, Горького, хотели ставить «Евреи» Чирикова, но этих пьес театральный комитет не разрешал к постановке в клубе. Подсовывалась опять-таки дребедень вроде «Клен, барон и Агафон», «Темное пятно». Но некоторые спектакли, намеченные рабочими («Евреи» Чирикова), осуществить все же удалось.</p>
<p>Такое положение длилось до 1914 года, то есть до начала войны, когда на заводе прекратилась всякая культурная работа. Клуб был превращен в лазарет.</p>
<p>Великая Пролетарская революция возвратила к жизни рабочие кружки. Возобновил свою работу хоровой кружок. Заработал и драматический коллектив. Нелегко было на первых порах найти правильную линию. В работе сказывались навыки, привитые в прошлые годы.</p>
<p>В фабричном хоре продолжительное время в исполнении революционных песен слышались отголоски церковных песнопений. Драматический коллектив, работавший главным образом на пошлом фарсовом материале, за многие годы приобрел немало нехороших навыков и штампов.</p>
<p>Отсутствие хороших пьес на советские темы заставило коллектив обратиться целиком к классическому репертуару. Были приглашены опытный режиссер и 8 актеров-профессионалов. Рабочие фабрики хотели иметь свой театр. Часть кружковцев была снята с производства, но многие совмещали работу на фабрике с работой в театре.</p>
<p>Чистое, теплое, уютное помещение клуба фабрики «Гознак» являлось тогда исключением среди других клубных и театральных помещений. Любовное отношение к искусству, забота о зрителе и большая работоспособность актеров сделали этот театр очень популярным в районе. Каждую неделю ставился новый спектакль.</p>
<p>Театр «Гознака» просуществовал до 1923 года. К тому времени большие театры наладили свою работу, и профессионалы вернулись туда. Рабочие-кружковцы вернулись на производство, но театральной работы не бросили. Вновь был организован самодеятельный кружок. Помощь производству -- вот лозунг, которым руководился теперь кружок. Его деятельность тесно сплелась с работой фабкома. Проводились общефабричные и цеховые вечера с лучшими ударниками и старыми производственниками. Коллектив переключился на малые формы. Небольшие обозрения и сценки писались большей частью самими кружковцами на материале фабричной жизни. Однако кружок недостаточно заботился о качестве своих спектаклей и о творческом росте каждого участника. Частая смена руководителей кружка мешала творческому росту коллектива. В октябре 1935 года был приглашен новый руководитель А. Г. Дымов.</p>
<p>К этому времени в коллективе было 15 активных кружковцев. В основном -- это второе и третье поколения кружка со стажем работы от 8 до 18 лет. Первое поколение -- основатели кружка, старые рабочие фабрики; они не теряют своей связи с кружком, часто приходят на занятия, делятся своими воспоминаниями и по-стариковски упрекают за медленные темпы работы, отсутствие суфлера и т. д. Некоторые старые члены кружка не работают уже на фабрике, но кружка не бросают, аккуратно являясь на каждое занятие. «Старики-кружковцы -- это Татьяна Елизаровна Вольская, шестидесятилетняя домохозяйка, мать рабочего фабрики «Гознак» Е. Е. Питиримова, первая стахановка в резательной мастерской «Гознака», Л. М. Муратова -- лаборант фабрики, М. Л. Морозов, Е. М. Лужский, С. П. Крылов. Эти шесть человек работают в кружке по 18 лет -- они ядро коллектива. Двое последних -- Е. М. Лужский и С. П. Крылов -- уже несколько лет, как не работают на фабрике. Тов. Лужский служит на железной дороге, тов. Крылов работает директором одного из детских театров и инструктором Ленсовета, но, несмотря на свою большую загруженность, является активнейшим членом кружка.</p>
<p>Вступая в коллектив, новый руководитель А. Г. Дымов поставил перед кружковцами ряд условий, в корне меняющих их метод работы над спектаклем. Условия были следующие: два месяца не приступать к работе над пьесой, употребив это время исключительно на учебно-тренировочные занятия. Постоянная, систематическая учеба в дальнейшем и не менее пяти месяцев для подготовки первого спектакля. Трудно было ожидать, что старые кружковцы, бывшие больше пяти лет профессионалами- актерами, могли снова взяться за азбуку сценического искусства. Но тут-то и сказалась настоящая любовь к делу, отсутствие ложного самолюбия. «Старики» не только приняли все условия нового руководителя, но своим отношением к учебе увлекли остальных. Начали буквально с самых азов. В основу занятий была взята брошюра «Мастерство актера», изданная журналом «Колхозный театр». А. Г. Дымов, воспитанник Вахтанговского театра, дополнял брошюру своими записками, сохранившимися со школьной скамьи. Первой и главной задачей была объявлена борьба со штампами. После нескольких бесед перешли к упражнениям на внимание, на сценическую задачу, общение с партером и т. д. Через два месяца приступили к работе над «Вассой Железновой» (первый вариант) А. М. Горького.</p>
<p>Пять месяцев готовил коллектив «Вассу Железнову». Работали не только над текстом пьесы. Изучали творчество Горького, читали другие его произведения, критическую литературу, изучали эпоху, в которой происходит действие пьесы. Проделали большую работу по изучению каждого образа (характеристики, биографии и т. д.).</p>
<p>Спектакль получил положительную оценку не только со стороны своих рабочих -- гознаковцев, но и на 10-й ленинградской областной олимпиаде художественной самодеятельности, где кружок вышел на одно из первых мест.</p>
<p>Нам пришлось видеть этот спектакль не на сцене клуба «Гознак», -- гознаковцы в порядке обмена опытом давали его и в клубе инженеров. Зрительный зал, наполненный квалифицированными зрителями, внимательно от начала до конца слушал весь спектакль. Это одно уже говорить об успехе кружковцев.</p>
<p>Этим спектаклем гознаковцы показали, что к оценке их работы можно подходить без всяких скидок «на бедность», а предъявлять к ним требования надо, как к настоящему творческому организму. </p>

</body>
</html>
