<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>А. Зотов. В.А. Тропинин (1776-1857)</title>
<meta content="А. Зотов" name="author"/>
<meta content="В.А. Тропинин (1776-1857)" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">А. Зотов. В.А. Тропинин (1776-1857)</p>

<p>Тропинин принадлежит к числу наиболее выдающихся живописцев русской школы. Наряду с Венециановым и некоторыми другими мастерами первой половины XIX века он был предтечей реалистического искусства передвижников, поставивших перед собой задачи создания народного реалистического и национального искусства в России.</p>
<p>Тропинин родился 19 марта 1776 года в селе Карповке Новгородской губернии. Отец художника был вольноотпущенным графа Миниха. Однако дети его, в том числе и будущий художник, оставались крепостными. Тропинин переходит во владение графа И. Моркова, как приданое дочери Миниха.</p>
<p>Жизнь художника -- это беспрестанное стремление к развитию своего дарования, наперекор бесчеловечным условиям крепостничества.</p>
<p>Несмотря на то, что мальчик горел желанием заниматься искусством, помещик отдал его на обучение к кондитеру. Лишь двадцатидвухлетним юношей в 1798 году Тропинин попадает в Академию художеств.</p>
<p>Он работает здесь под руководством известного портретиста Щукина. Но никакие успехи не могли изменить его положение крепостного. Щукин видел в блестяще одаренном юноше только «собственность» графа Моркова, и, когда работа Тропинина «Мальчик, тоскующий об умершей птичке» понравилась императрице, «учитель» тотчас же известил помещика, рекомендуя «принять меры», чтобы заслуживший благоволение высших сфер юноша не добился как-нибудь освобождения. Граф прекращает образование Тропинина и вызывает его в деревню, и вот он снова в ранге простого «дворового» исполняет самые разнообразные работы по дому.</p>
<p>Но он не оставляет живописи: он беспрерывно совершенствуется в своем искусстве. Слава о крепостном художнике распространяется далеко за пределы графской вотчины. Тропинин становится широко известным в Москве.</p>
<p>Однажды гость Маркова с изумлением узнал среди лакеев, стоявших за стульями в графской столовой, замечательного русского портретиста. Приезжий оказал художнику знаки уважения и усадил его рядом с собой. Граф смутился и запретил Тропинину прислуживать в качестве лакея при посторонних.</p>
<p>Только в 1823 году, на сорок восьмом году жизни, художник получил «вольную».</p>
<p>В том же году, представив в Академию художеств свои работы, он единогласно избирается в «назначенные», а в следующем году получает звание академика.</p>
<p>Получив свободу, Тропинин в 1824 году поселился в Москве. Здесь, в обстановке тихого семейного уюта, протекла его жизнь. Художник прославился в Москве, как портретист, и постоянно занят был исполнением заказных работ.</p>
<p>В 1827 году он по заказу Соболевского написал А. С. Пушкина, бывшего тогда в Москве, -- портрет, получивший в наши дни огромную известность.</p>
<p>В 30-х годах в Москве основывается «Художественный класс», преобразованный потом в «Московское училище живописи и ваяния». Тропинин часто посещал классы, занимался с учениками и пожертвовал в училище в качестве образца свою работу «Старик с палкой». Есть основание думать, что первые десятилетия существования Московского училища, ставшего впоследствии рассадником реалистической живописи в России, прошли под сильнейшим воздействием Тропинина. Не числясь преподавателем, знаменитый портретист, несомненно, влиял на учащихся, прививая им вкус к правдивому, реалистическому искусству. Ближайшие исследования выяснят, повидимому, этот вопрос, и тогда можно будет говорить о «школе Тропинина» и о непосредственной его связи с искусством 60--80-х годов.</p>
<p>Воспоминания о Тропинине рисуют его, как человека необычайной отзывчивости и доброты, доходившей иногда до чудачества. Недаром главным отличием произведений Тропинина является добродушная, мягкая улыбка, неизменно присущая его персонажам.</p>
<p>Тропинин очень тяжело пережил кончину своей жены в 1855 году. Окруженный вниманием и заботами сына, художник прожил после этого недолго и в 1857 году скончался в Москве.</p>
<p>Специальных работ, посвященных знаменитому московскому живописцу первой половины XIX века, еще сравнительно немного. Это -- воспоминания скульптора Н. В. Ромазанова («Русский вестник», 1861 год, ноябрь) и художника П. Соколова («Исторический вестник», 1910 год, сентябрь), монографическая работа Н. Н. Коваленской «Тропинин» (издание Государственной Третьяковской галереи, 1931 год) и ряд журнальных статей. Однако имя его навсегда вошло в историю русского искусства. Оно стоит здесь в первом ряду вместе с самыми выдающимися представителями изобразительного искусства русского народа.</p>
<p>Тропинин -- один из первых русских художников, поставивших в своем творчестве проблему изображения реального человека, взятого в обычной житейской обстановке и представляющего собой определенный, выхваченный из окружающей жизни тип. На его полотнах вместо отвлеченных человеческих персонажей появились «Золотошвейка» и «Кружевница», «Столяр» и «Старик с палкой». Такие изображения, порывая в известной мере с официальным искусством того времени, заимствованным от Европы, открывали дорогу народному и национальному искусству в России.</p>
<p>В этом смысле в Тропинине следует видеть одного из предшественников позднейшего реализма в русской живописи.</p>
<p>Однако типическое не было насыщено у Тропинина в достаточной степени социальным содержанием. Изображение отдельного человека не превращалось в «портрет целого сословия», как это имело место позже в творчестве Репина.</p>
<p>Типизация человеческих персонажей производилась у Тропинина главным образом с точки зрения признаков и свойств пола, возраста и т. п.</p>
<p>Так, например, мальчика он изображал в момент, когда он оплакивает убитую птичку, старуху показывал с курицей в руках, юношу -- играющим на гитаре, девочку -- с куклой, старого слугу -- со штофом водки, девушку -- за рукоделием и т. д.</p>
<p>Черпая типаж из обыденной жизни, показывая в своих произведениях простого, реального человека, Тропинин чуждался воспроизведения неприглядной и грубой стороны жизни. Его привлекали, главным образом, светлые, гармонические образы человека, в которых естественная простота сочеталась бы с большим благородством и красотой. В этом отношении искусство Тропинина приобретает особые, оригинальные черты, не свойственные последующим живописцам в России. Всем персонажам Тропинина присуща особая миловидность -- ясный и спокойный взгляд открытых глаз и легкая, приятная улыбка, придающая лицу выражение нежности и добродушия.</p>
<p>Сохраняя по возможности все конкретные черты персонажа, художник стремился придать изображению возвышенный, идеализированный характер.</p>
<p>История создания «Кружевницы» (1823 год), являющейся одним из лучших произведений мастера, дает возможность проследить его творческий процесс. На подготовительном этюде к этой работе художник изобразил простую девушку, занятую рукоделием. В чертах лица с грузными пропорциями и мясистым носом нет ничего отвлеченного. Это -- взятый из жизни тип. В картине художник сохранил почти все черты оригинала, но выправил и облагородил их, придав изображению до некоторой степени «идеальный» характер.</p>
<p>Вот как описывал это произведение Павел Свиньин. «Картина обнаруживает чистую, невинную душу красавицы и тот взгляд любопытства, который брошен ею на кого-то, вошедшего в ту минуту: обнаженные по локоть руки ее остановились вместе со взором, работа прекратилась, вылетел вздох из девственной груди, покрытой кисейным платочком» («Отечественные записки», 1823 год, № 10).</p>
<p>Тропинин заслужил свою известность и как портретист, запечатлевший всю современную ему Москву.</p>
<p>Из произведений этого рода на первом месте должен быть поставлен портрет А. С. Пушкина, написанный в 1827 году, на 28-м году жизни поэта, по возвращении его из ссылки в селе Михайловском в Москву. Заказчик Соболевский просил художника написать Пушкина, «как он есть, в домашнем халате, растрепанного». Однако Тропинин придал этому беспорядку в прическе и костюме особую живописность, подчеркнул необыкновенную привлекательность и благородство оригинала.</p>
<p>Перед нами -- не только необычайно яркий, живой портрет Александра Сергеевича Пушкина, но изображение идеального романтического поэта, несколько напоминающее распространенные тогда изображения Байрона.</p>
<p>Корпус поэта, одетого в халат, поставлен почти прямо на зрителя. Голова, обрамленная белоснежным воротником сорочки, стремительно повернута в сторону. Остановившиеся в неподвижности глаза устремлены вдаль. Богатая шевелюра уложена в красивые и правильные завитки. Рука, положенная на стол, без преднамеренности демонстрирует знаменитый перстень-талисман, на увековечении которого настаивал заказчик.</p>
<p>Тропининский портрет Пушкина -- высокохудожественное произведение, которое останется жить в веках. Образ юного Пушкина до 1827 года, когда писал свой портрет Тропинин, нам почти неизвестен, если не считать рисунка художника Вивьена, изображающего поэта с пышными курчавыми волосами и веселыми искрящимися глазами, датируемого приблизительно 1826 годом. Знаменитый портрет Пушкина в плаще, работы Кипренского, написан в том же году, что и тропининский, но несколько спустя, когда поэт приехал из Москвы в Петербург.</p>
<p>Портрет Тропинина поэтому следует считать первым вполне законченным и бесспорным изображением Александра Сергеевича в эпоху расцвета его творческого гения. Это произведение художника овеяно целым рядом таинственных преданий. Владелец портрета, друг Пушкина -- Соболевский, отдал своему крепостному художнику работу Тропинина для копирования. Недовольный постоянными насмешками и подтруниванием барина над его искусством, художник решил доказать свое мастерство. Сделав копию, тождественную с оригиналом, он отдал ее Соболевскому, а полотно Тропинина оставил у себя.</p>
<p>Подделка была обнаружена несколько лет спустя, и подлинное изображение А. С. Пушкина самому Соболевскому отыскать не удалось.</p>
<p>Эта история рассказывается современниками по-разному. Однако справедливость ее подтверждает то обстоятельство, что и в настоящее время существует два изображения Пушкина тропининского типа -- одно в Третьяковской галерее в Москве, а другое в Институте русской литературы в Ленинграде. Оба учреждения доказывают подлинность принадлежащих им произведений. Мнение исследователей клонится, однако, к тому, чтобы портрет Третьяковской галереи считать собственноручной работой Тропинина, а портрет ИРЛИ -- хорошей копией.</p>
<p>Тропинин был мастером однофигурных композиций. Групповые портреты и сложные жанровые сцены встречаются у него сравнительно редко и не относятся к числу лучших его произведений.</p>
<p>Его портреты чаще всего погрудные и поясные; изображения поколенные и во весь рост встречаются редко. Он придает оригиналу спокойную, чаще всего сидячую позу. Однако фигура дается почти всегда в некотором движении: если корпус обращен на зрителя, то голова обращена обычно несколько в сторону, и наоборот: взгляд чаще всего брошен прямо на зрителя, но иногда устремлен куда-то вдаль или вверх. Голова помещается не в самом центре изображения, а отодвинута несколько вбок. Таким путем усиливается впечатление подвижности персонажа.</p>
<p>Персонажам Тропинина присуще особое состояние спокойного благодушия. Сильные и страшные переживания не находили у него настоящего выражения. Когда он захотел передать в портрете огненный темперамент Карла Брюлова, творца «Последнего дня Помпеи», то изобразил на фоне огнедышащий Везувий, под пламенем которого погибла Помпея; однако лицо художника сохранило традиционную тропининскую ясную улыбку и миловидность.</p>
<p>Но в пределах мягких, идиллических переживаний Тропинин умел показать множество различных состояний человеческого духа. Несмотря на некоторое однообразие, портреты его обнаруживают тонкую психологическую характеристику оригинала. Таковы портреты ожиревшей, умной, насмешливой Зубовой, сентиментального Барышникова, разочарованного и задумчивого Яковлева, бесшабашного К. Г. Равича, мечтательного Булахова и других (все портреты -- в Третьяковской галерее). В костюме своих персонажей Тропинин любил подчеркнуть некоторую неприбранность и небрежность; тяжелые складки плаща или халата, развевающийся воротник сорочки, беспорядочно смятый платок, повязанный на шею, сообщали изображению известную случайность и непредвзятость. Однако весь этот беспорядок производит красивое, живописное впечатление.</p>
<p>Портретный фон Тропинина представляет, как правило, уходящее вглубь пустое пространство или пейзаж с веткой дерева над головой и горизонтом с облаками вдали. Иногда фигура дается на фоне темной стены и открытого окна с холмистым пейзажем.</p>
<p>Исследователь творчества Тропинина Н. Коваленская различает три живописных манеры художника. До 20-х годов работы художника написаны по большей части в коричнево-золотистых тонах. Линии как бы растворяются в переливчатых красочных пятнах. Резкие контрасты светотени отсутствуют. Отдельные оттенки цветов подчиняются общему тону. Во второй период, продолжавшийся в течение 20--30-х годов, очертания форм приобретают полную определенность. Объемы приобретают округлость. Рисунок становится явственно видимым и точным. Красочные тона приобретают иногда самостоятельное интенсивное звучание. Поверхность холста становится блестящей и плотной.</p>
<p>В поздних работах Тропинина цвет заметно тускнеет. Колорит становится более темным и глухим. Лепка объемов принимает иногда скульптурный характер. Большое внимание уделяется художником всевозможным деталям: морщины, мешочки под глазами, подробности одежды выписываются с особой кропотливостью и рвением. Отдельные цвета в некоторых случаях звучат неслаженно.</p>
<p>В текущем году исполняется 80 лет со дня смерти Тропинина. Советская страна чтит в его лице одного из талантливейших представителей русского искусства. Она видит в нем свидетельство неистощимых запасов творческой энергии и гениальности, присущих русскому народу.</p>

</body>
</html>
