<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>В. Маликбаев. Яркие будни</title>
<meta content="В. Маликбаев" name="author"/>
<meta content="Яркие будни" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">В. Маликбаев. Яркие будни</p>

<p>Мы приближаемся к кишлаку «Минг-Тут». Из-за колхозного хирмана<sup><a href="#$f1">1</a></sup> показывается стройный силуэт девушки. Вскоре мы догоняем ее. Ока узнает нас и приветствует. Это -- артистка самодеятельного колхозного театра Сталинского сельсовета Угул-хан, знакомая нам по гастролям в Ташкенте. Сейчас она идет с поля в клуб, -- на репетицию.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Xирман -- глинобитный забор.</p>
<p>Едем дальше. На бесконечных полях мелькают фигуры сборщиков хлопка. Их фартуки полны белоснежным пухом. С поля через арык<sup><a href="#$f2">2</a></sup> прыгнул на шоссе молодой парень. На плече у него кетмень<sup><a href="#$f3">3</a></sup>, рукава засучены. Это колхозник Рустамбеков. Он кетменщик колхоза имени Ворошилова и артист колхозного театра. Рустамбеков только что пустил воду на свои поля и, освободившись от работы, спешит в клуб.</p>
<p class="footnote" id="$f2"><sup>2</sup> Арык -- оросительная канава.</p>
<p class="footnote" id="$f3"><sup>3</sup> Кетмень -- род кирки для земляных работ в арыке.</p>
<p>Туда же направляется и звеньевая колхоза имени Ворошилова Шарафат-ай, тоже артистка колхозного театра. Она особенно выделялась во время гастролей театра в Ташкенте своими жизнерадостными плясками.</p>
<p>У колхозного клуба нас встречает директор театра, он же парторг колхоза, тов. Мавлянов, артисты и музыканты театра.</p>
<p>Пришла и юная орденоноска Хава-хан. Она сейчас учится в Коканде, но не хочет отрываться от своего родного колхоза и его театра. В свободное время она спешит в клуб Минг-Тута, не смущаясь, что порой приходится итти пешком все пять километров, отделяющих Минг-Тут от Коканда.</p>
<p>Завязывается оживленная беседа.</p>
<p> -- Работа идет хорошо, -- говорит директор театра. -- Готовим «Гюльсару». Коллектив молодой, но мы без боязни взялись за такую большую вещь. Мы верим в свои силы, а кроме того, Кокандский государственный театр прикрепил к нам для постановки «Гюльсары» режиссера Назарова. Плохо только с деньгами. Райисполком не балует нас. Дотацию утвердили, но денег полностью не дали. Во время гастролей в Ташкенте управление по делам искусств премировало нас тремя тысячами рублей, это нас очень поддержало.</p>
<p>Раздается сигнал. Артисты и музыканты идут на сцену. Начинается репетиция. Оркестр играет знакомые мелодии «Гюльсары». Идет первый акт. Гюльсару играет звеньевая Шарафат-ай, Айсару -- колхозница Рабиа-хан, а роль Героя пьесы Кадырджана исполняет кетменщик Хамраев. У него прекрасный, сочный голос, красивого тембра.</p>
<p>Репетиция идет гладко. Лишь изредка режиссер тов. Назаров вносит необходимые поправки.</p>
<p>Первый акт кончен. Объявляется перерыв. Тут же в зале накрывают стол. На нем груды винограда, яблок, груш, дынь, конфет, печенья -- живое свидетельство колхозного изобилия.</p>
<p>Колхозники с увлечением говорят об искусстве, расспрашивают гостей о жизни ташкентских театров, о положении колхозных театров в других районах, рассказывают о своей работе: колхозы освобождают их от полевых работ несколько раньше, чтобы дать им время для репетиций.</p>
<p>Талантливые девушки и юноши хотят учиться сценическому искусству. Они просят поставить перед управлением по делам искусств вопрос о превращении их театра в театр-студию, обеспеченную квалифицированными педагогическими силами.</p>
<p>Сцена клуба очень мала и низка. Больших пьес здесь поставить нельзя. Образцовый колхозный театр, заслуживший похвалу правительства, должен получить настоящее театральное здание, в котором он мог бы играть и летом и зимой. При театре необходимо небольшое общежитие.</p>
<p>После чая репетиция продолжается. Несмотря на то, что коллектив совсем недавно начал работать над пьесой, отдельные куски ее уже готовы. Прекрасно звучит хор, особенно хорошо исполняют популярную песню:</p>
<p class="verse">«Гюльсара уртак, азад булингиз<br/>
Чаман-чаман гуль, айдынгюлингиз...»</p>
<p>Солнце близится к закату. Репетиция кончена. Нас вновь приглашают к столу. За ужином неожиданно выплывает острый вопрос хозяйственного порядка: на полях звена Шарафат-ай хлопок давно созрел, но не хватает сборщиков. Подруги Шарафат-ай выдвигают предложение: завтра, в выходной день, всем коллективом выйти на поле и начать сбор хлопка. Вся труппа дружно одобряет это предложение: завтра состоится «хошар»<sup><a href="#$f4">4</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f4"><sup>4</sup> Xошар -- род субботника.</p>
<p>После плова, за ароматным кок-чаем обмениваемся впечатлениями от просмотренной репетиции. Постановщик тов. Назаров рассказывает о наметках оформления, о костюмах и т. д., просит указать на недостатки.</p>
<p>Темнеет. Мы прощаемся с нашими колхозными друзьями. Они передают привет знакомым в Ташкент, просят чаще навещать и не забывать их.</p>
<p>Снова хлопковые поля. В отдалении мелькают огни. Тихо в степи.</p>

</body>
</html>
