<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Кулаковский Л. Смотр детской самодеятельности</title>
<meta content="Л. Кулаковский" name="author"/>
<meta content="Смотр детской самодеятельности" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Кулаковский Л. Смотр детской самодеятельности</p>
<p class="rubric">Смотры и олимпиады</p>

<p>6--8 августа происходил первый смотр художественной самодеятельности детских домов Московской области. Впервые мы видели общую сводку достижений художественной работы детских домов. Свыше 800 участников прошло за три дня.</p>
<p>Смотр выявил большое число способных, порой явно талантливых ребят и несомненные сдвиги в отдельных областях художественного воспитания.</p>
<p>Центральное место по своей численности и качеству занимали танцовальные номера.</p>
<p>Большинство танцев не было оригинальным творчеством, все это -- копии постановок, осуществленных ранее бригадой руководительниц студий Московского областного дома внешкольной работы. Однако поставлены они настолько музыкально, свежо, дети танцовали с таким воодушевлением, так чутко и осмысленно отражали в своих движениях каждую музыкальную фразу, что было очевидно: все лучшее в методе работы МОДВР заимствовано его выпускниками не методически, а творчески сознательно.</p>
<p>Из показанных номеров особенно запомнились групповой танец «А мы просо сеяли» (руководитель тов. Годунова) и «Лявониха» Загорской студии с их яркой, темпераментной разработкой народных мотивов. Из солистов большое впечатление произвела юная участница малаховского коллектива Нюра Копалина, выступившая с собственным этюдом (руковод. тов. Вавилина).</p>
<p>Единственное слабое, неудачное выступление хореографических коллективов -- танец русалок из оперы «Русалка» и мазурка из «Евгения Онегина». Объединение танца с пением и чтением пушкинских стихов не вышло. Получилось тяжело, безвкусно, претенциозно.</p>
<p>Собственно музыкальные номера смотра оказались слабее танцовальных. Выступления пианистов и певцов были бледны и неинтересны. Очевидно, этот участок работы находится в загоне. Немногочисленные хоры -- всего четыре -- выступали уже удачнее. Большие, дисциплинированные, стройно, чисто, компактно поющие коллективы, -- в особенности это относится к хору Пушкинского детского дома под руководством Вяткина, -- несомненное достижение. К сожалению, эти достижения носят несколько кампанейский, «авральный» характер. Серьезная, систематическая воспитательная работа с хорами еще не везде налажена.</p>
<p>Наилучшие по музыкальной части успехи показали бесспорно самодеятельные оркестры (скопинский и солодченский). Положительная их роль была наглядно проиллюстрирована также исключительно удачными выступлениями оркестрантов с сольными номерами на духовых инструментах.</p>
<p>Очень много яркого, интересного было в выступлениях драматических кружков. Три коллектива «соревновались» в постановке сцены «На границе». Сравнение этих трех ярких постановок продемонстрировало опасность чрезмерного увлечения бутафорией, костюмами, вообще внешней, декоративной частью спектакля. Наибольшее впечатление оставила самая бедная и простая по внешнему оформлению постановка Скопинского детского дома. Ребята надеялись только на себя и играли живо, искренне, увлекательно.</p>
<p>Тимирязевский детский дом показал «Трех поросят». В этой веселой сказочке дети играли самих себя, оставив у зрителей самое лучшее впечатление.</p>
<p>Неприятное впечатление произвело выступление Рязанского детского дома имени Бубнова, допустившего в сказке «О попе и работнике его Балде» отсебятину, исказившую, испортившую гениальную пушкинскую сказку.</p>
<p>Декламационных номеров на смотре было чересчур много. Большинству из них -- место на уроках русского языка. Для показа на областном смотре следовало бы повысить требования. Но все же ряд номеров свидетельствовал о большой одаренности ребят. Следует отметить яркое чтение Моисеева («Кот Дорофей»), Миши Хаймович («Китаец Ван»), Оли Кузнецовой («Орина, мать солдатская»), Лиды Щелухиной («Прыжок») и Большовой («Письмо товарищу Сталину»). Ярко, хотя и несколько грубовато, прочла, вернее разыграла «Мойдодыра» Маруся Раменкова.</p>
<p>Отдельно надо упомянуть об опыте теневого театра Малаховского детского городка, поставившего «Руслана и Людмилу». Эта постановка прошла неудачно благодаря огромным промежуткам между сценами и крайне небрежной, неумелой подаче текста.</p>
<p>Со стороны организационной, несмотря на большую подготовку, проведенную МОДВР, следует отметить ряд неполадок: неудачный выбор зала -- откидные стулья непрерывно грохотали, неумение организовать работу жюри, отягощение смотра слабыми, бледными номерами и, наконец, затягивание заключительного концерта допоздна -- многих ребят приходилось будить перед выступлением. Заслуживает похвалы новый вид премирования, имевший шумный успех у ребят: полет на аэроплане. Сообщение о полетах вызвало подлинный восторг всего зала, а самые полеты, несомненно, явятся вдохновляющим стимулом к дальнейшим успехам ребят в области художественной самодеятельности.</p>

</body>
</html>
