<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>К.Я. Голейзовский. Пляски узбекского народа</title>
<meta content="К.Я. Голейзовский" name="author"/>
<meta content="Пляски узбекского народа" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">К.Я. Голейзовский. Пляски узбекского народа</p>

<p>Узбеки -- замечательные и выдающиеся танцоры. Пляски их разнообразны, поэтичны и захватывающи. Каждая пляска имеет свое название и свое особое содержание. Содержание находится в тесной связи с мелодией, являющейся как бы повествованием, звучащим на фоне ритмического узора.</p>
<p>Даже и в тех плясках, которые идут под чильдерма или дойру (тоже бубен) без других инструментов, содержание пляски согласовано с музыкой, -- умелые дойрачи не только передают на своем инструменте выразительные оттенки звуков, нюансировку, но и создают иллюзию мелодии. Особенно сильна иллюзия мелодии в ансамблях дойрачей, когда один бубен исполняет соло, а остальные аккомпанируют.</p>
<p>Национальная плясовая узбекская музыка содержит в себе 60 различных, точно установленных ритмов. Соответственно количеству этих ритмов и пляска узбеков имеет 60 установленных различных и по виду и по характеру танцовальных движений.</p>
<p>Но это не исключает возможности самых разнообразных вариаций. Кроме того, пляски в различных районах -- Ташкенте, Бухаре, Самарканде, Хорезме, Намангане и т. д., -- несмотря на выдержанный канон -- 60 ритмов, разительно не похожи друг на друга. Даже колыбель узбекского танца -- Фергана, знаменитая самыми старинными плясками, известными танцорами и изощренностью ритмических вариаций, -- не подчинила своему влиянию пляски в других центрах национальной культуры Узбекистана.</p>
<p>Все пляски узбеков -- и острые, четкие пляски Хорезма, очень отдаленно чем-то напоминающие вычурные углы китайских пагод, и романтические ферганские «упари», и нежные, чувственные «кашкарча», и поражающие стальным ритмом уйгурские пляски, -- все они разукрашены поэтическими, изысканными «мукомами», т. е. выразительными пластическими движениями, дополняющими основные движения пляски.</p>
<p>Один из наиболее поэтичных и выразительных «муком» это «кыигр-буйин», названный так потому, что напоминает движение головы маленькой птички кыигр, -- кокетливое движение головой вправо и влево при совершенно неподвижном корпусе. Другой тоже изумительно поэтичный и выразительный «муком» -- это еле заметное подергивание плечами, очень тонкое и своеобразное, совсем не похожее на встречающееся в плясках цыган. Каждый «муком» эмоционален и сопровождается известным выражением лица. В каждом принимают участие глаза, брови, губы. В узбекской пляске пляшет все тело, каждая его частица.</p>
<p>Перечислить и описать даже только наиболее выдающиеся узбекские пляски невозможно, это составило бы объемистый том. Можно назвать и описать только некоторые из них.</p>
<p>Праотцем всех узбекских танцев, по наиболее достоверной версии, является «катта-уйин» («уйин» значит -- танец), величавый танец, включающий в себя все 60 установленных музыкальных и танцовальных ритмов.</p>
<p>Вихревой узбекский «чарок» формой своей напоминает шэнэ европейского классического танца.</p>
<p>Изящная «упари-сокы», изобретенная когда-то знаменитым, чтимым народом художником-мудрецом Кари-Навои «кари-наво», резкая и четкая «сахто-упари» и плавная и пластичная при быстром темпе «упари-паррон» танцуются исключительно под чильдерма. Все остальные «упари» сопровождаются и другими инструментами: кашгарскими трехструнным сато, пятиструнным рабобом или чалором, афганским 17-струнным рабобом или чалором, афганским 17-струнным рубабом, типичным узбекским дутаром, на котором играют так же, как и на русской балалайке, танбуром, каузе, 20-струнным сорангом, пришедшим в Узбекистан из Индии, деревянным язычковым балябаном, сурнаем, кушнаем, гиджаком, чангом, похожим на старорусские гусли, наями -- маленькими флейтами, гигантскими, рычащими бархатным ревом карнаями, нагора и т. д.</p>
<p>Изумителен по красоте «гюль-уйин» (цветочный танец). По словам Уста-Алима, усовершенствователя, популяризатора и реформатора узбекских плясок, не «катта-уйин», а «гюль-уйин» является отцом всех плясок Узбекистана. Происхождение его ферганское.</p>
<p>Исполнитель имеет на среднем пальце каждой руки с внутренней стороны ладони по яркому платку. «Гюль-уйин» переполнен самыми изысканными поворотами и движениями, так что платки, то опускаясь и обвиваясь вокруг корпуса танцора, то взлетая вверх, мелькают в воздухе, как яркие цветы. Теперь, когда «гюль-уйин» исполняется большими группами, пляска стала еще красивее, и платки напоминают колышащиеся лепестки гигантского цветка. А если платки белые, то танцующая масса волнуется, как хлопковое поле от ветра. В прежней, ферганской интерпретации эта необыкновенно красивая пляска, как и «катта-уйин», включала в себя все 60 ритмов.</p>
<p>Необыкновенно красива также пляска «занг» («звон», «бубенцы»). Пляшущие «занг» надевают браслеты, увешанные бубенчиками, на руки, на щиколотки ног и повыше колен, причем звон бубенчиков бывает различных тембров. Танцующие акцентируют в строгом чередовании различные ритмические моменты. И опять-таки особенно прекрасна стала эта пляска теперь, при массовом исполнении, -- смешение этого шелестящего звона и пластических движений массы танцующих создает непередаваемое впечатление.</p>
<p>«Занг» и «гюль-уйин» исполнялись еще раньше на свадьбах и других бытовых праздниках особыми специалистами-виртуозами -- «бача». Пляски эти настолько любимы узбеками, что иногда они без перерыва продолжались по 2--3 часа. И в настоящее время ни один колхозный «той» (праздник) не обходится без этих замечательных танцев, сделавшихся достоянием масс.</p>
<p>Чудесны и трогательны андижанская любовная пляска «бугма-билягим» (точный перевод -- «не пожимай мне руку около браслета»), танцующаяся под куплетное пение и национальные инструменты при непременном участии чильдерма, и танец «джюмалягим», который танцуют юные девушки. Название танца происходит от названия двух заплетенных над самым лбом косичек, которые носили только незамужние.</p>
<p>Прежняя жизнь создавала массу искажений художественных форм танца. И сейчас узбек, производя как бы раскопки своего прошлого, находит подчас самому ему неведомые красоты, забытые или запрятанные когда-то руками ханов, баев, мулл и т. п.</p>
<p>Женщина в Узбекистане до революции не плясала открыто. Народная артистка Тамара Ханум впервые выступила перед зрителями Узбекистана и Москвы в 1926 году, после нее стали выступать и другие, а с 1930 года, после московской олимпиады, заплясали открыто все сбросившие паранджу и чачван (покрывала) женщины Узбекистана. Раньше женскими плясками считались только «кари-наво» и некоторые из «упари». Все остальные пляски считались мужскими. Те пляски, которые узбечке удавалось наблюдать сквозь мрачную сетку чачвана или узнать через женщин-«бача», она танцовала у себя взаперти, в своем «ичкари» (женская половина в узбекском доме), как птица в клетке. Среди этих плясок была и старинная «дыль-хроч» («радующая сердце»), и быстрая «кашкарча», и кашгарская же «тар-ронча», посвященная «тар’у» (струны из шелковых ниток), и кокетливая «асаль» («мед»), и другие. В исполнении женщины все эти «мужские танцы» приобретали особый колорит, особую красоту. И в то же время мальчики-«бача» танцовали «женские» танцы, наряжались при этом в женский костюм, мазали брови и ресницы, привязывали косы и т. д. Танцуя эти «женские» танцы, например, «кяо-кюль-базмы» («праздничные косы бачи»), танцующие проделывали такие движения, которые не встречались ни в «кари-наво», ни в «упари» и были, по мнению представителей феодальной среды, не свойственны женской пляске.</p>
<p>Теперь, когда пляски в Узбекистане сделались достоянием масс, стало ясно, что незначительность роли, которую играла когда-то узбекская женщина в своей национальной хореографии, была искусственной и вынужденной, так же как и женственная форма плясания «бачей».</p>
<p>Целый ряд наиболее ценных образцов узбекской пляски, например, пляски типа «сома-уйин», использовались местным духовенством с агитационными целями для реализации своих политических соображений.</p>
<p>Революция, новые люди избавили от всего этого узбекское искусство.</p>
<p>Вылившись на широкие колхозные поля, городские площади и сцены театров, очищенные от наносных явлений, узбекские пляски зазвучали по-новому, бодро, красочно и возвышенно, узбекская национальная хореография обнаружила всю свою художественную ценность.</p>
<p>Другим странам трудно даже понять, какое счастье, подъем сил и вдохновения испытывает сейчас каждый свободный член нашей братской семьи народов. И вот на этом-то поднимающем чувстве, на этой энергии и растет таким бурным ростом узбекское искусство.</p>
<p>Советский Узбекистан на наших глазах превращается в один из выдающихся очагов культуры и искусства. Почти невозможно уследить за его быстрым ростом.</p>
<p>Только недавно возникла Узбекская государственная филармония, а результаты ее работы уже значительны.</p>
<p>Я был свидетелем, как группа любителей-вокалистов на пятый месяц обучения свободно пела по нотам. А хореографическая группа, знакомая вначале лишь с примитивами национальной узбекской пляски, совершенно свободно усвоила всю сложность 60 хореографических узбекских ритмов под руководством Уста-Алима в течение года и, кроме того, охватила весь начальный план классической балетной техники.</p>
<p>За несколько последних лет возник совершенно самостоятельно ряд новых высоких хореографических ценностей на базе старой хореографической культуры. Создались новые производственные танцы: «пилля-уйин», изображающий всю процедуру добывания и выработки шелка, «пахта-уйин» -- танец, посвященный хлопку. Создались танцы на темы о новой жизни: «колхоз-уйин» -- танец, пришедший из кишлаков, уйгурская «азат-кыз» («освобожденная женщина») -- пляска настолько же выразительная и красивая, как и старая песенная мелодия, служащая ей фоном. Создались и еще другие танцы: «танта-уйин» («достойный своего названия»), по типу напоминающий «гюль-уйин» и «занг», «етто-эрьк» -- чудесная женская пляска, возникшая из мелодии, написанной молодым узбекским композитором Ашрафи, «мушкилот-упари» и множество других.</p>
<p>Декада узбекского искусства в Москве -- яркий пример, яркая демонстрация роста национальной по форме и социалистической по содержанию художественной культуры, стремительно идущей вперед по пути, указанному вождем народов товарищем Сталиным.</p>

</body>
</html>
