<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Сегеди А. Театральное искусство Узбекистана</title>
<meta content="А. Сегеди" name="author"/>
<meta content="Театральное искусство Узбекистана" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Сегеди А. Театральное искусство Узбекистана</p>

<p>Первоначальные, зародышевые формы театра в Узбекистане возникли очень давно, много сотен лет назад. К их числу можно отнести массовые празднества «той» с их спортивными играми, борьбой, скачками и своеобразными маскарадами «курган увас». Одевшись в комические костюмы, нацепив маски, приспособив к обуви нечто вроде древнегреческих котурн (подставок), ряженые потешали собравшихся импровизированными шутками и комическими сценами.</p>
<p>На площадях, собирая толпы зрителей, показывали чудеса ловкости уличные акробаты «зангобозы» и «дорбозы» -- канатные плясуны. В чайханах (чайных) остроумные «маскарабозы» (шуты, комедианты) вызывали взрывы смеха смелыми шутками, острыми словечками, сатирическими сценками. Нередко «маскарабозы» отпускали едкие шутки по адресу ишанов (духовных лиц) и чиновников. Духовенство недаром прокляло «маскарабозов», а чиновники всячески преследовали их.</p>

<p>На базарах давали свои спектакли театры марионеток -- «даст-кугурчак». Они представляли бытовые сценки с одними и теми же комическими героями, среди которых главную роль играют узбекский Петрушка Палван-Качаль («плешивый богатырь»), его жена Кучукханаим, бойкая, острая на язык бабенка, сатирически показанные ростовщик, полицейский, обезьянщик и другие куклы. Кукольный театр обычно обслуживали два человека. Один созывал публику и давал объяснения к действию, а другой, надев на себя ситцевый мешок, стянутый у пояса и распяленный над головой обручем-сцепкой, приводил в движение куклы и говорил за них.</p>
<p>Другой вид театра марионеток, чадыр-хаян («палатка призраков»), представлял воинственные сцены с участием нескольких десятков, а иногда и сотен кукол.</p>
<p>Все это были подлинно народные зачатки национального искусства, впитавшие в себя мудрость, поэзию, непосредственность узбекского народа. Зародившись много веков назад, они дожили до эпохи Великой Пролетарской революции. Эти формы народного искусства были едва ли не единственным развлечением порабощенных трудящихся масс Средней Азии, угнетаемых байством (кулачеством), духовенством и российским самодержавием.</p>
<p>Театр европейского типа, не только профессиональный, но даже любительский, появился в Узбекистане сравнительно недавно. В начале двадцатого века узбекская буржуазия начала понимать, что старые феодальные способы эксплоатации устарели и для борьбы с мощным конкурентом -- российским империализмом -- необходимо овладеть культурой. Изгнание русских из Средней Азии и создание самостоятельного буржуазного государства -- такова была программа националистически настроенной узбекской буржуазии. Буржуазно-националистические течения возглавляла партия джадидов (буквально «новаторы»). Джадиды вели широкую агитацию, организовывали школы и т. п. В целях пропаганды они использовали и театр. В 1911 году один из джадидских главарей Махмуд Ходжа Бекбуди написал первую пьесу на узбекском языке, «Падаркуш» («Отцеубийца»). Сюжет этой примитивной пьески сводился к тому, что отец-торговец, из скупости и следуя дедовским традициям, дает сыну плохое воспитание. Сын отбивается от рук, становится басмачом и в конце концов убивает своего отца, тем самым убеждая слушателя в необходимости просвещения.</p>
<p>Бекбуди попытался организовать первый узбекский драмкружок, но охотников играть было мало. Джадиды не постояли за расходами и, затратив довольно большие деньги, собрали кое-как группу людей, согласившихся участвовать в спектакле, но никогда не игравших на сцене. Большого труда стоило получение у русских властей разрешения на спектакль.</p>
<p>Первый спектакль состоялся лишь в 1913 году в Ташкенте. Прошло больше года, прежде чем кружок поставил вторую пьесу «Той» («Свадьба») Нусратуллаева, прописная мораль которой сводилась к тому, что вместо трат на пышные тои надо жертвовать деньги на строительство школ. Еще позднее была поставлена комедия Хаджи Муин Шукурлаева «Старая и новая школа». Вслед за первым джадидским кружком в Ташкенте такие же кружки появляются в других городах -- Андижане, Коканде, Намангане, Самарканде. На деятельность этих кружков оказывает сильнейшее влияние близкая по идейной сущности и значительно более высокая театральная культура Азербайджана и поволжских татар. Кружки заимствовали оттуда репертуар, получали режиссеров и т. п. Уровень сценической культуры джадидского театра был крайне низок: актеры монотонно, нараспев читали свои роли, пребывая в полной зависимости от суфлера. Спектакли шли либо в несменяющемся павильоне, либо на фоне «леса», что часто шло вразрез со смыслом действия. Женские роли игрались мужчинами, и женщине закрыт был вход в зрительный зал. До 1917 года джадидские кружки терпели постоянные притеснения со стороны русских властей. Зато после Февральской революции, когда узбекская буржуазия пришла к власти, началось (правда, весьма кратковременное) оживление буржуазного театра джадидов. Создается труппа «Туран», которая ставит «Султана Абдуррахмана» Камух Кемах-бека, пьесы Хуршита: «Молодой солдат», «Великий воин» и другие.</p>
<p>В 1918 году создается первый советский театральный коллектив имени Карла Маркса. Товарищи Хамза, Абрар Хидоятов, Асхаль-ханум, Магзумов, Кариева, Бабаджанов, З. Саидов, Мария Кузнецова, А. Джалилов и другие объявили о своем желании служить пролетариату и в качестве красноармейского передвижного театра выехали на Закаспийский фронт гражданской войны. Впоследствии эта группа актеров, основоположников советского театра в Узбекистане, создала лучший узбекский драматический театр, носящий имя товарища Хамза.</p>
<p>Страна, в которой театральное искусство существовало лишь в зародышевой форме, с поразительной быстротой превратилась в страну, по уровню театральной культуры и расцвету художественной самодеятельности стоящую на одном из первых мест в Союзе.</p>
<p>Особенно важен заметный рост периферийных театров. Каждый из них начинает выявлять свое творческое лицо, вырабатывать определенный «творческий почерк». За последние годы выросли и творчески определились не только республиканские театры, как, например, театр имени Хамза, но и районные -- Андижанский, Наманганский, Самаркандский и др.</p>
<p>Колхозный зритель любит и ценит театр. Но такое отношение к нему сложилось не сразу. Еще несколько лет назад появление театра в кишлаке встречалось недоверчиво, а подчас и враждебно. Под влиянием духовенства и кулачества население сторонилось актеров и театра вообще. Но победы колхозного строительства переделали психологию крестьянства, подняли его сознательность. Теперь театр стал желанным гостем в любом, самом глухом углу. Самаркандский, Кокандский, Наманганский, Бекбудинский и другие районные театры получают многочисленные заявки на спектакли от колхозов. Связь между колхозными зрителями и театрами носит дружеский и постоянный характер.</p>
<p>Все театры Узбекистана выросли из самодеятельных кружков и до сих пор тесно связаны с самодеятельностью, получают от нее пополнение актерских кадров, оказывают кружкам посильную помощь. Размах художественной самодеятельности в Узбекистане чрезвычайно широк. 105 кружков, разбросанных по колхозам, предприятиям, новостройкам, -- это лишь официальная, зарегистрированная в УТЗП цифра, далеко отстающая от действительности. Число кружков растет с каждым днем. С помощью районных театров драматические, хоровые и инструментальные кружки развертывают серьезную работу. Можно назвать в качестве примера кружки колхозов имени Сталина, «Яш-Ленинчи», «Темир-Юл», имени Карла Маркса -- в Андижанском районе, «Доштахи-Паяк», «Кота-Курчана» -- в Самаркандском. Все это коллективы, представляющие большой художественный интерес. Драматический кружок при колхозе «Доштахи-Паяк», работающий под руководством актеров Самаркандского театра Мир-баба и Кабшеева, обслуживает все праздники и политические кампании. В кружке -- 19 человек, 13 мужчин и 6 женщин, активных участников его работы.</p>
<p>Но народное творчество представлено не только кружками. Имеется еще огромная армия одиночек -- певцов, танцоров, музыкантов, -- людей, часто исключительно одаренных. Нам довелось присутствовать при отборе желающих поступить в оперную студию, открывшуюся при Узбекском музыкально-драматическом театре. Набор происходил в районном центре (Андижан). Было подано более ста заявлений. Народный артист республики Кари Якубов, руководивший отбором, говорил нам, что такой наплыв -- повсеместное явление. В театр идет не только молодежь, но зачастую и пожилые дехкане (крестьяне-колхозники). Давно прошли времена, когда итти на сцену женщине считалось позором и когда молодых энтузиасток театра убивали за это. Сейчас женщины-узбечки охотно идут в самодеятельные кружки и на сцену профессионального театра.</p>
<p>Несмотря на широкое развитие художественной самодеятельности в Узбекистане, руководство ею поставлено недостаточно хорошо. Кружки возникают и работают стихийно, самотеком, лишь в редких случаях получая помощь от районных театров. Систематическая методическая помощь отсутствует, потому что в республике нет ни методистов по самодеятельности, ни организации, занимающейся их подготовкой. Нет ни одной изданной на узбекском языке книги, которая научила бы руководителей кружков, как наладить творческую учебную работу. Не хватает грима, париков и других материалов.</p>
<p>Особенно плохо обстоит дело с пьесами. Хорошие пьесы, годные для постановки в условиях любительских кружков, наперечет. Кружки вынуждены либо ставить трудные пьесы, написанные для профессионального театра, самостоятельно и далеко не всегда удачно сокращая их, либо пользоваться низкопробными агитками.</p>

<p>Одним из самых замечательных художественных коллективов Узбекистана является театр имени Хамза, возникший в 1920 году. Узбекистан может по праву гордиться мастерством его народных (М. Уйгур, Абрар Хидоятов) и заслуженных (Л. Назруллаев, С. Ишантураева, Н.Кузнецова, Е Бабаджанов, М. Меркилов) артистов.</p>
<p>Коллектив театра имени Хамза спаян шестнадцатью годами совместной работы. В 1923 году, по возвращении с фронта, театральная группа имени Карла Маркса, о которой мы говорили выше, приступила к работе в мирной обстановке. Но разбитый в открытой борьбе враг сделал все, чтобы утвердиться на идеологическом фронте, используя в своих целях и театр. В труппу, спаянную боевыми традициями, проникли националисты. Профессор Фитрат и драматург Чолпан пишут ряд пантюркистских, идеализирующих феодализм пьес и, опираясь на сочувствующую им часть труппы, пытаются поставить эти пьесы. В театре шла ожесточенная борьба, результатом которой явился раскол коллектива. Советская часть его уехала на учебу в Москву, где в течение трех лет упорно боролась за овладение театральной культурой под руководством вахтанговцев.</p>
<p>Работа над учебными спектаклями -- «Турандот», умной копией вахтанговского спектакля, «Ревизором», «Скупым» -- была прекрасной творческой школой для актеров. Студия вернулась в Узбекистан в 1927 году. Она образовала основное ядро театра, которому было присвоено имя одного из основателей театра, трагически погибшего актера Хаким-заде Хамза.</p>
<p>Имя Хамза, Хаким-заде Ниязи, выдающегося драматурга, театрального деятеля и композитора, прочно войдет в историю узбекского советского театра. Вступив на литературное поприще накануне мировой войны, Хамза пробует свои силы, как поэт и прозаик. Однако подлинное свое призвание он находит в драме, являясь по существу основоположником узбекской советской драматургии. Наиболее замечательные его произведения: «Фергана Феажаляры» («Ферганские трагедии»), цикл из 4 пьес, объединенных общим названием, социальная драма «Бай и слуга» (первая узбекская революционная драма), пьеса о быте узбекской женщины «Захарлы хаят» («Отравленная жизнь») и многие другие. Организатор театра в Коканде и один из деятельных участников коллектива имени Карла Маркса, Хамза наряду с Уйгуром и Хидоятовым, Зия Саидовым явился одним из первых деятелей советского театра в Узбекистане. Хамза пал жертвой религиозного фанатизма. В 1929 году в Шахимардане (Фергана) Хамза проводил антирелигиозную работу. Он упорно боролся за превращение Шахимарданского мавзолея в очаг культуры. Однако, когда он приступил к осуществлению своего замысла, ишаны и кулаки убили его. Борьба и смерть Хаким-заде Ниязи Хамза -- одна из тех героических страниц, которыми так богата история узбекского советского театра, насчитывающего не одну такую же жертву (артистка Турсун Ой и другие). Имя борца против религиозных предрассудков, актера революционера Хамза заслуженно было присвоено театру, одним из создателей которого он является.</p>
<p>Помимо спектаклей, приготовленных в Москве, в репертуар молодого театра вошли пьесы советских драматургов «Рычи, Китай» Третьякова, «Улица радости» Зархи и др. Из классиков ставятся «Овечий источник» Лопе де-Вега, «Слуга двух господ» и «Хозяйка гостиницы» Гольдони и пр. Растет и узбекская драматургия. Появляются пьесы: К. Яшена-Нугманова («Тар-Мар», «Гульсара», «Яндра-мыз»), Зия Саидова («История заговорила», «Кровавые дни»), У. Исмайлова («Вредители хлопка» и другие). Молодой драматург З. Фатхуллин дает пьесы «Маска сорвана», «Истиклал», «Хищники гор».</p>
<p>В июне -- июле 1936 года театр имени Хамза гастролировал в Москве. Его выступления были тепло встречены трудящимися Красной столицы.</p>
<p>Впервые Москва видела этот театр в 1930 году, во время первой Всесоюзной олимпиады искусств. За шесть лет мастерство его актеров стало значительно углубленнее и полноценнее. Хуже обстоит дело с режиссурой. Частая смена режиссеров (за последние годы сменилось 7 человек), не знающих языка, большей частью случайно попадавших в театр и не проявивших серьезного, любовного отношения к своей работе, задерживала рост театра, мешала выработке определенного творческого лица. Случайные режиссеры заносили в театр все болезни, которыми болела наша театральная периферия: склонность к ложному новаторству, режиссерскому ячеству, пренебрежение ко всему, кроме собственных интересов, формализм.</p>
<p>Правда, театр сумел взрастить такого талантливого узбекского режиссера, как народный артист Узбекской ССР, орденоносец Манан Уйгур. Но один режиссер не может обеспечить бесперебойную нормальную работу, и вопрос о режиссуре остается достаточно острым для данного театра.</p>
<p>Характерно и отнюдь не случайно, что наиболее художественно зрелой и ценной работой театра на сей день является «Гамлет» в постановке Уйгура. Уже самый факт включения в репертуар молодого национального театра одного из совершеннейших и сложнейших произведений Шекспира -- явление огромной важности. Оно знаменует творческую зрелость театра, выход его на широкую дорогу мирового репертуара. После работы над привычными образами современных пьес (особенно своих, узбекских, материал которых наиболее знаком) играть Гамлета, Офелию, Полония -- трудная задача.</p>
<p>Можно оспаривать кое в чем режиссерскую трактовку -- она еще несколько прямолинейна. Однако бесспорным достижением режиссера Уйгура является то, что он не пошел по наиболее легкому и дешевому пути внешних переделок (как это сделал в свое время Бакинский тюркский театр, перенеся действие «Гамлета» в Персию, и как сделал в самом театре имени Хамза режиссер Каюмов, ставя «Женитьбу» Гоголя), а оставил «Гамлета» так, как он написан. Режиссер и коллектив попытались понять Шекспира без формалистических претензий. Но, конечно, Шекспир в исполнении узбеков зазвучал по-новому. Театр облек его в новую, национальную форму.</p>
<p>В актерском отношении «Гамлет» -- спектакль неровный. На общем фоне ярко выделяется исключительно одаренная артистка Ишантураева, исполнявшая роль Офелии. Эта исполнительница действительно покоряет зрителей глубиной чувства и тщательностью отделки роли. Особенно хороша сцена безумия Офелии, проведенная актрисой с потрясающей силой, простотой и искренностью. В лице С. Ишантураевой советский театр приобрел очень крупную величину, много обещающую в будущем.</p>
<p>Другие классические спектакли лучшего узбекского театра менее удачны. Совершенно неприемлем «Ревизор» в постановке главного режиссера театра С. В. Витт. Этот спектакль -- типичный образец захудалого режиссерского формализма и псевдоноваторства, «мейерхольдовщины», лишенной таланта и ума, которыми блещут при всей их спорности спектакли самого В. Мейерхольда. Вместо серьезного, глубокого раскрытия гоголевской комедии режиссер пошел по недопустимому пути «соавторства» с Гоголем. Он «дополняет» комедию пантомимами, вводит новых действующих лиц, меняет текст (так, в сцене вранья Хлестакова речь идет не о «Юрии Милославском» Загоскина, а о «Шах-Наме» Фирдоуси). Все это делается с «благой» целью сделать гоголевскую комедию близкой и понятной узбекскому зрителю, но по существу это есть проявление неуважения к этому зрителю, великодержавный подход к нему, как к заведомо неграмотному и некультурному, не способному воспринять текст Гоголя, как он есть.</p>
<p>«Честь и любовь» К. Яшен-Нугманова, пьеса о героях хлопковых полей, сыграна театром несравненно лучше. Автор хорошо знает колхозный кишлак. Но драматургические качества пьесы оставляют желать много лучшего. Драматург то и дело скатывается к дешевым эффектам. Например, в сцене отравления Онахон он, чтобы спасти свою героиню, не находит ничего лучшего, как заставить ее выронить чашку с ядом... от внезапного раската грома. В основу сюжета положена ситуация, уже не раз использованная в советской драматургии: жена-колхозница идет против горячо любимого ею мужа, так как этого требует долг. Не имеет автор и своей, оригинальной системы образов: большинство их -- все те же, ничем существенным не дополненные, не углубленные, непременные персонажи всякой средней пьесы о колхозном строительстве. Здесь и маскирующийся классовый враг, и кладезь всех добродетелей -- пионерка Леля (также не раз под другими именами фигурировавшая в советской драматургии), и перевоспитывающийся к концу пьесы лодырь-муж. Словом, весь набор привычных, трафаретных образов, заимствованных из других пьес. Столь же мало оригинален автор и в построении действия.</p>
<p>Режиссер С. В. Витт не сумел преодолеть слабость драматургического материала. Правда, местами он мастерски лепит мизансцены, эффектно разрабатывает детали. Но режиссерская разработка спектакля в целом получилась поверхностной и во многом примитивной. На первый взгляд к удачам режиссера можно отнести сцену колхозного «тоя» (праздника), действительно прекрасно сделанную по ансамблевости, выразительности, единому ритму. Но мы не можем искать в спектаклях национальных театров одной только экзотики, одного фольклора. Мы ищем мыслей, интересных характеров, новых вкладов в дело создания советского театрального искусства. А что представляет собой сцена «тоя»? По существу, это вкрапленный в пьесу фольклорный дивертисмент с пением и танцами. Технически, повторяем, и танцы и пение выполняются прекрасно. Но надо же понять, что как бы ни были хороши эти вставные номера, они не уравновешивают минусов пьесы и постановки в целом, не делают более выпуклыми и самобытными выведенных в пьесе людей, не помогают глубже понять их внутренний мир, их характеры.</p>
<p>Прекрасное актерское исполнение только подчеркивает слабость драматургического материала и беспомощный примитивизм режиссуры. «Честь и любовь» с особой яркостью показывает, что «золотым фондом» театра имени Хамза являются его актеры. Реалистическая полнокровность и красочность -- вот что привлекает в искусстве актеров этого театра. Трудно сказать, какой образ лучше удался С. Ишантураевой -- Офелия или Онахон. Обе роли сделаны ею превосходно, несмотря на совершенно различный качественный уровень этих ролей. Решительность и стойкость Онахон прекрасно сочетаются в ее исполнении с теплотой и мягкостью. Если в образе Офелии артистка опиралась на могучий шекспировский текст, то в роли колхозницы Онахон ей помогло лишь собственное художественное чутье, большое обаяние и великолепное знание узбечек-колхозниц, ударниц хлопковых полей.</p>
<p>То же, в разной степени, можно сказать и о других актерах. Почти все они сумели найти правдивые краски для изображения людей узбекского кишлака (села), несмотря на схематичность пьесы и режиссерской трактовки. Особенно следует выделить артиста Ш. Бурханова, игравшего прогульщика Гуляма, мужа Онахон, и З. Ширматову, с необыкновенной искренностью и правдивостью создавшую образ пионерки Лели.</p>
<p>Коллектив театра имени Хамза, передовой отряд узбекского театра, должен бороться за еще большие темпы творческого роста. Преодоление трудностей, стремление к высокому, идейному и технически совершенному мастерству должно быть лозунгом театра имени Хамза, а вслед за ним любого районного театра Узбекистана. Богатейшие россыпи талантов, выдвигаемых раскрепощенным, дышащим полной грудью узбекским народом, живая связь с народным творчеством, народной массой -- залог победы на этом пути.</p>

</body>
</html>
