<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Горин Н. Учеба без практики</title>
<meta content="Н. Горин" name="author"/>
<meta content="Учеба без практики" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Горин Н. Учеба без практики</p>
<p class="rubric">Из писем в редакцию</p>

<p>В конце 1936 года Московский областной дом колхозной художественной самодеятельности провел полуторамесячные курсы руководителей колхозных драмкружков. На курсах обучалось свыше пятидесяти человек.</p>
<p>Кончились курсы. Курсанты разъехались по местам, стремясь поскорее применить на практике приобретенные ими знания. В январе 1937 года мы обратились к ним с вопросами: что им дали курсы, и как сейчас идет у них работа.</p>
<p>На первый вопрос все отвечают, что курсы оказали им большую помощь, что им стало легче работать над пьесой, что у них «открылись глаза» и т. д. С этой стороны, значит, дело обстоит неплохо.</p>
<p>Но на второй вопрос ответы чаще всего неутешительные.</p>
<p>«Работы я никакой не веду, пишет тов. И. А. Новиков, -- потому что меня послали в такое село, где нет ни клуба, ни избы-читальни, ни даже пустого помещения, так что ответа на ваш вопрос дать не могу» (колхоз имени Володарского, Сушкинский сельсовет, Калужский район),</p>
<p>В этом же духе отвечает и тов. Ф. Ф. Зеновкин (село Кольцово, Дугнинский район):</p>
<p>«Работа моя идет сравнительно ничего, но мне наш Дугнинский РОНО предоставил работу не такую, какую нужно было: они меня послали работать туда, где нет ни клуба, ни избы-читальни, даже негде заниматься с кружковцами. Все-таки я выбиваюсь из этого положения и езжу в соседние избы-читальни и кружки и там провожу работу».</p>
<p>Некоторым курсантам в условиях зимнего времени пришлось столкнуться с полным отсутствием помощи и внимания к художественной самодеятельности.</p>
<p>Тов. И. Н. Сатарова назначили библиотекарем в Красноармейский сельсовет Товарковского района. Но это бы еще ничего: библиотекарь может быть одновременно и руководителем драмкружка. Беда в том, что работу с драмкружком проводить все-таки нельзя: «Сидим без топлива, -- пишет тов. Сатаров, -- люди хотят вступить в кружок, но из-за холода никто не идет. Хожу в школу; там имеется живая газета, там помогаю».</p>
<p>Не лучше положение у И. А. Борисова из колхоза «Вторая пятилетка» (Барабановский сельсовет, Каширский район). «Помещение до сих пор не отремонтировано, и там страшный холод -- вода мерзнет в стакане. В этом помещении заниматься нельзя. Мне курсы дали очень много, словно я до сих пор не мог плавать, а кое-как барахтался в воде и теперь, научившись, поплыл легко и свободно, и могу плыть на любое расстояние. Я прошу лишь дать мне такую работу, чтобы я мог быть очень полезен, а такой работы -- непочатый край. Мне жаль затраченных трудов и убитых на это дело государственных средств».</p>
<p>Итак, с одной стороны, забота о подготовке руководителей кружков, а с другой -- неумение или нежелание использовать их по назначению. Организуются театральные курсы. Районные отделы народного образования посылают на эти курсы людей. Затрачиваются средства, энергия, время. Когда же курсанты, вооружившись знаниями (пусть пока еще скромными), возвращаются на работу, они часто встречают такие условия, при которых их знания оказываются лишними.</p>
<p>У областного Дома колхозной художественной самодеятельности при организации курсов была договоренность с районными отделами народного образования о том, что курсанты по окончании учебы возвращаются в свои же колхозы и там продолжают руководить кружками. Но это условие многими РОНО, как мы видели, не выполнено.</p>
<p>Дирекция областного Дома заявляет:</p>
<p>«В районах не имеется сети работников по линии областного управления по делам искусств, не говоря уже о сети работников областного Дома колхозной самодеятельности. Мы можем обращаться только в порядке товарищеских писем в районные организации. Исполнение наших предложений для работников РОНО не является обязательным».</p>
<p>В районах, действительно, нет звена, связывающего областные управления по делам искусств с кружками художественной самодеятельности. Необходимо этот пробел восполнить, и как можно скорее. Но могут ли РОНО, пока этого звена нет, слагать с себя ответственность за состояние художественной самодеятельности в районе? Конечно, не могут.</p>
<p>Однако многие работники районных, а также сельских организаций и правлений колхозов недооценивают важность культработы вообще и художественной самодеятельности в частности. Это говорит о том, что они не продумали и не поняли полностью великих документов нашей эпохи, в которых большое место отводится вопросам культуры. Сталинский устав сельскохозяйственной артели обязывает правления колхозов «поднимать культурный уровень членов артели» и «создавать клубы», выделяя на это специальные средства. Создавать клубы -- это значит создавать и нормальные условия их работы.</p>

</body>
</html>
