<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Альтман И. Пушкин драматург</title>
<meta content="И. Альтман" name="author"/>
<meta content="Пушкин драматург" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Альтман И. Пушкин драматург</p>

<p>Народность пушкинского творчества определяется высокой гражданственностью, гуманизмом и социальным пафосом, предельной заинтересованностью поэта в судьбе народа и его движении вперед, его любовью к народной поэзии, к обычаям, к истории своей страны, его пониманием высокой мировой культурной задачи русского народа. Все эти черты полностью проявились в драматургии Пушкина.</p>
<p>Мысль о создании драмы человеческой, драмы народной занимала Пушкина много лет. Результатом длительной творческой, теоретической и историко-исследовательской работы гениального поэта явилась величайшая русская трагедия «Борис Годунов».</p>
<p>Эта трагедия с огромной силой поэтической выразительности и чуткости рисует один из наиболее важных поворотных этапов в жизни русского народа -- начало Смутного времени, вскрывает пружины польского нашествия на Россию, едва оправившуюся от татарского ига.</p>
<p>«Борис Годунов» рисует пролог большой трагедийной борьбы русского народа. Пушкин отметил последней ремаркой свою трагедию: «народ безмолвствует», -- народ ответил безмолвием затем, чтобы подняться и организованно, сплоченно выступить против тех, кто заполнил тогда его землю.</p>
<p>Вокруг «Бориса Годунова» чуть ли не со дня его опубликования велись ожесточенные споры.</p>
<p>Трагедию объявили несценичной. Почти через сто лет театралы повторяли эту плоскую версию на том лишь основании, что ни один русский режиссер не понял этой драмы. Советский театр, советский режиссер должен, наконец, поставить «Бориса Годунова». Мы должны выплатить наш вековой долг гениальнейшему русскому поэту.</p>
<p>Великое, непреходящее в этой замечательной трагедии заключается в полном слиянии исторической и художественной правды. В этом -- высшее проявление пушкинского историзма, пушкинской исторической и художественной интуиции.</p>
<p>Что еще выделяет эту трагедию? Прозрачная ясность идеи, единство судьбы человеческой личности с народом. Разрыв этого единства является источником трагедии в жизни.</p>
<p>Народность пушкинской трагедии выражена в полном слиянии эпического и лирического начала, в высшем драматизме, основой и концом, движущей пружиной и целью которого является народ, иногда безмолвствующий, но никогда не бездействующий.</p>
<p>Наши историографы, квази-марксисты, не заметили основной проблемы «Бориса Годунова» -- проблемы интервенции, проблемы нашествия поляков и литовцев, проблемы защиты страны, проблемы организации народного движения.</p>
<p>«Борис Годунов» -- народная драма. Народность образов, сюжетов и идей достигла здесь своей полноты. Идея этой трагедии выражена словами и поступками ее героев. Эта героическая народная идея -- борьба нашей страны против иноземной интервенции. Погибает тот, кто исчерпал свои внутренние силы, кто не питается соками народа. Подвержен гибели тот народ, который не борется за свою независимость. Судьба человеческая, говорит Пушкин, -- это судьба народная.</p>
<p>Величие Пушкина и вечная слава его в том, что он вдохнул в русскую культуру непокорную силу, сознание своего национального достоинства -- достоинства человека и гражданина. И эта сила через столетие стала советской, несокрушимой, всенародной мощью.</p>
<p>В подавляющем большинстве своих произведений Пушкин рисует конфликты между человеком и действительностью. Герои его в большинстве случаев внутренне глубоко убеждены в своей правоте, и это придает им силу убедительности и человечности. Оттого и люди Пушкина, награжденные каждый своими отличительными чертами и свойствами, живут своей индивидуальной и вместе с тем общечеловеческой, интересной для нас и поучительной жизнью. Оттого они правдивы до конца, правдивы художественно и исторически, несмотря на их бытовую неправдоподобность. Оттого и драматические ситуации Пушкина правдивы и жизненны до конца, несмотря на их бытовую неправдоподобность.</p>
<p>Отсюда же, от столкновения характеров, от «вдруг» возникающих острых драматических ситуаций, подготовленных невидимым для нас ходом событий, от истинно человеческой вдохновенности идет народность пушкинской драматургии.</p>
<p>В ответ на слова Достоевского: «Смирись, гордый человек» мы скажем: непокорный советский человек идет вместе с Пушкиным, потому что первым непокорным русским поэтом был именно Александр Сергеевич Пушкин.</p>
<p>Драматизм Пушкина олицетворяет борьбу гения за непокорность, дерзновение. В этом его подлинная народность и вечно сияющая слава.</p>

</body>
</html>
