<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Дунина С. </title>
<meta content="С. Дунина" name="author"/>
<meta content="«Васса Железнова» в клубе «Красный деревообделочник»" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Дунина С. «Васса Железнова» в клубе «Красный деревообделочник»</p>

<p>Васса Железнова показана Горьким только в кругу своей семьи. Но это не семейная драма. Васса -- хозяйка не только в своем доме и в своем «деле». Она -- одна из тех, кто был хозяевами жизни. И в своей семье она терпит только покорных, растит только себе подобных. Вся гниль капитализма, все уродство морали класса хищников показано в пьесе с жесткой убедительностью.</p>
<p>Существовало мнение, что новый вариант «Вассы Железновой» непосильно труден для самодеятельного театра. Образы еще более усложнились по сравнению с первым вариантом. Центральная роль Вассы углубилась и требует трагедийного дарования актрисы.</p>
<p>Драмколлектив клуба «Красный деревообделочник» не остановился перед этой серьезной и трудной задачей. Руководитель и режиссер Е. К. Городилов не побоялся сложности пьесы. Серьезная режиссерская и педагогическая работа помогла способному коллективу выявить свои силы. Исполнителям удалось раскрыть горьковский замысел, а некоторые даже нашли свою собственную трактовку образов, непохожую на ту, которую дают актеры московских театров, ставящих «Вассу Железнову».</p>
<p>В первую очередь это относится к исполнительнице роли Вассы -- Е. А. Скупе.</p>
<p>Васса никому не верит. Это первое, что показывает Скупе в своей трудной роли. У нее тяжелый, недоверчивый взгляд, и кажется, что она слушает не слова партнера, а мысли, скрытые за словами. И отвечает не сразу. Дослушает, проверит и лишь тогда скажет свой приговор. Эта недоверчивая, тяжеловесная решительность с первых же сцен дает образ Вассы, давящей окружающих своей силой. Другие черты Вассы раскрываются постепенно, дополняя эту основную.</p>
<p>Рассказ о своем замужестве, о прошлых унижениях молодости Васса-Скупе ведет своеобразно. Это не воспоминания о горьких чувствах влюбленной и оскорбленной девочки: это сегодняшняя властная хозяйка капитала объясняет, что такое женская жизнь в ее понимании. Она убеждена в незыблемости своих правил: либо тебя слопают, либо лопай других сама. Она не столько лишена чувств от природы, сколько придавила их, подчинила воле, расчету.</p>
<p>Васса-Скупе насквозь видит людей, окружающих ее, считая всех неизмеримо ниже и слабее себя. Тех, кто опасен, -- обезоруживает. Наташа и Рашель -- непонятные и потому сильные противники. С ними она чувствует себя неуверенно, она ждет их слов настороженно, как бы опасаясь неожиданности.</p>
<p>Труднейшую сцену с мужем Скупе проводит без излишней драматизации. Видно, что отравление обдумано давно. Муж предан суду за растление малолетних, предстоящий процесс может повредить репутации фирмы. Взятка прокурору не помогла, приходится употребить более сильное средство -- убить мужа. Это сложный, но обдуманный и деловой ход, сделанный с сознанием риска, но без горячности. Горячность проявляется у Вассы только в споре с невесткой -- революционеркой Рашелью, в борьбе за внука. Внука нужно отвоевать и воспитать так, чтобы он был ее, Вассы, подобием и наследником.</p>
<p>Смерть Вассы Скупе играет обдуманно, постепенно подходя к катастрофе. Она выходит на сцену полубольная; но проверяет рукой биение сердца и отстегивает ворот не со страданием, а с досадой и некоторым удивлением: непредусмотренное препятствие.</p>
<p>Счетовод Скупе, работавшая над ролью в свободные часы после рабочего дня, смогла добиться глубокого и сильного разрешения образа женщины чуждой ей среды и эпохи и этим дала ответ на сомнения: может ли самодеятельный театр разрешать сложные художественные задачи.</p>
<p>Другие исполнители, правда, уступают Скупе, но ведущий состав коллектива на правильном пути и многого добился в разрешении образов.</p>
<p>Менее уверенно, но правильно играет Дамаева Наталью. Чувствуется, что Наталья живет отдельно от всех остальных. У нее иной ритм, иная музыка речи, и лишь изредка она растворяется в окружающей среде (в сцене пьяного пения). Несколько робко играет Дамаева сцену опьянения. И пьяная она остается сдержанной и строгой, -- поэтому нет у зрителя впечатления о начале разложения этого живого, умного, молодого существа.</p>
<p>Прохор (Беньямин) начинает роль верно и ярко. Но ему недостает разнообразия красок: гаерничающий самодур закрывает все остальные стороны образа. Прохор -- озлобленный враг Вассы. Раб своих желаний, прихотей, наслаждений, -- он прекрасно понимает, что Васса в любой момент уничтожит его, если он станет протестовать, добиваться денег. Он подавлен ее хозяйской властью и злобно ждет случая безнаказанно избавиться от сестры. Гаерничанье -- маска, за которой он прячет ненависть. Тов. Беньямин снизил образ: его Прохор не опасен, а скорее забавен разнузданным весельем. Не выявлено отношение к Наталье, которую он научил пить и развратил. И главное, недостаточно подчеркнута победа, когда он после смерти Вассы овладел шкатулкой с деньгами. В этой сцене Прохору уже не нужно привычное шутовство: он должен быть жесток и откровенен. Этого контраста между поведением Прохора при жизни Вассы и после ее смерти не было: получился вместо жуткого образа нового хозяина ненужный комедийный оттенок финала пьесы.</p>
<p>Тов. Беньямин в первый раз играет характерную роль. До сих пор ему приходилось работать над ролями героев (например, Платона Кречета), и овладеть всем разнообразием непривычных приемов и красок ему сразу не удалось.</p>
<p>Тщательно сделаны роли обеих горничных: Лизы и Поли. Тов. Большакова играет Лизу просто, искренне и тепло. Она покорно тащит тяжелое кресло, испуганно взглядывая на Прохора не потому, что тащить не по силам, а потому, что боязно начать разговор о ребенке, о безвыходности своего положения. Она исполняет все приказания хозяев, непосильно работает не из угодливости, как Анна, а потому, что покорна и беспомощна. Лиза -- подлинная жертва этого дома, гибнущая безропотно.</p>
<p>Поля (Горелова) не так легко дает себя в обиду. Приставания Прохора только смешат ее. Горелова, рассказывая о новой службе, так фыркает, вспоминая о Прохоре, что зрителю ясно: эта не повесится. Это будущая Анна или Пятеркин.</p>
<p>Разница характеров, повадки, желаний этих двух девушек только подчеркивает, что в этом доме не характеры отдельных людей решают дело. При любом характере горничной своей судьбы не миновать.</p>
<p>Анна (Афиногенова) верно играет подхалимствующую, пронырливую рабыню; но тем резче выделяется ошибочная трактовка последнего куска роли. После смерти Вассы и ограбления шкатулки Афиногенова начинает подчеркнуто комически плакать, как бы предупреждая зрителя, что плачет неискренне. Если бы Афиногенова, спрятав деньги, стала плакать горько и искренне, она вызвала бы возмущение зрителя своим тонким притворством. Громкий нарочитый вой вызывает смех. Чрезмерно резок у Афиногеновой грим. Наклейка на носу, сделанная с целью придать Анне хищный, «вынюхивающий» вид, мертвила лицо, создавала искусственную «комедийность», не свойственную образу.</p>
<p>Из всего слаженного ансамбля коллектива невыгодно выделяются два исполнителя: Горожанкин -- муж Вассы и Ансерова -- Людмила.</p>
<p>Горожанкин -- молодой член коллектива, еще не сработавшийся с партнерами. Сергей Петрович Железнов -- бывший лихой покоритель сердец, тиран, жестокий самодур, ныне опустившийся, блудливый, жуткий и жалкий старик. Ничего этого нет у Горожанкина. Ему нужно еще поработать над ролью. Первое появление человека, не любящего, чтобы его беспокоили, должно сразу охарактеризовать Железнова. Разговор с Вассой очень труден, и необходимо четко разделить его на части. Вначале Железнов не понимает, вернее, не хочет понимать серьезности положения: судейским можно дать взятку, в крайнем случае, вместо каторги уйти в монастырь. Монастырь и этот блудливый картежник -- такое сопоставление должно вызвать смех -- у Горожанкина эта фраза проходит незаметно. Постепенно ужас овладевает Железновым, когда Васса раскрывает перед ним неизбежность гибели -- и в этом постепенном нарастании должен раскрыться образ Железнова и жестокая решительность Вассы. Ведь если физическая смерть Железнова происходит за сценой, то моральное убийство совершается на глазах зрителя.</p>
<p>Людмила-Ансерова владеет актерской техникой не менее, чем все остальные исполнители. Но она неверно трактует роль. Людмила -- умственно недоразвитая девушка; возможно, в будущем ее ждет слабоумие. Вырождающаяся купеческая семья создала полуидиотку, живущую, как улитка в скорлупе, в крохотном мирке примитивных желаний. Вместо этого Ансерова играет кисейную щебечущую барышню, наивную, немного кокетливую, миленькую. Играет приемами «ingenue»: «наивно» моргая, хлопая в ладошки, мелкими шажками бегая по сцене, часто улыбаясь. Даже в тембре ее голоса есть что-то нарочито «детское». При такой трактовке роли Людмилы непонятно отношение к ней Вассы, Натальи и всех остальных.</p>
<p>Трудная, скупыми красками написанная роль Рашели (Карми) в спектакле только намечена. У Карми превосходные внешние данные, есть простота, мягкость, но это не революционерка Рашель, отстаивающая право на сына, клеймящая врагов, рискующая жизнью. Повидимому, роль не в средствах исполнительницы.</p>
<p>Рашель оставляет умирающего любимого мужа, потому что ее зовет революционная борьба. Страстно любя сына, она рискует свободой, чтобы вырвать ребенка у Вассы. Она знает, что условия революционного подполья лишат ее возможности жить с ним вместе. Перевезти Колю за границу -- не только долг матери, но и обязанность революционера. Она хочет забрать сына не для себя: она должна вырвать его у врагов, желающих воспитать еще одного хищника. Все это ясно зрителю только из текста роли. Спокойная, логичная речь, мягкие неторопливые движения Карми не подтверждают слов Рашели.</p>
<p>Несмотря на указанные недочеты, спектакль является большой победой коллектива. Эти недочеты безусловно будут выправлены, если коллектив не оставит дальнейшей работы над спектаклем.</p>
<p>Спектакль «Васса Железнова» еще раз подтверждает, что требования, предъявляемые к московской театральной самодеятельности, должны быть лишены всякой скидки «на бедность». Клуб «Красный деревообделочник» существует в условиях, ничем не отличающихся от условий сотен других клубов, оправдывающих низкое качество спектаклей тяжелыми обстоятельствами. Руководитель, работающий с коллективом в течение 10 лет, сумел привлечь сильных педагогов. Занятия с каждым кружковцем, воспитание его актерских способностей, работа над ансамблем -- все это выращивает в клубе «Красный деревообделочник» интересные творческие индивидуальности и создает крепкий и прочный коллектив. Поэтому трудный горьковский спектакль оказался по силам самодеятельному коллективу и прозвучал в основном верно, интересно и убедительно.</p>

</body>
</html>
