<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Вопросы и ответы</title>
<meta content="обобщенный" name="author"/>
<meta content="Вопросы и ответы" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Вопросы и ответы</p>

<p>В редакцию поступают письма с запросами, откуда можно выписать пьесы, грим, парики, ноты, музыкальные инструменты и т. д.</p>
<p>Редакция помещает ответы на страницах журнала на эти запросы:</p>
<p>Вопрос. Откуда можно выписать наложенным платежом пьесы, грим, парики и другие театральные принадлежности, методические пособия, журнал «Колхозный театр» за 1934, 1935 и 1936 годы?</p>
<p>Ответ. Пьесы, грим, парики и другие театральные принадлежности, а также методические пособия высылает Всесоюзный дом народного творчества имени Н. К. Крупской (сокращенно ВДНТ), заказы следует направлять по адресу: Москва, Сретенка, Пушкарев пер., д. 21, Сектор снабжения ВДНТ. Одновременно с заказом нужно обязательно высылать почтовым переводом в адрес ВДНТ 50 процентов суммы, на которую сделан заказ. Без получения аванса сектор снабжения ВДНТ заказов не выполняет. Оттуда же можно выписать отдельные номера журнала «Колхозный театр» за прошлые годы (полного комплекта не имеется, так как некоторые экземпляры журнала разошлись полностью). Подробные сведения об имеющихся в ВДНТ пьесах, театральных принадлежностях и отдельных номерах журнала «Колхозный театр» с указанием цен высылаются сектором снабжения по первому требованию.</p>
<p>Вопрос. Где можно купить, ноты и книги по музыке?</p>
<p>Ответ. Заказы на ноты, нотную бумагу и книги по музыке можно направлять по адресу: Москва, центр, Неглинная ул., д. 14, «Ноты-почтой». Заказы высылаются наложенным платежом, без задатка.</p>
<p>Вопрос. Где можно купить музыкальные инструменты?</p>
<p>Ответ. Музыкальные инструменты гитары, мандолины, балалайки, домры, гармоники, инструменты для ударных, шумовых оркестров, а также струны, смычки и футляры для инструментов, высылают следующие магазины и организации:</p>
<p>Магазин № 25 Москоопкульта, Москва, площадь Дзержинского, д. №2/3»</p>
<p>Магазин № 46 Москультторга, Москва, угол Неглинной и Пушечной ул., д. №8/1.</p>
<p>Посылгосторг, Москва, ул. Кирова, д. 47.</p>
<p>Надо по одному из указанных адресов послать письмо с маркой для ответа с точным перечислением требующихся инструментов. Деньги за инструменты нужно высылать только после получения ответа из магазина.</p>

</body>
</html>
