<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Горин Н. Кружок учителя Суслова</title>
<meta content="Н. Горин" name="author"/>
<meta content="Кружок учителя Суслова" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Горин Н. Кружок учителя Суслова</p>

<p>В повести «Жизнь Матвея Кожемякина» М. Горький дает описание кулачных боев. С большим мастерством гениальный художник слова создает яркие картины, начиная от выступления на «поле брани» застрельщиков -- задорных мальчишек, до момента, когда в бой вступают взрослые, когда бойцы -- и слободские, и горожане -- приходят в остервенение, когда для нанесения большего урона противнику уже недостаточно одних кулаков и выламываются брусья из церковной ограды.</p>
<p>В селе Троицкий Посад<sup><a href="#$f1">1</a></sup> бои сохранились до 1928 года. Происходило приблизительно то же самое, что описал Горький. Враждовали между собой два соседних села -- Троицкий Посад и Покровское. Бои происходили на мосту через реку Юнгу.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Горно-Марийский район Марийской АССР.</p>
<p>Учитель Ф. М. Суслов, приехавший в 1926 году в село Троицкий Посад, задался целью искоренить бои во что бы то ни стало. Задача была трудная, а для одного человека просто непосильная. Надо было искать единомышленников.</p>
<p>И они нашлись среди молодежи, а заинтересовать их удалось громким чтением литературных произведений. Суслов читал Пушкина, Лермонтова, Никитина. Число слушателей росло. Мало-помалу удалось убедить некоторых в том, что кулачные бои -- пережиток, от которого необходимо отказаться. Суслов стал читать слушателям пьесы Островского. Нашлись такие, которые когда-то принимали участие в случайных любительских спектаклях, -- раздались голоса за организацию драмкружка. На это, конечно, и рассчитывал Суслов, это и было его ближайшей целью.</p>
<p>Организовался кружок из шести человек, но не было помещения, и в школе была устроена маленькая сцена. С первых же дней кружковцы поняли, что дело строится совсем на иных основах, чем это было раньше. Суслов нещадно забраковал все имеющиеся у кружковцев негодные пьесы и предложил поставить «На бойком месте» Островского. Это был первый удар по любительщине. Вскоре последовал второй удар. Срок подготовки спектакля Суслов определил в три недели -- срок по тому времени неслыханный. Три репетиции -- так готовились пьесы раньше, а тут вдруг три недели.</p>
<p>Бурные аплодисменты сопровождали первый же спектакль. Зрители потребовали, чтобы кружок продолжал работу. </p>
<p>Окрыленные успехом, кружковцы отважились на «дерзкий» поступок: решили показать пьесу во враждебном лагере, в селе Покровском. На мост через реку Юнгу кружковцы вступили не без опасений: малодушные трусили, боялись избиения. Однако и здесь успех превзошел все ожидания: не только не побили, но даже пригласили посещать почаще и в будущем: «Если будете приходить с такими спектаклями, вас никто и пальцем не тронет».</p>
<p>Прошло десять лет.</p>
<p>Заборы пестрят афишами: «Фестиваль колхозной самодеятельности». Самодеятельный театр колхоза имени Михайлова показывает колхозникам района три спектакля: «Шестеро любимых» Арбузова, «Чудесный сплав» Киршона и «Не все коту масленица» Островского.</p>
<p>К вечеру стали съезжаться гости из соседних колхозов.</p>
<p>Первой пьесой идет «Шестеро любимых».</p>
<p>С первой же сцены внимание зрителя приковано. Зритель «взят в плен» правдивой и убедительной игрой. Кружковцы умеют донести до зрителя отношения образов.</p>
<p>Кружковцы чувствуют и умеют передать различные грани образа. Они не красят все в одну краску, как это часто бывает в кружках.</p>
<p>Так играют эти колхозные актеры. Они -- не профессионалы. Они получили воспитание и прошли театральную учебу здесь же, в своем кружке, а между тем у них уже сейчас могут поучиться многие кружки.</p>
<p>И это почувствовали, увидели все присутствующие на фестивале. Приехавшие из Козьмодемьянска откровенно признаются, что артисты городского театра играют часто не лучше, а, пожалуй, и хуже. Колхозники же своего и соседних сел отзываются о спектакле восторженно.</p>
<p>С первого же спектакля фестиваля стало ясно, что на сцене театра колхоза имени Михайлова совершается подлинный творческий процесс.</p>
<p>Первый же спектакль фестиваля показал большую культуру режиссера Суслова и обнаружил серьезность творческой работы коллектива.</p>
<p>Два последних спектакля фестиваля показали кружковцев, как актеров, умеющих перевоплощаться в противоположные образы.</p>
<p>Кружковец-педагог Шеин сумел найти совершенно различные краски для двух совершенно разных образов: молодого инженера Гоши и старого купца -- самодура Ахова, чванливого и грубого. Сыграв эти две роли, Шеин показал, насколько широк его актерский диапазон.</p>
<p>Харламова, молодая девушка-колхозница, сумела дать интересный, жизненный образ ворчливой, но добродушной старухи Савишны, а играя в комедии Островского «Не все коту масленица» -- Маланью. Харламова вопреки желанию режиссуры дала образ не девчонки, что, казалось, ей было бы легче, а женщины уже немолодой, сонной, ленивой и глупой. Трудно представить себе более яркое и правдивое исполнение этой маленькой роли.</p>
<p>В день своего десятилетнего юбилея кружок поставил драму Л. Н. Толстого «Власть тьмы».</p>
<p>Открылся занавес, и первые же слова кружковцев приковали к себе внимание зала; наступило напряженное молчание.</p>
<p>Типичное жилье дореволюционного зажиточного крестьянина. Хозяйственность и некультурность -- вот основные черты этого жилища. Большая печь, горка с посудой, тяжелый стол и скамьи, ситцевые линючие занавески, тряпье на печи, на стене фонарь -- «к скотине ходить». В углу божница -- вычурная, резная, с темными иконами, с лампадкой, с бумажными цветами.</p>
<p>В избе -- трое: хозяин Петр чинит валенок, Анисья, жена его, и Акулина прядут. Типичны их лица, типична их одежда. Женщины тянут какую-то песню.</p>
<p>Оформление, верность внешних образов персонажей и эта песня без слов -- вот чем привлечено внимание зрителя.</p>
<p>Петра играет Н. С. Окатов, колхозный сторож на скотном дворе. Его первые слова -- «Опять лошади ушли. Того и гляди жеребенка убьют» -- вызывают реплику в зале. «Хозяин» -- шепчет кто-то из колхозников своему соседу. Это уже оценка! Актер первой же фразой донес до зрителя одну из основных черт образа.</p>
<p>То же повторилось при первой реплике Акулины (колхозница В. В. Глебова):</p>
<p>Петр. Акуль, поди загони.</p>
<p>Акулина. Лошадей-то?</p>
<p>Дружный смех в зале. Уже этой коротенькой репликой Глебова передала зрителю образ Акулины: ее «дурковатость» и даже ее «глушинку». Борьба с основной трудностью пьесы увенчалась успехом: мораль, указанная Толстым в подзаголовке: «Коготок увяз -- всей птичке пропасть», отошла на задний план. Благодаря этому еще резче выявилась социальная и художественная сторона пьесы -- сторона, показывающая вопиющую мерзость жизни старой деревни с ее бесправием, с ее нищетой, темнотой, -- и власть этой темноты, власть денег.</p>
<p>Серьезная, любовная работа режиссуры и коллектива над этим поразительным по своей художественной правдивости материалом дала большие результаты. Правда автора подкрепила правду исполнения, и получился хороший и ценный спектакль.</p>
<p>Так работает этот коллектив, воздействуя на зрителя не дешевыми трюками, не подчеркиванием словечек, не внешними эффектами, а серьезной, правдивой подачей образов, являющейся результатом глубокого анализа внутреннего смысла пьесы, каждой сцены и фразы. Это, конечно, не значит, что в спектаклях, показанных в дни фестиваля и юбилея, нет никаких недостатков. Недостатки есть, и очень существенные. Первый из них заключается в том, что кое-какие узловые моменты не были в должной мере подчеркнуты в спектаклях.</p>
<p>Видимо, режиссура, работая над отдельными кусками, над деталями, не уделяла должного внимания тому этапу работы над пьесой, когда надо все куски спаять в одно целое и расставить смысловые ударения, подчеркнуть наиболее важные сцены. Детали заслоняют целое.</p>
<p>Второй недостаток: внимание исполнителей иногда рассеивается. Это бывает в тех случаях, когда актер увлекается какими-то мелочами, -- рвется связь между исполнителями, появляются ничем не заполненные паузы, и некоторые актеры выпадают не только из общего действия, но и из образа.</p>
<p>В юбилейном спектакле оба недочета, а особенно первый из них, чувствовались уже гораздо слабее.</p>
<p>Как же пришел кружок к своим достижениям?</p>
<p>Вначале работать было особенно трудно: большинство кружковцев были неграмотны -- не умели не только переписать роль, но не умели и читать. Педагоги, придя в кружок, прежде всего ликвидировали неграмотность. В дальнейшем коллектив приступил к театральной учебе, к освоению сценической грамоты.</p>
<p>С выходом в свет журнала «Колхозный театр» и его учебно-методических пособий учеба кружка становится систематической. Началась углубленная работа актеров над собой и над образами. Вместе с тем постепенно удлинялось и время работы над пьесой. Сейчас кружок работает по полтора-два месяца над каждой постановкой.</p>
<p>Кружок за десять лет сыграл следующие пьесы: «Адвокат Патлен», «Женитьба» -- Гоголя, «Власть тьмы» -- Л. Толстого, «Поднятая целина» -- по роману Шолохова, «Бруски» -- по роману Панферова, «Федька Есаул» -- Ромашева, «Чудесный сплав» -- Киршона, «Чужой ребенок» -- Шкваркина, «Шестеро любимых» -- Арбузова. Любимый драматург коллектива -- Островский. Его пьесами начал кружок свою работу и до настоящего времени продолжает их ставить. Кружок поставил «На бойком месте», «Бедность не порок», «Женитьба Бальзаминова», «Свои люди -- сочтемся», «Не все коту масленица» и «Гроза».</p>
<p>Руководитель Суслов прежде всего сам внимательно прорабатывает пьесу и анализирует ее. Попутно он сам делает эскизы оформления. Работает Суслов над каждой пьесой вполне самостоятельно.</p>
<p>В работе за столом Суслов требует от всех кружковцев самого активного участия в обсуждении каждого вопроса, связанного с толкованием образа, с задачами постановки. После разбора пьесы Суслов проводит обсуждение относящихся к ней статей, рецензий о постановках, а также рисунков и фотографий. Все это делается в целях проверки намеченного плана постановки и помогает исполнителям закончить поиски, образа.</p>
<p>Во время работы за столом попутно разъясняются непонятные слова и термины.</p>
<p>А. Н. Полевая, одна из кружковок, говорит, что работа за столом заметно отразилась на качестве спектаклей: «Раньше режиссер вытаскивал нас сразу на сцену, -- теперь на сцену нас не пускают до тех пор, пока мы за столом не разберем всю пьесу, не обсудим каждый образ, не освоим текст, не установим должных взаимоотношений».</p>
<p>Работая с актерами на репетициях, Суслов теперь уже не показывает им, как надо играть, не учит с голоса, как он это делал до 1930 года.</p>
<p>Помимо репетиций и занятий в театре, кружковцы работают над ролями и дома. Дома же актер делает сам, как умеет, эскиз костюма и грима для своей роли.</p>
<p>Надо отметить, что амплуа в кружке не существует, не существует и премьерства.</p>
<p>Помимо своих прямых актерских обязанностей, каждый кружковец имеет еще ту или иную «нагрузку». В кружке есть декораторы, костюмеры, реквизиторы, гримеры, музыканты, певцы, художники, чертежники, столяры, кузнецы и даже портные.</p>
<p>Когда кружковцы рассказывают об изготовлении оформления к какой-нибудь пьесе, они с гордостью добавляют: «Все было сделано совершенно без денег».</p>
<p>Сам Суслов много читает. Он выписывает до десяти периодических изданий, причем большинство из них -- театральные журналы и газеты. Он всегда в курсе всех театральных дел. Кажется, нет такой книги по вопросам театра, которой бы он не читал. Он все время стремится повысить свою квалификацию.</p>
<p>Его ближайший помощник, бывший ученик, а теперь преподаватель местной школы, И. А. Шеин одним из первых отозвался на призыв Суслова и, можно сказать, воспитался в кружке. Шеин -- сорежиссер многих постановок. В отсутствие Суслова он ведет занятия кружковцев, репетирует с ними отдельные сцены параллельно с основной репетицией. Кроме режиссерской и актерской работы, он исполняет обязанности инспектора сцены и декоратора. По своим эскизам он сам делает декорации. По его чертежам сделана переносная сцена.</p>
<p>Всех, буквально всех членов этого кружка отличает огромная любовь к делу: «После десяти лет работы я полюбила театр так же, как люблю школу, -- говорит учительница Полевая. -- Кружок поднял мою культуру, мы читаем серьезные вещи, коллективно читаем критику. Праздно время у нас не проходит. Нас всех в коллективе около 30 человек, и можно сказать, что мы живем интереснее и веселее всех в селе».</p>
<p>Чрезвычайно любопытна история кружковца Иголкина. Несколько лет назад он пил и хулиганил, сельсовет решил выслать его из села. Кружок выдвинул свое предложение -- взять Костю Иголкина на воспитание. Сельсовет согласился, и кружок начал «перековку» Кости. Работа продолжалась более 2 лет. Вначале дело подвигалось туго. Но мало-помалу Костя заинтересовался театром. Кончилось тем, что он полюбил сцену, отделался от своих прежних привычек да еще вдобавок оказался очень способным актером. Сейчас он лучший ударник в колхозе.</p>
<p>Есть еще замечательный человек в коллективе театра -- это М. К. Глазырин, колхозный сторож и актер колхозного самодеятельного театра. Это самый старый по возрасту член коллектива -- ему 66 лет. Работает он с основания кружка и переиграл немало ответственных ролей. В пьесе «Власть тьмы» он прекрасно играет Митрича.</p>
<p>Все эти люди в течение десяти лет борются за культуру в своем селе.</p>
<p>Не удивительно, что «свой собственный театр для своих артистов» со зрительным залом на 600 человек был построен руками самих колхозников. Это здание существует уже два года.</p>
<p>Самодеятельный театр колхоза имени Михайлова -- явление, заслуживающее любовного отношения к себе, всяческого внимания, заботы и поддержки.</p>
<p>За последний год кружок, наконец, добился и внимания и материальной поддержки.</p>
<p>В день юбилея театр получил большие премии: от райисполкома -- 1 тысячу рублей и от исполкома Марийской республики -- 5.900 рублей.</p>
<p>На 1937 год райисполком отпускает театру значительные средства на переоборудование сцены.</p>
<p>Это -- громадная материальная поддержка кружку со стороны районных и республиканских организаций. Это -- поучительный пример для других организаций, которые, имея на своей территории подобные художественные коллективы, сплошь и рядом не только не помогают этим коллективам расти и развиваться, а частенько даже и не знают об их существовании. </p>
<p>Как же ответил коллектив самодеятельного театра колхоза имени Михайлова на ту материальную поддержку, которую он получил и, вероятно, будет получать в дальнейшем?</p>
<p>Он ответил своим дальнейшим бурным творческим ростом.</p>
<p>Ф. М. Суслов -- строгий художественный руководитель. Он строг прежде всего в требованиях к самому себе, он очень требователен и по отношению к своим колхозным актерам. Иной, добившись успеха, решил бы, что «потолок» достигнут. Ф. М. Суслов «потолка» не признает.</p>
<p>Но случаются минуты, когда и этот строгий руководитель бывает не только удовлетворен, но и растроган достижениями своего коллектива. Следующей постановкой после «Власти тьмы» была «Гроза» Островского. Для оценки этой последней работы театра предоставим слово его руководителю. Ф. М. Суслов после премьеры пьесы «Гроза» говорит:</p>
<p>«В первом спектакле я не играл, а только переживал за каждого актера, стоя на своем посту, за кулисами. После моего вступительного слова и предупреждения о тишине, чего требовал спектакль, зрители успокоились. Открылся занавес:</p>
<p>Волга... даль, широта, воздух, из-под горы виднеется церковь...</p>
<p>Кулигин на скамье... Шапкин и Кудряш поют: «Среди долины ровные».</p>
<p>Шапкин играет на гармошке, а Порфирий Филиппович (Шихматов) с баяном за кулисами... Картина Волги и пение зачаровали зрителей. Пьеса пошла крепко, а я от умиленья прослезился, так было хорошо! Я сам был очарован. Прошел первый акт... второй... Как играли, не говорю! Говорят сами факты. Пред. райисполкома тов. Афиногенов до спектакля мне сказал: «Хотелось бы просмотреть всю пьесу, но не могу, придется просмотреть акта два».</p>
<p>В результате просидел, не сходя с места, пять актов и после спектакля сказал: «Ну, уехать никак не мог». Поблагодарил актеров за прекрасную игру и т. д. и т. п.</p>
<p>Когда играли последний акт, за кулисами никого не оказалось, мои актеры сидели в гримировке и «утирались» рукавом: не выдержали последней сцены! Публика шмыгала носами, а женщины (в особенности) плакали, не скрывая своих слез. То, чего я хотел, удалось! Даже танцы после спектакля не клеились. Порфирий. Филиппович на наши требования «открыть» танцы говорил: «Дайте успокоиться, я человек нервный!..»</p>
<p>Мне, как режиссеру, приходится сказать теплое слово за Александру Николаевну (Полевая). Играла Катерину прекрасно, все ее нюансы удались на славу. Монологи Катерины Островскому можно было сделать и подлиннее. В общем все ребята молодцы! Николай Степанович Окатов (Кулигин) -- мастер!</p>
<p>Эх, да что говорить, раз требовательный и вечно недовольный режиссер остался больше чем доволен!</p>
<p>Гром (лист железа) и световые эффекты (молния из мигающей тридцатилинейной лампы) были поразительно хороши.</p>
<p>Словом, «Гроза» у нас имела успех, и, пожалуй, такой успех еще первый за все время».</p>
<p>Повторяли «Грозу» несколько раз. Выезжали с «Грозой» и в другие колхозы и в село Юрьино в рабочий клуб. Но еще большее торжество ожидало коллектив в ближайшем будущем.</p>
<p>«Большое событие у нас -- это поездка в республиканский центр. Неожиданно мной была получена телеграмма о вызове меня Комитетом по делам искусств на переговоры относительно поездки всего театра целиком в Иошкар-Ола для показа художественной самодеятельности всем председателям колхозов Марийской республики.</p>
<p>Договорились о машинах туда и обратно и об оплате по постановке. Решили нам для спектакля «Грозы» предоставить помещение Государственного театра.</p>
<p>Выходной день театра -- 13 марта -- был наш. Ну, думаю, согласился я, да не напрасно ли, а потом решил: пропадать, так с музыкой!-- Я, конечно, смущался не за себя, а за своих ребят. Что ни говори, растеряются на этой сцене. Все новое, непривычное.</p>
<p>Да еще и отношение профессионалов: «Это что за гастроль?» -- «Михайловский драмкружок». -- «Драмкружок? Почему же в театре?» «Видите ли, показ» и т. д. Некоторые актеры говорили: «Посмотрим, посмотрим! Слышали о вас многое. Придем обязательно». Другие: «Это интересно!» Я был свидетелем всех этих разговоров в кабинете директора театра. Предварительная встреча мне не понравилась, я только думал: приеду домой и подам телеграмму о невыезде. Все нас ждут с каким-то предвзятым мнением: «Ну, мол, что нам покажет артист-колхозник, мы видели сотни драмкружков. Знаем!» Тут же в голове другое: «Чапаев не отступил, и мы не будем!»</p>
<p>Тут же дал ребятам телеграмму: «Играем 13 «Грозу» в Маргостеатре». 9-го приехал в Троицкий Посад, а 11-го в 5 часов вечера была подана нам машина до Иошкар-Ола. Поехали. Настроение ребят: обязательно ехать! Спрашиваю: «Ну, как, ребята, не страшно?» Говорят: «Чапаев не отступал!»</p>
<p>А мы готовим как раз Чапаева.</p>
<p>Приехали ночью. Помещение дали хорошее. Питание и прочее с остальными делегатами. Хорошо! Настроение прекрасное! Комитет по делам искусств -- наш шеф. 12-го приглашают в театр на «Враги» Горького, а днем с четырех часов -- «Поэт и царь». Ни минуты свободной. Даже репетировать на сцене не могли. Занято помещение. А я все думаю о 13 марта.</p>
<p>С утра 13-го -- театр наш. Мы -- хозяева. Пришли с Иваном Александровичем (Шеин) в театр. Рабочие, художник-декоратор, костюмерша, осветители заявляют: «Ваш план!»</p>
<p>Даю всем выписки, что необходимо, включительно до света, -- когда и какой. Дали согласие, что к двум часам все поставят и тогда мы ознакомимся со сценой. Хорошо. Отдаю ребятам приказ: быть к 3 часам на сцене и ознакомиться с мизансценами. Приходим. Ничего не готово. Сидим в артистических уборных и ждем «у моря погоды». К 5 часам вечера начинают «шевелиться». Предъявляем художнику свои требования: «Нужна Волга, а не речушка, которую вы нам повесили». Обиделся! «Это у нас Волга из ««Бесприданницы», больше нет».</p>
<p>Говорим, что у вас нет Волги, нет простора... «Ну, ладно. Подумаешь! Еще предъявляют требования! Я 10 лет работаю и 25 раз оформлял «Грозу», а такого плана, как у вас, еще не видел!» Я говорю: «А в двадцать шестой раз поставьте так, как мы хотим». Начал все ставить по нашему плану. Но все равно -- мизансцены изменились. Мы играем без гор, на ровной площадке. Но этим не смутились. Быстро собрал ребят, ознакомил с выходами и мизансценами.</p>
<p>Репетировать уже не могли, так как с шести часов надо уже гримироваться и одеваться.</p>
<p>Тов. Янаев (Комитет по делам искусств) информирует: «Президиум республиканского исполнительного комитета присутствует, артисты забронировали шесть первых рядов партера, 500 председателей колхозов на месте. Не подкачайте!» А у нас беда! Ехали в открытом грузовике, простудились, да еще ночью. У одного грудь завалило, у другого голос пропал! Приходят некоторые актеры, газетные работники, фотограф... Голова идет кругом! Где бы отдохнуть, быть спокойным, куда там! Актеры-колхозники тормошат то и дело: «Федор Михайлович, спуститесь на сцену, покажите, как быть в этом месте. А в этом? А тут?!» Казнь египетская! Хожу и уже ни с кем не разговариваю. Устал. Сел гримироваться, -- дублирую в роли Кудряша вместо П. И. Ефремова, который в отъезде, на работе. К 8 часам все готовы. Дают сигнал. Спускаемся на сцену. Проверяю последний раз ребят. Перед началом к Катерине подбегает режиссер здешнего театра: «Не забудьте, Катерина, перед тем, как броситься в воду, оставить платок на сцене и расплести косу». Категорически запрещаю. Катерина тоже против. Играем так, как у себя! Костюмы свои. У них еще таких нет. Мы достали настоящие шелковые, пролежавшие лет по 60--70 в сундуках. Костюмерша позавидовала нашим костюмам и сказала: «Мы, к сожалению, таких не имеем и даже нет лаковых, старинных сапог».</p>
<p>Открыли занавес. Мы захлебнулись светом прожекторов окончательно. Публики не видим. Поем! Кругом тишина. Голоса дрогнули... но быстро ориентировались, нашли настоящий тон, пошло крепче и крепче...</p>
<p>Закрыли занавес. Лед сломали!.. Началось с рабочих сцен: «Молодцы ребята!» Актеры (не чванливые) идут на сцену. Одним словом, отношение изменилось. После II и III актов артистки Марийского гостеатра, игравшие Катерину и Варвару, со слезами на глазах ищут своих «соперниц», чтобы поздравить с успехом. 2-ю картину (Кудряш и Варвара) ведем под аплодисменты во время действия. Кончаем -- под бурные!.. Ну, думаю, вывезли! Не посрамили!</p>
<p>После спектакля Комитет по делам искусств устраивает нам ужин. Делимся впечатлениями. Актеры назначают на 14-е товарищескую встречу трех театров: русской драмы, марийской и нашего самодеятельного театра. Выступали художественные руководители, режиссеры, актеры, представители Комитета по делам искусств. Мы победили! Понравились мы своей непосредственностью, отсутствием каких-либо штампов, простотой. Говорили прямо: «Выход Дикого нас поразил!» (Дикой -- М. К. Глазырин.) «Катерина заставила плакать, столько в голосе лиризма...» -- «И нам есть кое-чему поучиться у вас!»... «Варвару не найдешь такую и в профтеатре» (Варвара -- В. В. Глебова)... «Одним словом, недостатки, которые мы замечали, как профессионалы (жест, речь в некоторых местах), искупались, мы их забыли, смотря на вас».</p>
<p>Результаты: 1) соглашаются быть нашими шефами; 2) выезжать руководящему составу и помогать мне сделать ту или иную постановку совместно; 3) давать машину для нашего выезда на просмотр спектаклей.</p>
<p>Выступали и мы. Говорили, в каких условиях работаем. Выступал Николай Степанович (Окатов) и другие.</p>
<p>Все актеры были с нами уже совершенно другие. Внимание полное! Вызываются приехать к нам. Расстались друзьями».</p>
<p>Так живет и развивается кружок учителя Суслова.</p>

</body>
</html>
