<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Расцвет народного творчества</title>
<meta content="обобщенный" name="author"/>
<meta content="Расцвет народного творчества" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Расцвет народного творчества</p>

<p>Близится XX годовщина Великой социалистической революции, освободившей народы нашей родины от многовекового гнета помещиков, капиталистов, попов, создавшей прекрасную почву для развития многообразного народного творчества, для выявления и роста народных талантов. На месте царской России, где нищета духа правящих классов сочеталась с феодальной жестокостью в методах управления, создано могучее социалистическое государство рабочих и крестьян, в котором уничтожены эксплоататорские классы и личность человеческая получила огромные просторы для своего развития.</p>
<p>Тысячи даровитых людей, которые в условиях капитализма влачили бы жизнь, столь лее жалкую и неприметную, как и их отцы, под солнцем Великой социалистической революции взрастили свои способности и таланты. Нет такой области жизни, где бы ни проявили себя в качестве деятельных, творческих, талантливых работников сыны народа.</p>
<p>Каждому человеку в нашей стране открыта широчайшая дорога. В любой области он может найти применение своим силам и способностям.</p>
<p>Как непохоже это на судьбу и жизнь людей, живущих по ту сторону советских рубежей! Там трудовой человек с самых юных лет обречен на жестокую борьбу за существование</p>
<p>Безработица, голод неустанно подстерегают его. Естественно, что тут не может быть и речи о росте талантов. Трудовой человек в капиталистической стране не имеет никаких перспектив и жизни, кроме единственной -- до самой смерти тащить на своих плечах тяжелый груз каторжного труда. -- Старшие поколения советских граждан отлично помнят, как в царской России тяжело было пробиваться трудовому человеку к науке и знаниям, сколько надо было претерпеть унижений и оскорблений, сколько надо было затратить сил. И в царской России были люди, которым удавалось пробиться сквозь все преграды. Достаточно вспомнить великого Ломоносова. Но сколько людей, которые могли бы быть Ломоносовыми, но погибли, не сумев одолеть высоких преград эксплоататорского строя, погибли в атмосфере хамского издевательства, вопиющей нужды, полнейшего равнодушия. Недавно известный ученый, академик Губкин написал в «Правде» замечательную статью «Как я учился». Академик Губкин рассказал о нестерпимых лишениях и издевательствах, каким он подвергался, прежде чем стал ученым:</p>
<p>«Я бился как рыба об лед, -- всем своим существом я стремился проломить стену, за которую вогнали до революции детей рабочих и крестьян, «кухаркиных детей»... Фигурально выражаясь, все годы до революции мне приходилось пускать в ход кулаки, чтобы пробиваться вперед».</p>
<p>А ведь академик Губкин был счастливцем, удачником, ему все же удалось стать ученым!</p>
<p>У нас, в Советской стране, всем талантливым, способным людям, в какой бы области они ни действовали, -- в литературе, музыке, живописи или в технике, в любой отрасли науки, -- широчайшие возможности. Забойщик Стаханов показал класс работы, высокое социалистическое совершенство своего труда. Вся страна окружила Алексея Стаханова заботой и вниманием. Имя его стало синонимом всего передового. Вслед за Алексеем Стахановым тысячи и десятки тысяч стахановцев -- способных, даровитых и энергичных людей -- поднялись у нас из народных недр и стали известными, почетными, знаменитыми. Многие из них идут дальше, становятся техниками, инженерами, директорами, руководителями предприятий. Наши знаменитые люди -- дети народа. Молодой талантливый ученый Лысенко -- сын крестьянина, Василий Молоков -- сын крестьянина, Валерий Чкалов -- сын рабочего и сам рабочий.</p>
<p>СССР -- страна талантов. Таков уж воздух нашей родины: способные люди выявляются каждодневно во всех областях жизни. Но, кроме тысяч и десятков тысяч ярких индивидуальностей, за 20 лет революции неизмеримо вырос весь народ Советской страны. Это сказывается всюду, на любом участке нашей многогранной, красочной жизни. Но, пожалуй, ярче всего это отражено в народном творчестве. Народное творчество показывает глубокие чувства широчайших масс и совершенствование народных талантов.</p>
<p>По мере того как крепла Советская страна, крепло и творчество народов, населяющих ее богатые земли. Каждый этап жизни советских республик -- жизни, которую созидают сами трудовые массы, руководимые великой партией большевиков, -- находит соответствующее отражение в народном творчестве, в стихах, песнях, в сказках. Гигантские перемены, происшедшие в нашей стране, получили яркое и красочное отражение в народном творчестве. Престарелый казахский поэт Джамбул прекрасно описал чувство народа, живущего в стране победившего социализма:</p>
<p class="verse">Песни рождались в аулах степных,<br/>
Песни истерзанной рабством страны.<br/>
Песни в столетьях ползли, как пески,<br/>
Песни печали, нужды и тоски.<br/>
Семьдесят лет я сквозь слезы пел <br/>
В юртах дырявых, в голодной толпе,<br/>
В холодных зимовках, в нищих аулах <br/>
О жизни тяжелой, как груз саксаула,<br/>
О жизни крутой, как оленья гора,<br/>
Пела надтреснутая домбра!<br/>
Радость моя пришла в Октябре,<br/>
Радость принес московский декрет.<br/>
Я с новою песней пришел на котан,<br/>
И вместе с Джамбулом запел Казахстан.<br/>
С тех пор, как юнец, я от счастья горю,<br/>
Я родине лучшие песни дарю.</p>
<p>90-летний певец чувствует себя юношей. Он молод, как молод его народ, он счастлив, ибо счастлив Советский Казахстан.</p>
<p>Для народного творчества нашей эпохи чрезвычайно характерны глубокий реализм, жизнерадостность, бодрость, гордая уверенность в будущем. Недавно в Москве открылась выставка народного изобразительного искусства. Всеобщее восхищение вызывают радостные, веселые тона, смеющиеся, довольные лица людей, изображенных народными художниками, бодрая тематика картин, отражающая жизнь народа нашей страны. Народное творчество -- это сама жизнь, это умонастроения и чувства миллионов людей. Народные поэты, сказители, музыканты слагают стихи, песни, рассказы, частушки. Их творческие работы идут в глубины народных масс, обогащаясь и видоизменяясь, приобретая черты коллективного авторства, становясь выражением народных дум и чувств.</p>
<p>XX годовщина Октября -- великое радостное торжество Советского союза и трудовых угнетенных масс всего мира. Мысли всего многомиллионного советского народа привлечены к этой славной годовщине. И независимо от того, где данный народ живет, -- в степях ли, в лесах ли, под жарким южным солнцем или под северным серым небом, -- его творчество полно необычайной любви к своему отечеству, партии большевиков и советскому правительству. На всех языках советские народы славят свою страну, поют песни в честь Ленина и Сталина, в честь победившего социализма.</p>
<p>Прежние песни народов, живших на территории Российской империи, были иными. Они отражали скорбь, нищету, угнетение, страх перед жестокой и чужой властью.</p>
<p>Не найти, пожалуй, такой старой народной песни, в которой не было бы плача, грустных, за сердце хватающих слов. Песни воспевали погибших борцов за народное освобождение, в песнях отражалась ненависть к барину-помещику, обманщику-купцу, кулаку-мироеду, лихоимцу-попу.</p>
<p>В нашей стране труд и творчество неотделимы. Они взаимно обогащают и дополняют друг друга. Полнокровно, жизнерадостно, ярко народное творчество Страны социализма, полнокровен, продуктивен, радостен труд. XX годовщину Великой социалистической революции трудовые массы встретят новыми победами на всех участках социалистического строительства. К XX годовщине в городах и селах нашей необъятной родины народ слагает новые песни для того, чтобы восславить свои победы, свою счастливую жизнь.</p>
<p>Бурное, подъемное творчество народных масс пронизывает жизнь и труд в Советской стране, неустанно создает новые материальные и культурные ценности. Во всеобщем постоянном творческом движении вперед, к коммунизму -- смысл нашей великой сталинской эпохи.</p>
<p>«Правда» от 9 сентября 1937 года.</p>

</body>
</html>
