<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Орешкин Д. Выставка самодеятельного искусства</title>
<meta content="Д. Орешкин" name="author"/>
<meta content="Выставка самодеятельного искусства" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Орешкин Д. Выставка самодеятельного искусства</p>

<p>Огромное богатство народного творчества в нашей стране находит свое проявление в различных видах искусства, создаваемого нашими народами. Оно всегда отражает волнующие, близкие, понятные широким массам темы, оно всегда находит правдивую, выразительную форму.</p>
<p>Было время, когда на самодеятельного художника смотрели, как на самобытный, «нутряной» талант, развивающийся сам по себе, не нуждающийся ни в каком обучении. Самодеятельных художников тогда именовали «художниками-самоучками». Подчеркивая самородный талант художника, такое отношение приносило ему скорее вред, чем пользу, препятствуя его творческому росту, его учебе. «Общество художников-самоучек» (1927--1930 годы) ставило своей задачей «собирание самородков из трудящихся», устраивало выставки этих «самородков» и вместо серьезной учебы рекламировало «самобытность» и «оригинальность» недоучек, выдавая техническое несовершенство самоучек за «подлинное пролетарское искусство». Практика этого «общества» привила взгляд, что самодеятельные художники не способны создать настоящие произведения искусства.</p>
<p>Это «общество» не могло осуществить настоящее руководство самодеятельным изобразительным искусством, потеряло связь с массами и бесследно распалось. Но помимо этого общества росли и учились самодеятельные художники.</p>
<p>Щелковская выставка, организованная в 1934 году, показала, сколько талантов среди самодеятельных художников. Правда, многие из них не умели в совершенстве овладеть кистью, зачастую не знали основ живописной техники. Но непосредственность, искренность, здоровый оптимизм порой покрывали эти недостатки. Вслед за Щелковской выставкой по Союзу прошел целый ряд выставок самодеятельных художников.</p>
<p>Четыре характерных особенности были свойственны почти всем этим выставкам.</p>
<p>Все темы, волнующие нашу современность, находили здесь свое отражение. Эти выставки показали, как народы Советского союза любят свою родину, помнят свою героическую борьбу.</p>
<p>Вторая характерная особенность -- реализм произведений самодеятельных художников. Несмотря на наличие в современном искусстве целого ряда формалистических течений, не изжитых и до сих пор, работы самодеятельных художников проходят мимо их влияний, в них всегда проявляется здоровое реалистическое мироощущение.</p>
<p>Третья характерная особенность этих выставок заключается в том, что с каждым годом все возрастало и возрастало число участников, причем сохранялось ядро «стариков», которые выставляли свои работы на предыдущих выставках.</p>
<p>И четвертая особенность заключается в том, что с каждой выставкой, с каждым годом растет качество картин, причем работа становится не только грамотнее, но все более и более трудные задачи ставят перед собой самодеятельные художники: от примитивного пейзажа, портретов, натюрмортов, которые преобладали на первых выставках, они переходят к сложным композициям.</p>
<p>Эти особенности говорят о здоровых корнях развития самодеятельного искусства, о том, что оно связано с ростом культуры, с ростом народного творчества в нашей стране.</p>
<p>Прошедшая в сентябре в Москве всесоюзная выставка самодеятельного изобразительного искусства, посвященная XX годовщине Великой Пролетарской революции, дает целый ряд ярких иллюстраций этому положению. Около 6 тысяч картин прислали самодеятельные художники на всесоюзную выставку, из которых при очень строгом отборе были отобраны полторы тысячи замечательных произведений, но из-за отсутствия места на выставке удалось использовать только около 500 работ.</p>
<p>Выставка показала, с какой любовью работают самодеятельные художники над темами, посвященными нашим вождям, настоящему и прошлому нашей страны.</p>
<p>Любимому вождю народов товарищу Сталину посвящен целый ряд картин. Здесь наряду с большим количеством портретов товарища Сталина выставлено много картин, посвященных его жизни и деятельности. Здесь показано и «Бегство товарища Сталина из восточносибирской ссылки в 1904 году» и как «Товарищи Сталин и Ворошилов на Царицынском фронте» руководили операциями боя (Меньшиков, Московская область); ряд художников любовно изобразил «Товарища Сталина с детьми». Яркий, живописный холст, рисующий товарища Сталина во главе правительственной комиссии, осматривающей строительство канала Волга -- Москва, дал Жарков (Астрахань). Трансляция по радио исторической речи товарища Сталина о проекте Конституции явилась темой для многих самодеятельных художников. Во всех этих полотнах самодеятельные художники очень ярко и убедительно показали любимый многогранный образ вождя народов.</p>
<p>Весь путь борьбы и побед, пройденный нашими народами под руководством партии Ленина -- Сталина, находит свое отражение в работах, показанных на этой замечательной выставке.</p>
<p>Богаткин дал очень интересную и сложную композицию «Чапаев в бою», создав прекрасный образ популярного любимого полководца, преследовавшего впереди своего отряда в панике отступающего противника. Невольно вспоминается разговор Чапаева со своими боевыми товарищами на тему о том, где должен находиться командир в бою. Чапаев говорит:</p>
<p> -- Отряд преследует бегущего в панике противника!.. Где должен быть командир?.. Опять -- впереди, на лихом коне!.. И первым ворваться в город на плечах неприятеля...</p>
<p>И этот момент запечатлен художником.</p>
<p>Художник Безродный (Западная область) в своей картине «Разгром армии Колчака красными партизанами в 1919 году» показал доблесть и отвагу красных партизан, стремительно несущихся вперед, на окопы колчаковских войск. Показывая отступающие войска Колчака, он сумел избежать штампа, излишней крови, карикатурности врага, как это часто делали художники; он показал человеческую растерянность и страх перед надвигающейся атакой красных партизан.</p>
<p>И много других запоминающихся и образных картин о героическом прошлом и настоящем нашей любимой Красной армии. Любовь народа к своей Красной армии, забота о пополнении ее верными и преданными сынами родины явилась темой для многих самодеятельных художников. В. И. Одинцов (Азово-Черноморье) показал казацкий народный праздник по случаю проводов призывников в Красную армию. Художники Аверин, Андреев и др. показали, как колхозная деревня с музыкой и песнями провожает ударников полей в Красную армию. Дальше целый ряд картин, рисующих жизнь и быт любимой Красной армии, ее героические дела. Вот пограничники выслеживают нарушителя границы (Н. Зверев, «По следу»). Вот пограничники в дозоре. А вот пионер указывает пограничнику, где притаился шпион.</p>
<p>Темы борьбы международного пролетариата, а в особенности героической борьбы испанского народа за свою свободу находят отражение в работах целого ряда художников. Здесь и «Беженцы в Испании» Барышникова, и замечательная скульптура «Поединок», и с большим мастерством исполненный талантливым Сереженко портрет Пасионарии.</p>
<p>Подлые действия врагов вызывают гнев и возмущение всего народа. Художник Андреев (Ленинград) показывает гнев народа, возмущенного подлым убийством тов. Кирова. Он дал очень интересную, оригинальную композицию. В картине «Утро 2 декабря 1934 года» он показывает момент, когда на улице города рабочие из газет узнают о смерти тов. С. Н. Кирова, верного соратника товарища Сталина. В группе рабочих он дал ряд тонких психологических портретов людей, возмущенных злодейским убийством. Каждый человек в картине Андреева индивидуален. Гнев и возмущение у каждого из них выражаются по-разному. Не только в исполнении, в трактовке образов, но и в выборе момента изображения чувствуются значительное мастерство и художественная культура.</p>
<p>Исторические события наших дней, совершающиеся на каждом заводе, в каждом колхозе, рождают желание запечатлеть их в народном творчестве. Отсюда огромное количество картин, посвященных обсуждению проекта сталинской Конституции, обмену опытом стахановцев, вручению акта колхозу на вечное пользование землей и тому подобные темы.</p>
<p>На этой выставке четко выявилась одна очень любопытная тенденция. Самодеятельные художники стремятся запечатлеть эти события с исторической точностью. Они стремятся точно зафиксировать место действия и дать портреты участников этих событий. Отсюда идут поиски композиции группового портрета. И. П. Седов в своей картине «Вручение акта на вечное пользование землей в колхозе «Пролетарий» Мордовской АССР» дал примитивную, но вполне оправданную композицию портрета всех участников собрания, расположив их в три ряда вокруг стола. Он с большой тщательностью выписал лицо каждого участника, он ни одного из них не хочет оставить незамеченным. Он изобразил также и самый документ, который получили колхозники в этот исторический день. Отдав все свое внимание портретному сходству участников собрания, он не мог оживить портрет, внести в него какое-либо действие. Композиция статична, она несколько напоминает ранние голландские групповые портреты.</p>
<p>Художник В. Ф. Косогоров (город Гусь-Хрустальный), давая тоже групповой портрет «Орденоносец Шестаков инструктирует стеклодувов», вносит в него действие. Участники портрета у него показаны за работой, это как бы сцена в цехе, но в то же время это несомненно портрет -- все рабочие видны, художник подчеркнул индивидуальность каждого.</p>
<p>По такому же принципу построен и групповой портрет В. Ф. Авдеева «Установка пограничного столба при передаче земли на вечное пользование колхозу «Победа» Чистопольского района, ТАССР».</p>
<p>Для всех этих и других портретов характерно не только портретное сходство участников, но также и подробное, документальное название картины.</p>
<p>Среди выставленных картин большое место занимают картины, посвященные победам социализма, отображающие счастливую жизнь в нашей стране. Здесь и «Колхозное гулянье» И. П. Андреенкова (Западная область), и «Лыжная прогулка отдыхающих» Азова (гор. Вологда), и «Казаки на скачках» А. П. Королева (Азово-Черноморье), и «Гонка яхт» Львовского, «Жить стало лучше» (утро в колхозных яслях) И. А. Бабая (гор. Ереван).</p>
<p>Любовь к родине, расцвет советского патриотизма пробудили у самодеятельных художников огромный интерес к пейзажу. Большое поэтическое чувство вкладывают наши художники в пейзажи, изображая города, леса, горы и реки, заводы и деревни нашей любимой родины. Здесь и виды новой реконструирующейся Москвы, новой и старой Бухары, здесь и колхозная улица и цветущие луга.</p>
<p>Самодеятельные художники во многих случаях очень умело используют пейзаж, чтобы раскрыть основное содержание картины. Чернобаев, изображая колхозников, обсуждающих проект сталинской Конституции, дает их на фоне любовно написанного пейзажа -- плодородная долина, аккуратно возделанная чайная плантация, далеко в седом тумане облаков -- горы, а здесь -- в тени, под деревом -- хозяева этого богатого и красивого края обсуждают проект своего основного закона.</p>
<p>А вот какой замечательный лес, какие стройные, красивые деревья, какое голубое небо, и на фоне оранжевой полосы заката, на обрыве, между деревьев, в дозоре стоят верховые пограничники. Ну, как не беречь такой красивый край! А вот другой пейзаж этого же художника -- Шавина (Западная область). Пригорок, на пригорке у костра -- несколько человек; внизу -- река, по реке катер медленно тянет плот; опять эти песенные стройные деревья... Предрассветье... в синем небе идет эскадрилья самолетов. Как красива, как богата, как счастлива наша родина!</p>
<p>Все это делает выставку интересной, волнующей. Сотни зрителей пишут о том, что редко приходится видеть в одном месте такое огромное количество замечательных вещей.</p>
<p>Выставка показывает, что очень многие самодеятельные художники очень много и очень терпеливо учатся. Но учеба этой огромной армии, распыленной по всему Советскому союзу, от Москвы до самых отдаленных, самых глухих районов, дается нелегко, неодинаково. Если ленинградцы, москвичи, киевляне, жители других крупных городов имеют возможность знакомиться с мировыми произведениями искусства в оригиналах, то значительная часть это может сделать только по репродукциям, а еще многие и многие не имеют даже и такой возможности, -- стотысячные тиражи массовых открыток расходились с невероятной быстротой по Советскому союзу, не могли удовлетворить всех желающих. Кстати, Изогиз и музеи, которые плохо ли, хорошо ли, но все-таки выпускали на рынок до сотни репродукций в год, за последнее время значительно свернули эту работу. Сейчас найти на рынке репродукции с картин Репина, Серова, Рубенса, Рембрандта, не говоря уже о Сезанне, Ренуаре и др., почти невозможно.</p>
<p>Отсутствие цветных репродукций особенно сказывается на овладении самодеятельными художниками таким специфическим живописным элементом, как цвет. Многие работы провинциальных художников, интересные по замыслу, композиции и рисунку, очень слабы в цветовом отношении. Работы москвичей, ленинградцев в этом отношении значительно выше.</p>
<p>Необходимо как можно скорее наладить массовый выпуск репродукций с картин лучших мастеров прошлого и лучших современных художников.</p>

</body>
</html>
