<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Иртышев И. Поднятая целина</title>
<meta content="И. Иртышев" name="author"/>
<meta content="Поднятая целина" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Иртышев И. Поднятая целина</p>
<p class="rubric">Из писем в редакцию</p>

<p>Драмкружок при клубе Ялуторовского лесозавода (Омская область) организовался в декабре 1935 года. На его первое собрание пришли только семь любителей драматического искусства. Они и явились тем ядром, из которого вырос крепкий драмколлектив.</p>
<p>На этом собрании мы условились отбросить навыки плохой любительщины и тщательно готовить спектакли.</p>
<p>Работа молодого драмкружка началась с живой газеты на местном заводском материале.</p>
<p>Члены кружка -- плотники сделали модель пилорамы. Другие кружковцы собрали во всех цехах завода заметки, которые мы переделали в маленькие сценки. Репетировали долго и внимательно. Все роли были выучены наизусть (кружковцы впервые должны были играть без суфлера).</p>
<p>Рабочие бурно приветствовали наш первый спектакль, а для следующего номера живой газеты нам не пришлось уже собирать материал: рабочие сами приносили его в свою газету.</p>
<p>После нескольких постановок живой газеты и одноактных пьес («Одна комната», «Предложение», «Пустяковые дела») мы решили перейти к работе над большим спектаклем. Взяли пьесу «Поднятая целина» (приложение к журналу «Колхозный театр»). Прежде чем приступить к работе над ней, мы прочитали роман М. Шолохова.</p>
<p>Оформление делали сами, но нам много помог художник Ялуторовского колхозно-совхозного театра тов. Шубин. Он написал декорации для нашего спектакля, а художественный руководитель этого театра пришел на репетицию и помог своими советами и указаниями.</p>
<p>Через полтора месяца спектакль был готов. Пьеса имела успех у зрителей. Четыре раза мы сыграли ее, и на наших спектаклях побывало около 2 тысяч человек. Интересно отметить, что после первого же спектакля «Поднятая целина» в библиотеке резко повысился спрос на книгу Шолохова.</p>
<p>Работа над «Поднятой целиной» крепко спаяла наш драмколлектнв, а после спектаклей к нам в драмкружок стали записываться новые члены -- молодые и пожилые рабочие и работницы лесозавода.</p>
<p>Пришел старый производственник, 60-летний слесарь тов. Сивков и говорит: «Запишите меня, хочу играть на сцене!»</p>
<p>Так за два месяца наш маленький кружок, состоявший из 7 человек, превратился в большой коллектив из 40 человек.</p>
<p>В дальнейшем мы поставили еще несколько пьес. Каждый спектакль идет два-три раза.</p>
<p>Нам много помогают артисты районного колхозно-совхозного театра.</p>
<p>В результате упорной работы над собой мы имеем сейчас хорошо сколоченный, дружный драмколлектив, который пока считается одним из лучших в Ялуторовском районе.</p>

</body>
</html>
