<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Крупянская В., Чичеров В. 1812 год в народном творчестве</title>
<meta content="В. Чичеров, В. Крупянская" name="author"/>
<meta content="1812 год в народном творчестве" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Крупянская В., Чичеров В. 1812 год в народном творчестве</p>

<p>На протяжении своей истории русскому народу много раз приходилось отстаивать свою независимость и культуру от вторжений внешнего врага. В X--XIII веках с юго-востока неудержимым потоком шли дикие орды кочевников: печенеги, половцы, татары; к концу этого периода с северо-запада -- ливонские рыцари; колонизаторы наступали на русскую землю, но встретили беспощадный отпор. И позже чужеземные захватчики -- поляки, шведы, немцы и другие соседи -- неоднократно пытались покорить русский народ, захватить богатые земли. История запечатлела на своих страницах героические подвиги русского народа, неизменно изгонявшего интервентов.</p>
<p>Битва при Калке, Ледовое побоище, Куликовская и многие другие битвы -- выдающиеся моменты этой борьбы.</p>
<p>Одно из величайших потрясений переживала Россия в 1812 году, когда французская «великая армия» вторглась в глубь страны.</p>
<p>Царское правительство и правящие классы медлительно и неумело организовывали оборону. Но народ воспринял войну 1812 года, как свое кровное дело: шел враг, который грозил разрушением стране. В едином порыве поднялись народы России на защиту своей родной земли, сел, семей и дали интервентам неслыханный отпор.</p>
<p>Не одни только исторические документы рассказывают о героической борьбе народа. «Подлинную историю трудового народа нельзя знать, не зная устного народного творчества» -- говорит А. М. Горький. Народные песни, народное искусство в художественной форме отражают историческое прошлое нашей страны, героику борьбы ее населения за свободу и независимость. Еще в ранние времена, когда Русь отстаивала свою независимость и культуру от степных кочевников, создавались произведения, обрисовывающие мужественные, стойкие характеры. Народ создавал образы героев -- защитников родины и противопоставлял их князьям, боярам.</p>
<p>Созданные трудовым народом образы героев-победителей выражают его лучшие черты. Богатыри, не задумываясь, готовы отдать свою жизнь на защиту родной земли: Илья Муромец, Алеша Попович, Добрыня Никитич и другие борются, защищая трудовой народ. Бахвалятся враги, что они всех в полон возьмут, а города и села повыжгут. Так говорят в былинах и Калин-царь, и Батыр-Батвегович, и Батыга, наступавший со множеством войск на Киев. А Василий Игнатьевич, незаметный и неизвестный богатырь, без похвальбы побивает вражью силу. С гордым сознанием мощи русского народа рисует былина поражение захватчиков!</p>
<p class="verse">Бежит-то Батыга, запинается,<br/>
Запинается Батыга, заклинается:<br/>
Не дай боже, не дай бог, не дай дитям моим,<br/>
Не дай дитям моим да моим внучатам<br/>
А во Киеве бывать, да ведь Киева видать<sup><a href="#$f1">1</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Гильфердинг. «Василий Игнатьевич и Батыга». «Онежские былины», № 60.</p>
<p>Примерно так же кончаются попытки налетов и других захватчиков, сталкивавшихся с русскими богатырями. Народные песни о 1812 годе сохранили многие черты этой героической поэзии.</p>
<p>Былинным стилем рассказывает народная песня о походе Наполеона с его «двунадесятью язык» и о героях -- защитниках родины.</p>
<p>Песня о Кутузове и Наполеоне полна черт старых героических песен. Похвальбой звучит речь французского императора, требующего припасти ему «квартир -- квартир ровно сорок тысяч» и построить для него «белые палатушки».</p>
<p>Но ответ врагам -- в речи Кутузова, народного героя:</p>
<p class="verse">А мы встретим злодея середи пути,<br/>
Середи пути на своей земли;<br/>
А мы столики поставим ему -- пушки медные,<br/>
А мы скатерти ему постелем -- вольны пули,<br/>
На закусочку поставим каленых картечь;<br/>
Угощать его будут канонерушки,<br/>
Провожать его будут все казачушки<sup><a href="#$f2">2</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f2"><sup>2</sup> Киреевский. 1874 г. Песни. Вып. 10-й. Стр. 1 и 2.</p>
<p>Народные песни проникновенно отразили события и всю обстановку борьбы русского народа против полумиллионной армии Наполеона.</p>
<p>Русская армия была малочисленна и, помимо того, не имела достаточного военного снаряжения. Она состояла из крепостных крестьян, оторванных от земли и семей на 25 лет. Жизнь солдат в царской армии была беспримерно тяжела. Солдатские песни с беспощадной правдивостью рисуют службу царю:</p>
<p class="verse">«Что ни день-то, ни ночь нам, солдатушкам, угомону нет»...<br/>
«Еще стелется, расстилается полынь горькая.<br/>
Ох, и нет тебя горчее во чистом поле,<br/>
А еще того горчее служба царская!..»<sup><a href="#$f3">3</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f3"><sup>3</sup> Песни, собранные П. В. Киреевским. Вып. 9-й. Москва. 1872 г. Стр. 153--154.</p>
<p>или</p>
<p class="verse">...Что победные головушки солдатские!<br/>
Они на бой и на приступ -- люди первые,<br/>
А к жалованью -- люди последние.<br/>
Как со вечера солдатам поход сказан был,<br/>
Со полуночи солдаты ружья чистили,<br/>
Ко белу свету солдаты на приступ пошли<sup><a href="#$f4">4</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f4"><sup>4</sup> А. Соболевский. Великорусские народные песни. T. VI. 1900 г. Стр. 116--145.</p>
<p>Но война 1812 года переросла в народную войну, и русская армия делала чудеса. Чем далее в глубь страны продвигался Наполеон, тем менее благоприятной становилась для него обстановка. Наполеон шел по стране, всюду встречавшей его враждебно. Армия и крестьянство, уходя от захватчиков, уничтожали продовольствие, опустошали путь, по которому шел Наполеон. Значительная часть армии Наполеона погибла еще по пути к Москве. Русская же армия пополнялась новыми ополчениями. С Урала шли полки казаков, поднялся весь Дон; в ратники записывались купцы, мещане и ремесленники. Крестьянство организовалось в партизанские отряды. Народ тогда выдвинул немало замечательных героев, мужественных людей, прекрасных полководцев.</p>
<p>Песни о 12-м годе выразительно рисуют бедствия жестокой, кровопролитной войны.</p>
<p class="verse">Разорена путь-дороженька<br/>
От Можайска до Москвы:<br/>
Еще кто ее ограбил?<br/>
Неприятель-вор француз<sup><a href="#$f5">5</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f5"><sup>5</sup> Киреевский. 1874 г. Песни. Вып. 10-й. Стр. 7--8.</p>
<p>Решимость дать врагу отпор, гнев народа, его ненависть к интервентам с наибольшей отчетливостью выражены в песнях о взятии Наполеоном Москвы.</p>
<p class="verse">Не пыль во поле пылит,<br/>
Не дубровушка шумит, -- <br/>
Француз с армией валит.<br/>
Он валит-таки, валит,<br/>
Сам подваливает;<br/>
Сам подваливает,<br/>
Речь выговаривает:<br/>
-- Еще много генералов,<br/>
Всех в ногах стопчу;<br/>
Всея матушку Россеюшку<br/>
В полон себе возьму;<br/>
В полон себе возьму,<br/>
В каменну Москву зайду<sup><a href="#$f6">6</a></sup></p>
<p class="footnote" id="$f6"><sup>6</sup> Киреевский. Там же. Стр. 35--36.</p>
<p>Песни рассказывают о сражении под Москвой.</p>
<p class="verse">Уж как стал француз палить,<br/>
Только дым-сажа валит;<br/>
Во том ли во чаду <br/>
Красна солнца не видать...<sup><a href="#$f7">7</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f7"><sup>7</sup> Киреевский. Там же. Стр. 34--35.</p>
<p>Но Москва -- сердце страны -- оказалась тем камнем, о который разбилась сила войск Наполеона.</p>
<p>Без хвастовства, но с торжествующим задором песня говорит о поражении Наполеона под Москвой:</p>
<p class="verse">Француз вступил в Москву в гости.<br/>
Оставил свои кости;<sup><a href="#$f8">8</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f8"><sup>8</sup> Киреевский. 1874 г. Песни. Вып. 10-й. Стр. 27.</p>
<p>Меткая, краткая пословица как бы подводит итог: «Был Неопален, из Москвы вышел опален». Наполеон покинул Москву, регулярная русская армия и партизаны гнали остатки его войска по разоренному пути.</p>
<p>Уже к сентябрю 1812 года массовые партизанские отряды стали представлять серьезную опасность для отступавшей армии. Кое-как вооруженные, с вилами, случайным оружием, партизаны нападали на отдельные части французского войска, вступали с ним в стычки, отнимали продовольствие, нередко уничтожали части противника. Партизаны стали деятельными помощниками в действиях русской армии, возглавляемой Кутузовым. Тогда была создана пословица: «На француза и вилы -- ружье».</p>
<p>Французские войска преследовал еще один противник. На помощь людям, героически боровшимся с захватчиками, пришла зима с ее снегами и морозами.</p>
<p>Не только отступающему врагу приходилось тяжело, -- и русской армии нелегко давалась борьба с зимой, но решимость в борьбе с врагом не покидала защитников родины:</p>
<p class="verse">Полно вам, снежочки,<br/>
На талой земле лежать.<br/>
Полно вам, солдаты,<br/>
В поле лагерем стоять!<br/>
Хоть три версты снег в колена.<br/>
Мы с охотою идем;<br/>
Попадется и где дров полено,<br/>
С большой радостью берем.<br/>
Француз, шельма ты, грубитель,<br/>
Полно с нами тебе грубовать!<sup><a href="#$f9">9</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f9"><sup>9</sup> Киреевский. Песни. Вып. 10-й. Стр. 21.</p>
<p>Среди снегов, по плохим проселочным дорогам, с большими продовольственными затруднениями русские войска по пятам преследовали врага. Нередко солдаты на ночлег располагались среди снежных сугробов, -- деревушки были слишком малы, чтобы вместить армию, преследующую французов. В течение 50 дней было пройдено свыше 800 верст. Велик был энтузиазм народа, преследующего врага с неослабевающим упорством в таких условиях.</p>
<p>Участник кампании 1812 года, талантливый военный стратег Клаузевиц писал: «Никогда преследование неприятеля в большом масштабе не велось так энергично и с таким напряжением сил, как в эту кампанию...» Никакие трудности не смогли сломить упорства преследователей. Весь народ объединился в едином стремлении изгнать захватчиков -- разорителей родной страны. Отзвуки этих настроений звучат в песнях о боях под Смоленском, Красным и переправе через Березину.</p>
<p class="verse">Как повыше было Смоленска-города,<br/>
Что пониже было села Красного,<br/>
Что под рощею под зеленою,<br/>
Под березою под кудрявою,<br/>
На большом зеленыем лугу,<br/>
Стоял тут лагерь русской армии,<br/>
Русской армии, гвардейских солдат.<br/>
Призадумавшись сидят, на Смоленск-город глядят:<br/>
Овладели славным городом неприятельски полки...<br/>
«Как бы, братцы, нам приняться, Смоленск-город свободить,<br/>
Смоленск-город свободить, неприятеля побить?»<br/>
Как пошли-то солдатушки Смоленск-город свобождать,<br/>
Смоленск-город свобождать, французов выгонять.<br/>
Ко Смоленску приступили, они ружья зарядили.<br/>
Они ружья зарядили, в неприятеля палили,<br/>
Много били, истребили, остальных-то полонили<sup><a href="#$f10">10</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f10"><sup>10</sup> Киреевский. Песни. Вып. 10-й. Стр. 23--24.</p>
<p>Песни о войне с французами не только отражают события, но и дают характеристику отдельным участникам героической борьбы с интервентами. Оценка деятельности героев войны 1812 года со стороны царя и народа была диаметрально противоположна. Александр не любил Кутузова, народ же видел в нем выразителя своих чувств. И армия и народ восторженно встретили назначение Кутузова главнокомандующим. В народных песнях Кутузов противопоставлялся царю и сенаторам. Насколько растерян и испуган царь, настолько тверд и спокоен Кутузов.</p>
<p>Неприятель грозит вторжением.</p>
<p class="verse">На стулу-то сидит Александра-царь, очень призадумался<br/>
Его царская персонушка в лице переменялася,<br/>
Перед ним стоит генералушка -- сам Кутузов-князь:<br/>
-- Ты не бось, не бось, Александра-царь, да не пугайся ты!<sup><a href="#$f11">11</a></sup></p>
<p class="footnote" id="$f11"><sup>11</sup> Киреевский. Песни. Вып. 10-й. Стр. 2.</p>
<p>В ответе Кутузова народ выразил свою уверенность, что Россия не может быть покорена.</p>
<p>Несколько песенных сюжетов связаны с именем Платова, атамана войска Донского. Платов народных песен мало чем похож на Платова -- генерала. Недаром в песнях Платов называется казаком.</p>
<p class="verse">Каково есть красно солнышко,<br/>
Не видать во дыму,<br/>
Во солдатскиим пылу.<br/>
Ни ясен сокол летает,<br/>
Казак Платов разъезжает;<br/>
Он по горке, по горе,<br/>
Сам на вороном коне<sup><a href="#$f12">12</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f12"><sup>12</sup> Киреевский, Песни. Вып. 10-й. Стр. 37.</p>
<p>Песня демократизировала образ генерала; этому содействовало то, что Платов, как уроженец Дона, был тесно связан с донским казачеством.</p>
<p>Платов стоял во главе казачьих войск, участие которых в войне имело особый характер. Кроме участия в крупных боях, казаки частыми и неожиданными стычками, нападениями в тылу, преследованием наносили неприятелю тяжелый урон. Слава побед казачьих отрядов была выражена в образе Платова:</p>
<p class="verse">Не две тучушки, не две грозные вместе сыходилися:<br/>
Две армеюшки превеликие вместе съезжалися<br/>
Французская армеюшка с российскою.<br/>
Как французская российскую очень призобидела...<br/>
Сы правой руки со сторонушки бегут полки донские,<br/>
Наперед у них выбегает Платов генералушка,<br/>
Обнажомши вострую сабельку -- ее наголо держал.<br/>
Приложили вострые пики ко черным гривам.<br/>
Закричали -- загичали, сами на удар пошли.<br/>
Тут французская армеюпжа очень потревожилась,<br/>
Бонапартские знаменушки назад воротилися<sup><a href="#$f13">13</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f13"><sup>13</sup> Киреевский. Песни. Вып. 10-й. Стр. 45.</p>
<p>Смелость, увертливость, неуловимость казака нашла свое образное выражение в песне «Платов в гостях у французов». Платов уходит из-под носа противника. Песня заканчивается насмешкой Платова над неприятелем:</p>
<p class="verse">Ты ворона, ты ворона.<br/>
Загуменная карга,<br/>
Не умела ты, ворона,<br/>
Ясна сокола поймать.<br/>
Ясна сокола поймать,<br/>
Сизы крылышки щипать<sup><a href="#$f14">14</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f14"><sup>14</sup> Неопубликованная запись В. Ю. Крупянской в Куйбышевском крае. 1936 г.</p>
<p>Все песни о войне 1812 года объединяет одна черта: любовь к своей родине и готовность к борьбе за ее независимость.</p>
<p>Песни о войне 1812 года часто соединяют разновременные события, зачастую меняют географические наименования и имена участников. Но не в фактической точности их ценность. Песня глубоко вскрывает существо явлений, дает им верную оценку. Песня проникнута глубокой любовью к родине, великим пафосом борьбы за независимость, которые и привели к победе русского народа в 1812 году.</p>
<p>И если 125 лет назад русский солдат плохо организованной армии, крепостной, жестоко эксплоатируемый крестьянин, в грозный момент опасности обнаружил исключительную стойкость и храбрость, защищая свою родину, то сейчас боец Красной армии, свободный гражданин социалистического отечества, воспитанник партии, наголову разобьет любых интервентов-захватчиков, уничтожит их на той самой территории, с которой они дерзнут напасть на священные границы СССР.</p>

</body>
</html>
