<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Театр народного творчества</title>
<meta content="обобщенный" name="author"/>
<meta content="Театр народного творчества" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Театр народного творчества</p>

<p>Прошло уже больше года с момента возникновения Театра народного творчества. Свыше десяти тысяч человек перебывало на сцене театра в качестве исполнителей -- певцов, танцоров, музыкантов, физкультурников, сказителей.</p>
<p>С чего начал и чего достиг театр за истекший год?</p>
<p>Первое время он шел ощупью, собирая силы, мобилизуя актив, накопляя первичный опыт по организации и методике работы. Задачи театра были ясны -- ознакомление трудящихся со всеми видами и формами творчества народов нашего великого Союза и помощь росту и укреплению идейно-художественного качества самодеятельности.</p>
<p>Первые программы театра были осуществлены с участием лучших сил московской самодеятельности.</p>
<p>Привлекая к своей работе специалистов-профессионалов -- режиссеров, композиторов, художников, -- театр вначале давал им простое и правильное задание -- сохранить правду народного творчества, его своеобразие и самобытность, дать художественную композицию и оформление, отшлифовать демонстрируемые номера так, чтобы чистым блеском сверкали подлинные природные их качества.</p>
<p>Последующая практика внесла в эти установки ряд дополнений и поправок. Так например, выяснено было, что в работе над оперой или балетом для ТНТ композиторы и драматурги не только обязаны глубоко изучить самый материал народного творчества, но еще и учесть ряд специфических особенностей самодеятельности. Так, сольное пение здесь, естественно, не достигло еще большой высоты, но зато имеется множество хороших хоров. Стало быть, самодеятельная опера сейчас должна строиться на хорах. Широкое применение в ней могут иметь, помимо симфонических оркестров, оркестры народных национальных инструментов, ансамбли баянистов и т. д., что существенно меняет самый характер музыки и заставляет учитывать, в чем лучше и ярче могут проявить себя исполнительские силы. В танце надо считаться с характером народных плясок, делая их основой балетного действия.</p>
<p>В самую организацию работы театра практика также внесла свои поправки. Выяснилось, что главная подготовка выступающих должна производиться на местах, так как московским режиссерам и художникам дается очень мало времени для шлифовочной работы.</p>
<p>Программы в театре менялись каждую пятидневку. Это создавало спешку, из-за нее на сцене появлялись непродуманные, сырые и небрежно оформленные номера и спектакли, форма которых в результате превратилась в губительный для театра стандарт.</p>
<p>Первое время театр увлекался объединением одиночек в коллективы по жанрам. Это вызывалось не слабостью исполнителей, а желанием во что бы то ни стало показать «массовость».</p>
<p>В результате такой механической массовости терялась индивидуальность талантливого исполнителя. Позже отказались от этого и стали показывать одиночек, как и следует, в качестве солистов.</p>
<p>Москвичи преобладали только в первых программах, затем начался приток с периферии. Первомайская программа, например, целиком состояла из выступлений национальных ансамблей братских республик и была ярчайшей демонстрацией творческой дружбы народов СССР. Эта встреча оказала огромное влияние и на зрителей, и на участников, обогатив и тех и других не только новыми представлениями о характере, форме и масштабах народного искусства, но и новыми творческими идеями, которые впоследствии расцветут во всей полноте.</p>
<p>Трибуна ТНТ стала источником нового взлета художественной самодеятельности.</p>
<p>По примеру Московского в ряде городов возникли свои театры народного творчества. Таким образом, Московский театр оказался не только всесоюзной трибуной для самодеятельности, но в силу обстоятельств стал как бы и ее методическим центром.</p>
<p>И вот с этой-то задачей театр не справился. Пропустив через свои подмостки огромное количество кружковцев, театр остался равнодушным к их дальнейшему художественному росту, за которым он мог и должен был наблюдать и который должен был стимулировать. Театр не вел методической работы с домами самодеятельности, не давал им производственно-педагогических заданий и тем самым подорвал ту базу, на которой возник и существовал.</p>
<p>В условиях постоянной спешки в подготовке своих программ театр не смог заняться ни организацией кадров, ни изучением своего собственного опыта. Он ограничивался наведением лоска на самодеятельные номера и таким образом, перестав быть творческим явлением, превратился в своеобразную «парикмахерскую», где самодеятельность причесывают и прихорашивают.</p>
<p>Вот обычная форма спектакля в этом театре.</p>
<p>Начинается он парадом участников. Под песенку (с аккомпанементом оркестра) торжественно идут они по проходам зала на сцену и выстраиваются там. Закончив песенку, расходятся за кулисы (занавес опускается или остается открытым). Начинается программа. Это -- или концерт в чистом виде, т. е. простая смена сольных и коллективных номеров, частично театрализованных, или номеров, связанных какой-либо единой мыслью (тематических). Концовка отделения обычно подъемная: чаще всего это -- бурный танец или акробатический номер. Заканчивается спектакль появлением на сцене вновь всех его участников под прощальную песенку, обычно -- маршевого темпа.</p>
<p>Оформление -- простые цветные меняющиеся занавесы на задней стене. Ничего бьющего на эффект. Лишь в некоторых программах, там, где надо было дать представление о месте действия, театр либо прибегал к системе панно, либо строил на сцене небольшую реалистически оформленную площадку. Так, в московской «Интернациональной» программе на синем заднике был белый штриховой контур кавказских гор, а на сцене -- подобие саклей. В программе «Дозорные нашей страны» на лестницах сбоку сцены были сделаны из живых деревьев лесные заросли с запрятанной в них вышкой. Зритель, таким образом, был введен в ощущение обстановки быта пограничников.</p>
<p>Театр стремился к сюжетным программам. Но лишь о немногих можно говорить, как об удаче. Лучшей из них явилась «Перековка», показ самодеятельности Болшевской и Люберецкой трудкоммун Наркомвнудела. Задачей постановщика С. П. Алексеева было -- не только продемонстрировать художественную самодеятельность членов коммуны, но показать зрителю их самих, людей, прошедших школу перевоспитания в системе НКВД. Это определяло собой и форму организации материала. Спектакль на тему о перевоспитании человека состоял из трех подтем: прошлое людей, их положение в производстве сегодня, их художественная самодеятельность. Если последняя подтема требовала только отбора готовых номеров, доработки их и внешнего оформления, то в первых двух подтемах постановщик не располагал готовым художественным материалом. Рассказ об истории возникновения коммуны, с которого спектакль начинался, сопровождался демонстрацией отрывков документальных фильмов. Вслед за кино шли две театрализованные сценки из быта беспризорных и воров, затем вновь рассказ об их сегодняшнем дне, подкрепленный документальными кадрами кино о Болшевской коммуне. Как прямое продолжение того, что показывается на экране, через весь зал прошли участники спектакля, несущие продукцию своих предприятий. Дальше шло все по обычному рецепту театра. Но организованность и дисциплина исполнителей, и в первую очередь прекрасное качество номеров и их особо осмысленная подача, отличали «Перековку» от всех спектаклей ТНТ.</p>
<p>«Дозорные нашей страны» (того же режиссера) повторили положительные качества «Перековки». Программа была построена по тому же принципу, т. е. с намерением показать не только хорошо слаженные, высокого качества номера, но и показать, кто эти люди, выступающие на сцене. И здесь также использовано кино в качестве введения, и здесь кадры кино сливаются с живым сценическим действием.</p>
<p>«Первомайская» программа состояла из выступлений художественной самодеятельности восьми профсоюзов. В ней участвовали представители союзных республик. Это представило большие трудности для московской режиссуры. Большинство номеров отбиралось инструкторами ЦК союзов и ВЦСПС на предварительных просмотрах и местных олимпиадах. Частично в программу были включены коллективы, отобранные специальными бригадами. Все коллективы прибыли в Москву за три-четыре, а иные за два дня до выступления. Понятно, что в такой горячке режиссеру не оставалось времени не только для тематического построения программы, но и для простой переделки номеров. А переделки требовались. Тем не менее, по своему материалу (национальное творчество) и по поучительности своей (обмен опытом) программа оказалась одной из наиболее интересных. Но именно этот первый опыт всесоюзной сборной программы со всей остротой поставил вопросы организационной методики. Он показал, что самая подготовка на местах должна иметь предварительный, детально разработанный инструктаж московской режиссуры, ставящей спектакль не в порядке сцепления отдельных готовых номеров, а дающей задания на места подготовить определенные куски уже установленного сценария московского спектакля.</p>
<p>Много позже в «Сказе льноводов и ткачей» (режиссер А. Богатырев) это мероприятие частично было проведено. Длительные репетиции на местах дали тот положительный результат, которого не имели другие программы. Но, к сожалению, такой опыт длительной и планомерной подготовки спектакля на местах силами режиссуры театра не стал еще системой работы.</p>
<p>Последующие программы показали не повышение, а снижение. Самым печальным оказался юбилейный спектакль, посвященный годовщине театра. «Наши таланты» -- называлась эта программа. На сцене вновь прошли лучшие участники всех программ. Вот здесь-то и можно было бы продемонстрировать влияние театра на рост каждого участника его программ. Вот, мол, мы в свое время показывали умение данного человека, и вот как этот человек вырос за год, благодаря ли занятиям с нашими режиссерами и педагогами, благодаря ли толчку, данному театром. Но -- увы! -- оказалось, что большинство исполнителей либо топчется на месте, не приобретая новых качеств и не усиливая старых, либо даже идет вниз, ибо непосредственность и искренность они уже утеряли, а настоящего умения не получили. Во второй половине года театр вообще поблек. Значительное время занимали сцену театра всяческие смотры художественной самодеятельности московских районов или различных профсоюзов. Театр стремился показать в каждой программе многообразие народного творчества в рамках данной организации. Но так как во всякой другой организации делается в значительной мере то же самое, то программы стали абсолютно похожими друг на друга. Ни один жанр не показывался в этих программах сколько-нибудь полно и в лучших своих образцах. В результате зрители и кружковцы не получали для себя ничего интересного и поучительного в этих спектаклях ТНТ. Постепенно и зритель, и даже кружковец, стали равнодушными к театру, как бы отвечая на равнодушие, проявленное к ним со стороны театра.</p>
<p>Режиссура театра сводит все дело к внешнему оформлению программы и отдельных номеров, часто не задумываясь над раскрытием их внутреннего содержания. Не удивительно, что многие исполнители после выступления в ТНТ приобрели лишь стремление к внешнему, к показному. Театру надо изменить методы своей работы. Он должен стать той творческой силой, которая ведет самодеятельность вперед. Выступления на его сцене должны быть теми образцами, на которые должна ориентироваться вся самодеятельность. Этого возможно достигнуть не путем навязывания самодеятельности штампов профессионального искусства, как это еще имеет место сейчас, а путем большой и вдумчивой предварительной работы, путем глубокого изучения народного творчества.</p>
<p>Ликвидация спешки в подготовке программ и отказ от ремесленнического монтажа номеров по готовому стандарту являются одним из основных условий для подлинно творческой работы театра с участниками самодеятельности.</p>
<p>Театр должен подумать о замене дивертисментных программ программами по жанрам. До сих пор театр не показал драмкружков; это большой недочет в его работе.</p>
<p>Можно было бы давать целые программы, посвященные творчеству отдельных драматургов, поэтов и композиторов. Можно возродить старинные, подлинно народные формы массового искусства, незаслуженно забытые.</p>
<p>Ряд намеченных театром, но еще не осуществленных тем потребует новых, может быть, форм сценического действия. Работает ли театр над этим? Пока нет. Разве не его дело дать балетную пантомиму, построенную на народном танце? А создание массовых представлений и массовых действий? До сих пор это делалось в виде отдельных попыток разрозненными силами профессионального искусства и самодеятельности. Художественное руководство народными праздниками, карнавалами, массовыми тематическими постановками на площадях и стадионах -- это дело театра.</p>
<p>Народное творчество необъятно, формы его многообразны. Театр, перестроив методы своей работы, расширив свой творческий коллектив, привлекши в него крупнейших специалистов, сделает огромное дело.</p>

</body>
</html>
