<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Продолжается подписка на ежемесячный журнал «Народное творчество»</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="Продолжается подписка на ежемесячный журнал «Народное творчество»" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Продолжается подписка на ежемесячный журнал «Народное творчество»</p>

<p>Журнал показывает лучшие образцы народного творчества и художественной самодеятельности народов СССР, обслуживает кружки: театральные, художественного чтения, хоровые, струнные, танцовальные группы, духовые оркестры и отдельных любителей -- баянистов, гармонистов, струнников, певцов, танцоров, рассказчиков, самодеятельных художников и др.</p>
<p>Журнал дает в помощь самодеятельным кружкам библиотеку, состоящую из 24 книг, в числе которых:</p>
<p>1. Пьесы современных драматургов и классиков (пьесы сопровождаются режиссерскими комментариями, рисунками, чертежами)</p>
<p>2. Сборники репертуара малых форм (скетчи, сценки, монологи, песенки и пр.).</p>
<p>3. Пособия по театральной учебе.</p>
<p>4. Репертуар чтеца.</p>
<p>5. Пособие для чтецов.</p>
<p>6. Музыкальный репертуар для хора, сольного пения, скрипки, гармоники, баяна и др. </p>
<p>7. Пособия по музыкальной учебе.</p>
<p>8. Танцы и пляски народов СССР.</p>
<p>Журнал выпускается большим форматом с красочными вкладками</p>
<p>Новые условия подписки:</p>
<p>Журнал «Народное творчество» с приложениями -- библиотекой из 24 книг: на год -- 72 руб., на 9 мес. -- 64 руб., на 6 мес. -- 36 руб. и т. д.</p>
<p>Журнал «Народное творчество» без приложений -- 12 номеров в год: на год -- 36 руб., на 9 мес. -- 27 руб., на 6 мес. -- 18 руб. и т. д.</p>
<p>Библиотека -- 24 книги (без журнала «Народное творчество»): на год -- 36 руб., на 9 мес. -- 27 руб., на 6 мес. -- 18 руб. и т. д.</p>
<p>Подписка принимается на любой срок и с переходом сроков подписки на 1938 год. Подписку можно сдать письмоносцу, на почту или Союзпечати.</p>

</body>
</html>
