<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Живцов А. Карнавал</title>
<meta content="А. Живцов" name="author"/>
<meta content="Карнавал" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Живцов А. Карнавал</p>

<p class="H2" id="I">I</p>

<p>Каждый народ, страна, город имеет свои излюбленные карнавальные забавы и развлечения. Очень эффектно заключительное зрелище старого римского карнавала -- праздник огней. Когда начинает смеркаться, все участники карнавала и зрители -- в окнах, на балконах -- зажигали восковые свечи, беспрестанно их друг у друга тушили и снова зажигали. Из Рима же распространилась по всему свету перестрелка конфетти. В других местах бомбардируют друг друга менее безобидными бобами и горохом, обсыпают мукой, обливают водой, не всегда чистой, и т. п. На французских карнавалах водили жирного, разукрашенного лентами быка с золочеными рогами.</p>
<p>Карнавалы больше всего распространены и культивировались в романских странах -- Испании, Италии, Франции. Это не случайно. Как раз романские страны в золотые времена карнавала выделялись яркой, бурной, стремительной общественно-политической жизнью.</p>
<p>Карнавалы, народные празднества нового времени, часто связываются с политическими событиями -- взятие Бастилии в Париже, освобождение от иностранной зависимости -- в Женеве. Интересно отметить, что в одном из женевских карнавалов участвовал Владимир Ильич Ленин. Об этом рассказано в воспоминаниях В. Бонч-Бруевича.</p>
<p>«В декабре каждого года в Женеве -- широко народный праздник. Женевцы в эти дни празднуют свое давнишнее освобождение от иноземной зависимости. Город оживает. Приезжает народный цирк, привозятся зверинцы, устраивается тир и другие увеселения. Но самое интересное -- это вечерний карнавал. Все идут на улицы, наряженные в разные костюмы, в масках. Осыпают друг друга конфетти, опутывают серпантинами, и улицы блещут нарядными огнями, фейерверками, весельем, пением.</p>
<p>Мы, русские политические эмигранты, конечно, ходили смотреть на это зрелище, но по свойственной нам угрюмости, мешковатости и застенчивости никогда не принимали живого участия в этом четырехдневном народном праздничном весельи. И когда у нас в партии страсти кипели изо всех сил, когда раскол на большевиков и меньшевиков разделил всех и когда у нас не было веселых настроений, наступил декабрь... Мы сидели по своим углам, изучали документы, готовились к докладам, строили новую организацию. Не до веселья было нам. На улицу даже не тянуло. Вдруг звонок. Входит Владимир Ильич, оживленный, веселый.</p>
<p> -- Что это мы все сидим за книгами, угрюмые, серьезные? Смотрите, какое веселье на улицах. Смех, шутки, пляски. Идемте гулять. Все важные вопросы отложим до завтра...</p>
<p>Мы встрепенулись. Так было приятно видеть Владимира Ильича веселым, бодрым. В последнее время после съезда он так устал, так изнервничался, что, казалось, трудно было ждать от него прилива новых, живых, творческих сил.</p>
<p>Точно все только и ожидали этого призыва, отвлекшего нас от сумрачного настроения. Мы шумной толпой вышли на улицу. Погода стояла прекрасная, теплая... Мы зашли к товарищам, всех увлекая за собой. Шуму и смеху не было конца, и Владимир Ильич был впереди всех. Мы радостной толпой влились в общее веселье улицы и пели, и кричали, и шумели, все более заражаясь общим приподнятым настроением. Серпантины летели от нас во все стороны более энергично, чем от других компаний, и мы усердно обсыпали конфетти наиболее интересные и живые маски.</p>
<p>Вот раздалось пение. Пели все, вся улица пела веселые, бодрые песни, в которых звучали то мотивы марсельезы, то карманьолы<sup><a href="#$f1">1</a></sup>. Кое-кто начал танцовать. Вдруг Владимир Ильич, быстро, энергично схвативши нас за руки, мгновенно образовал цепь вокруг нескольких девушек, одетых в маски, и мы запели, закружились и заплясали вокруг них. Те ответили песней и тоже стали танцовать, круг наш увеличился, и мы в общем веселье, несясь по улице гирляндой, окружая то одних, то других, увлекали всех на своем пути. Нашему примеру последовали другие гуляющие, и особенно молодежь с величайшей радостью подхватывала всякую новую песню и шутку.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Французские революционные песни.</p>
<p>И надо было видеть, с какой неподдельной радостью, с каким огромным увлечением и заражавшим всех подъемом веселился Владимир Ильич здесь, на улице, среди женевской толпы, в которой, конечно, более всего принимал участие рабочий люд, вообще трудящееся население этого небольшого, изящного и веселого городка...</p>
<p>На другой день разнеслась весть о том, как большевики с Лениным во главе веселились на улицах...»</p>
<p>Эти воспоминания лишний раз подчеркивают и подтверждают здоровый, народный характер западноевропейского карнавала.</p>
<p>Но наряду с этим народным, демократическим карнавалом существует и буржуазный карнавал. Французский композитор Гектор Берлиоз, давший блестящие картины народного веселья в увертюре «Римский карнавал» и в опере «Бенвенуто Челлини», с отвращением пишет в своих мемуарах о пьяном разгуле римского карнавала XIX века. В наши дни, особенно в фашистских странах, в Италии и Германии, от былой культуры карнавала не осталось и следа. Карнавал утратил внутреннее содержание. Цель современного буржуазного карнавала, с его конкурсами красоты, нездоровой эротикой, нелепыми состязаниями на самый продолжительный поцелуй, на незамерзающую во льду пару в купальных костюмах и т, д. и т. п. -- отвлечение от кошмаров капиталистической действительности.</p>

<p class="H2" id="II">II</p>

<p>Советский карнавал имеет ряд глубоких, принципиальных отличий и от западноевропейского карнавала и от русской дореволюционной масленицы.</p>
<p>Советский карнавал абсолютно свободен от всякой связи с религиозными представлениями и пережитками.</p>
<p>Советский карнавал навсегда похоронил такие дикие забавы, как кулачные бои -- обязательный аттрибут масленицы, такие грубые, неэстетичные развлечения, как обливание грязной водой, обсыпание мукой, разные нелепые состязания. История еще не знала такого благородного, человечного по своему содержанию и формам карнавала. Вместе с тем советский карнавал сохранил все лучшие, здоровые традиции и западноевропейского карнавала и русской масленицы.</p>
<p>Первые большие карнавалы в Москве и Ленинграде были организованы в ночь с 5 на 6 июля 1935 года, в честь XII годовщины Конституции СССР. Третий традиционный московский карнавал происходил в ЦПКиО имени Горького в ночь с 5 на 6 августа этого года. 100 тысяч участников пришли в костюмах и масках, танцовали общий вальс, танго, быстрые и медленные фокстроты, любовались факельным шествием карнавальных героев, гигантской колесницей, фонтанами, похожими на горящие астры, ночным небом, оживленной игрой прожекторов, фейерверками и ракетами над Москва-рекой, катались на разукрашенных флагами лодках...</p>
<p>Для них играли 34 или 40 оркестров -- точное число осталось «тайной карнавальной ночи», -- гости парка развлекались в балаганах, цирках, театрах, концертах, заходили в «пункты скорой помощи» для неумеющих танцовать, в «клуб испытанных остряков», в члены которого можно попасть «либо решив головоломку, либо сказав скороговорку», мечтали в «саду грез», на «мосту вздохов», пытались проникнуть в будущее в «аллее судеб», отдыхали в детском уголке для взрослых, заполняли кафе, рестораны, буфеты. На карнавале было еще много забавных аттракционов: справочные бюро, работающие по образу известного романса «Ты не спрашивай, не выпытывай, все равно ничего не скажу», «Веселая лечебница для грустных пациентов», -- всего не перечесть.</p>
<p>Примерно в час ночи началось факельное шествие карнавальных героев. «Актив» карнавала проявил большую выдумку, остроумие и вкус в своих костюмах. Большинство костюмов построено на политических, ставших народными, сюжетах и темах. Все же строгое жюри конкурса за лучший костюм, во главе с художником-орденоносцем Ф. Ф. Федоровским, не нашло возможности присудить первую и вторую премии, так как оформление костюмов не всегда стояло на одной высоте с идеей.</p>
<p>Много участников было в костюмах на тему «Конституция СССР». Из них двое -- В. М. Шагин и О. Л. Боркун -- получили третьи премии. Третью премию получили также «Три богатыря» с винтовкой, серпом и молотом -- товарищи Михайлов, Вай Вей-юан и Шауджуи-хадзи. Запомнился сатирически поданный «Болтун» Д. А. Фреймана, с ленточкой «всему свету по секрету», с колокольчиком на длинном языке, -- кстати, колокольчик в карнавальной суматохе оторвали, -- с огромным, любвеобильным сердцем, с электрифицированными ушами и глазами. Тов. Фрейман получил четвертую премию. Богато была представлена тема легендарных перелетов советских летчиков. Костюм Р. М. Бескиной «Перелет СССР -- США» и костюм В. Г. Бендецкого «Дрейфующая льдина» отмечены премиями. Костюм В. М. Шленовой иллюстрировал сталинское задание о 7--8 миллиардах пудов хлеба. Коллектив в 25 человек треста строительства набережных показал эпизод «Они не пройдут», связанный с героической борьбой республиканской Испании.</p>
<p>Хорошее впечатление оставили и костюмы, не связанные с политической тематикой. Коллектив в 22 человека клубных работников при ЦК речников с успехом разыгрывал «веселых репортеров». Целая толпа ходила за Л. В. и Н. Н. Кулаковскими, изображавшими «Повара с кумой». Повар был в колпаке, с кастрюлей и ложкой, он так нежно и настойчиво угощал свою кокетливую куму, что публика смеялась до упаду.</p>
<p>Яркое впечатление оставил «Коллекционер» М. М. Степанова, который на свой костюм потратил 7 тысяч гашеных марок. Было, наконец, много прекрасных костюмов и масок, разрешенных не в сценическом, сюжетном плане, а, так сказать, в чисто декоративном: «С сенокоса» ученицы В. И. Чесноковой, «Цветущий май» М. П. Злодюшко, «Украинка» М. А. Шишкиной и др.</p>
<p>Центральная проблема карнавала заключалась в сущности не в аттракционах, зрелищах и развлечениях, не в организованных формах веселья. Все эти аттракционы и зрелища не могли занять и держать стотысячную толпу в течение 7--8 часов. Вопрос заключался в том, способна ли публика к стихийному, неорганизованному веселью, к шутливым импровизациям, хватит ли у нее запасов внутренней радости. Многие опасались, не будет ли опять того холодка, той скуки, которые порой чувствовались на первых двух карнавалах. Эти опасения не оправдались. Процент пассивных зрителей был ничтожен. Карнавальная толпа жила, чувствовала себя свободно, непринужденно. Во втором часу ночи в «Саду Арины Родионовны», за Зеленым театром, в Нескучном, одетые в русские костюмы девушки с жаром плясали «цыганочку». Плясали под гармонику, при свете одной-единственной свечи. Свеча оказалась у какого-то гения карнавальной предусмотрительности. Он сидел на корточках и ладонью левой руки прикрывал ее от ветра. Недалеко, под разноцветными фонариками, развешанными на деревьях, танцовали фокстрот. Невидимый духовой оркестр играл стремительную «Рио-риту». Высокая, стройная девушка стояла в стороне и танцовала одна, на месте. Может быть, ей нехватило партнера, а может, она не захотела танцовать в толпе. Ее движения были спокойны, мечтательны, полны внутренней радости. Она танцовала так, словно кругом никого не было, и она ни в ком не нуждалась. А по аллеям бродили парочки, бренчали на гитарах, напевали песенки про «отважного капитана» и про «черного бэби», сидели на скамейках под высокими старинными деревьями.</p>
<p>В 4 часа ночи мы стояли в грандиозной очереди на автобус «Б». Что может быть печальнее стояния в очереди, тем более грандиозной? Но очередь продолжала шутить и смеяться.</p>
<p>Да, московский карнавал -- настоящий карнавал, но это не значит, что в нем ничего нельзя улучшить. ЦПКиО имени Горького моментами напоминал трамвай в «часы пик». Было тесно. Пробраться к иному аттракциону или просто пробиться в Нескучный было очень трудно. Плохо было с музыкой. Мы совсем не слышали обещанную в программе «Карнавальную песню». Многочисленные духовые оркестрики то мешали друг другу, то заглушались шумом толпы.</p>
<p>Парк напрасно, пожалуй, выключил свою прекрасную радиосеть. Совсем отсутствовала так называемая ночная музыка, типа серенад.</p>
<p>Парк правильно пошел по пути децентрализации, по пути разукрупнения аттракционов и зрелищ, но все же их оказалось недостаточно.</p>
<p>Не очень приятное впечатление произвел «Путеводитель по карнавалу» с его вымученным остроумием. «Путеводитель» начинается почему-то списком вымышленных опечаток: «На стр. 37 фамилию корректора вместо «Водоферова» следует читать «Федорова» и т. п. Но все это -- мелочи в сравнении с общей удачей карнавала.</p>
<p>Мы считаем, что настало время подумать о превращении карнавалов ЦПКиО имени Горького в традиционные общемосковские карнавалы. В этих карнавалах должны участвовать все парки, клубы, театры, кино, цирки, рестораны, кафе и... трамваи, автобусы, метро столицы. Сокольнический парк опоздал со своим карнавалом на шестидневку и -- напрасно. Карнавал советской Москвы может и должен затмить карнавалы Рима, Венеции и Неаполя самой блестящей их поры.</p>

</body>
</html>
