<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Мы -- наследники Пушкина</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="Мы -- наследники Пушкина" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">обобщенный. Мы -- наследники Пушкина</p>

<p class="epigraph">Слух обо мне пройдет по всей Руси великой,<br/>
И назовет меня всяк сущий в ней язык,<br/>
И гордый внук славян, и финн, и ныне дикой <br/>
Тунгуз, и друг степей калмык.</p>

<p>Мечта гениального русского поэта сбылась. Народы нашей великой страны, завоевавшие в жесточайшей борьбе право на счастливую и радостную жизнь, горячо любят Пушкина и изучают его чудесные произведения.</p>
<p>Великий поэт близок и понятен массам потому, что его творчество было глубоко народным. В неисчерпаемом источнике народного искусства поэт находил «живительную» силу для своих творений. Великий мастер художественного слова, он по праву считается родоначальником литературного русского языка. Богатый и гибкий по природе, наш язык сейчас -- один из наиболее выразительных в мире, и этим мы в большой мере обязаны Пушкину.</p>
<p>Прошло столетие с тех пор, как от руки сановных убийц пал великий поэт и гражданин. Но не только слух о нем, и сам он живет в своих творениях среди всех народов СССР.</p>
<p>Десятки народов нашей страны читают Пушкина на своем родном языке. Он всем одинаково понятен, ибо его творчество, являясь глубоко национальным, в то же время интернационально.</p>
<p>Пушкин никогда еще не был так популярен и любим, как сейчас, никогда еще свободолюбивые призывы поэта не звучали с такой силой, как в наше время в прекрасной социалистической стране.</p>
<p>Под руководством партии и товарища Сталина народы Советского союза строят счастливую и радостную жизнь. Растут новые люди сталинской эпохи -- строители социализма, честные и правдивые, смелые и гордые. Наша жизнь изобилует фактами героических поступков, полных отваги и благородства.</p>
<p>Развиваются творческие силы масс, из самых глубин народных выдвигаются новые замечательные таланты.</p>
<p>Счастливая, свободная жизнь, радостный труд рождают у людей нашей страны высокие чувства, могучие порывы и стремление отобразить их в искусстве. Искусство в нашей стране становится массовым, и его творят сами массы.</p>
<p>Новые и пленительные образы для расцветающего народного искусства дает творчество великого поэта.</p>
<p>В пушкинские дни многонациональное население Советского союза демонстрировало свою искреннюю любовь к Пушкину. Его произведения читались и исполнялись -на многих десятках языков огромным количеством участников художественной самодеятельности. Мастера всех видов искусства дали лучшие образцы своего творчества, вдохновляемые глубокими и прекрасными образами пушкинских произведений.</p>
<p>Гениальная простота я народность творчества Пушкина, красота и звучность языка его произведений должны служить идеальным примером для художественной самодеятельности. Изучать его творения, учиться у Пушкина -- вот основная задача участников художественной самодеятельности.</p>
<p>Пушкинские дни являются ярчайшим доказательством интереса миллионных масс к произведениям поэта, и задача участников художественной самодеятельности -- не ограничиваться только показом своих работ над произведениями Пушкина, а всемерно помогать массам осваивать творческое наследие великого поэта.</p>
<p>Величайший поэт русского народа живет среди нас в своих бессмертных творениях. Он живет в звенящих веселых напевах песен счастливых людей нашей страны, он живет в музыке масс, он живет и будет жить в произведениях народного творчества.</p>

</body>
</html>
