<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Глебов А. Сергей Глаголь. Театр народов Северного Кавказа</title>
<meta content="А. Глебов" name="author"/>
<meta content="Сергей Глаголь. Театр народов Северного Кавказа" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Глебов А. Сергей Глаголь. Театр народов Северного Кавказа</p>
<p class="rubric">Библиография</p>

<p>Сергей Глаголь. Театр народов Северного Кавказа. Изд. Севкавгиз. Пятигорск. 1936 г. Стр. 136. Цена 3 руб.</p>
<p>Небольшая книжка С. Глаголя не дает сколько-нибудь полного освещения Театра народов Северного Кавказа. Крайне бегло, в манере газетных статей, освещены Карачай, Кабардино-Балкария и Чечено-Ингушетия. Более подробно описан театр Северной Осетии и Дагестана. Но отдельным национальностям последнего уделено крайне мало места.</p>
<p>В ряде мест повествование сбивается на тон «классической» провинциальной рецензии: «Четко, с нотками мягкого юмора и большой драматичностью и темпераментом, свойственным его несомненно крупному таланту, провел роль Сейрена артист Курбанов. С убедительной правдивостью вскрыт образ бедняка-отца артистом Тагировым, сумевшим преодолеть текстовую ходульность этой роли» и т. д., и т. п. (стр. 51). Что дают эти избитые, общие фразы читателю, не видевшему данного театра? Точно такими же выражениями с успехом можно «характеризовать» португальских, норвежских и любых иных актеров. Специфика национальной формы не выявлена ни в чем. Некритически и без всякой прямой необходимости цитирует С. Глаголь целый ряд авторов, в том числе Г. Крыжицкого, автора халтурной и слащавой книжки «Экзотический театр». Курьезное впечатление производят такие цитаты: «Рабочий театр в Грузии возник, как активный революционный театр». Сноска указывает, что эта «цитата» взята из книги С. Амаглобели. Указывается год издания, издательство, страница. И вся эта «ученость» нужна лишь для того, чтобы дальше написать: «Так же можно характеризовать и деятельность осетинского театра». Вряд ли эта элементарная мысль нуждалась в подкреплении такими «наукообразными цитатами». Между тем такими цитатами буквально пестрит книжка.</p>
<p>Автор предисловия к книжке С. Амаглобели правильно подчеркивает, что это лишь «беглый очерк». Но неверно утверждение предисловия, что этот беглый очерк «впервые раскрыл для нас картину сложной, трудной, героической и прекрасной борьбы за театральную культуру на Северном Кавказе». Правильно утверждая, что искание национальной формы прежде всего должно исходить «от нового социалистического содержания, от новой жизни данного народа, создающего и новые формы своей культуры», далее автор предисловия перегибает палку, утверждая: «Не следует толкать театры к преувеличению роли элементов народного театра». Ошибочна и в настоящее время крайне неуместна эта боязнь старого народного театра и вообще фольклора. Автор книги С. Глаголь, на первой же странице подтверждая «безусловную правильность» предостережения Амаглобели, на следующей странице конфузливо пишет: «Свое внимание к древним театрализованным празднествам, играм и зрелищам мы оправдываем, однако, тем, что... Следует... ленинская цитата!</p>
<p>Вопиющая политическая бестактность такого сопоставления не нуждается в комментариях.</p>
<p>Степень внимания С. Глаголя к народному театру можно проиллюстрировать на примере Кабардино-Балкарии. Он ни единым словом не упоминает об «ажегафа», действительно любопытнейшем историческом пережитке, подлинном аналоге античного «козлопения», истоке всего современного театра.</p>
<p>Кроме этого, имеется ряд досадных опечаток. Так, тюркский драматург Джаффар Джабарлы дважды на одной странице именуется «Джабралы» (36 стр.) и т. д.</p>
<p>При всех недостатках книжка С. Глаголя заслуживает внимания читателя. В ней собран довольно большой фактический материал, впервые дана (хотя и неполная) библиография, не только книжная, но и статейная, приведен ряд чрезвычайно ярких фактов, иллюстрирующих красочность народного театра на Северном Кавказе и его расцвет в советские годы. В этом смысле книжка является положительным фактом.</p>

</body>
</html>
