<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Федоров-Давыдов А. Творческое наследие Сурикова</title>
<meta content="А. Федоров-Давыдов" name="author"/>
<meta content="Творческое наследие Сурикова" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Федоров-Давыдов А. Творческое наследие Сурикова</p>

<p>Величайший художник-реалист В. И. Суриков сыграл огромную роль в развитии исторической живописи. Прозаическому жанровому натурализму исторических картин Шварца, Литовченко, внешней красивости и костюмной маскарадности К. Маковского Суриков противопоставил глубокое проникновение в историческую тему и героическую, монументальную трактовку прошлого своей страны. Реалистическая убедительность, художественная правдивость его картин глубоко захватывают. Критическое освоение наследия Сурикова, его творческого метода чрезвычайно полезно для наших художников, оно вооружит их для решения важных задач советской исторической живописи.</p>
<p>Суриков народен в подлинном смысле этого слова.</p>
<p>В истории его интересовала не внешняя ее сторона, не простая фиксация событий, хотя бы и очень значительных, его картины -- художественное осмысление и вместе с тем образная поэтизация прошлого. В «Утре стрелецкой казни», «Боярыне Морозовой», «Покорении Сибири» Суриков сознательно и намеренно избегает внешних эффектов действия. По поводу «Утра стрелецкой казни» он говорил: «У меня в картине крови не изображено и казнь еще не начиналась. А я ведь это все -- и кровь и казнь -- в себе переживал». Суриков выявлял внутренний смысл событий, стараясь раскрыть движущие силы и существо исторической драмы, как он ее понимал. Героизируя историю, отыскивая в исторических события величие, трагическую красоту, Суриков находит их в жизни народа, в массовых движениях. Стержнем его творчества, основной темой являются народные восстания.</p>
<p>Суриков вошел в историю искусства, как художник массы, толпы. Но его толпа не безлична. Наоборот, это собрание ярких и живых индивидуальностей, которые в своем многообразии должны раскрыть искомый Суриковым многогранный характер народа. В лицах и позах стрельцов и их жен в «Утре стрелецкой казни» Суриков лает гамму противоречивых чувств от гнева и протеста до обреченной покорности. Стрелец-бунтарь и Петр, с гневом и ненавистью смотрящие друг на друга, -- живое олицетворение двух миров, двух столкнувшихся в бою исторических сил. Как галлерея живых народных образов, строится композиция «Боярыни Морозовой», «Перехода Суворова через Альпы», «Покорения Сибири».</p>
<p>Суриков долго и упорно ищет свои образы, пишет массу этюдов с окружающих, со своих близких. «Помните, там у меня стрелец с черной бородой -- это Степан Федорович Торгошин, брат моей матери. А бабы -- это, знаете ли, у меня и в родне были такие старушки. Сарафанницы, хоть и казачки. А старик в «Стрельцах» -- это ссыльный один, лет семидесяти. Помню, шел, мешок нес, раскачивался от слабости и народу кланялся. А рыжий стрелец -- это могильщик, на кладбище я его увидел». В Сибири писались этюды для «Покорения Сибири», среди донских казаков искались образы Степана Разина. В своих воспоминаниях Суриков рассказывает о длительных поисках натуры для лица Морозовой, одновременно и связанной с толпой и господствующей над ней. Не менее упорно и тщательно работает Суриков над костюмами и деталями. Его многочисленные наброски и эскизы раскрывают нам длительную работу над композиционным строением картин.</p>
<p>Свои живые, убедительные образы Суриков смог создать потому, что не выдумывал абстрактно, а умел находить их в живой жизни и уже отсюда переносить в историческую обстановку своих картин. История была для него прошлым его народа, и поэтому он главным образом в народе искал своих исторических героев.</p>
<p>Показом героики и страданий своего народа, раскрытием исторических драм прошлого Суриков своеобразно откликался на свою современность. Он видел и переживал обнищание, разорение, бесправие крестьянства. Суриков не понимал, какие пути ведут к перестройке жизни. В его трактовке прошлого были ошибочные моменты, но он, как человек, а главное, как художник, был в конфликте со своей социальной действительностью. В прошлом он искал героики, сильных и цельных личностей, больших характеров, которых не находил в буржуазной действительности.</p>
<p>Суриков одним из первых обратился к традициям народного творчества в крестьянском искусстве, в работах кустарей.</p>
<p>В то время как для К. Маковского история -- это только набор красивых предметов, в котором исторические персонажи играют роль манекенов для старинных костюмов, для Сурикова исторический костюм, орнамент есть способ осознания через искусство истории прошлого.</p>
<p>Суриков стремится в костюмах, обстановке и т. п. понять и раскрыть создавшее их народное творчество, впитать его и оплодотворить им свое искусство. Костюмы и обстановка для него -- дополнительное средство для раскрытия темы и характеристики образов. Красочное богатство костюмов и орнаментации «Боярыни Морозовой» не находятся в противоречии с трагизмом сюжета картины, этого лучшего произведения Сурикова. Поэтому, потрясая нас трагедией своих исторических эпопей, Суриков вместе с тем доставляет нам огромное наслаждение красочностью, живописным богатством, пластической силой своих полотен. Как у настоящего большого художника, идейное содержание картины органически сливалось у Сурикова с красотой формы.</p>
<p>Органичность воплощения мысли, идеи в пластические, живописные формы является одной из замечательнейших сторон суриковского творчества. Идея всегда предстояла ему, как живописный образ. «Когда я их («стрельцов») задумал, у меня все лица сразу так и возникли и цветовая краска вместе с композицией». Суриков близок органичности народного творчества. Но если для Сурикова всякая идея предстоит, как картина, то и обратно -- всякая картина есть живописная жизнь идей. </p>
<p>Формализм был неприемлем и неинтересен для Сурикова. Углубленная работа над тональностью, над цветом в «Меньшикове в Березове» (1883 год) есть вместе с тем работа над монументальным лаконизмом образа, над его психологической выразительностью, решенной и композиционно: теснота помещения увеличивает, делает грандиозной фигуру Меньшикова.</p>
<p>Во время поездки за границу в 1883--84-м годах Суриков увлекается замечательным колоритом венецианцев -- Тициана и Веронезе. Это помогает Сурикову освободиться от некоторой черноты, еще присущей «Утру стрелецкой казни» (1881 год), и перейти к цветовому богатству «Боярыни Морозовой» (1881--87 годы). В трагическом черном пятне фигуры Морозовой, в голубом платьи печальной боярышни со склоненной головой Суриков блестяще использует цветовые средства, подчеркивающие весь замысел картины. Но осваивая классическое наследие, Суриков обогащает свою живопись и усвоением свето-воздушных и колористических достижений импрессионизма (например, снег, атмосфера зимнего дня в «Морозовой»), Из новой живописи Суриков заимствует свободную композицию в передаче толпы. Это достигнуто им в «Покорении Сибири», картине, уже совершенно свободной от членения на замкнутые группы: ощущение массы в движении достигается свободной «разбросанностью» фигур на полотне; организующим принципом построения является здесь уже не расположение групп или линейная композиционная схема, а живописная связь фигур между собою и с окружающим пространством.</p>
<p>Историческим эпопеям Сурикова присуща большая и подлинная эпичность. Они эпичны не только грандиозностью темы, но и своей величественной простотой, в них отсутствует какая бы то ни было нервозная взвинченность. Его картины и в графическом и в красочном отношении чрезвычайно ритмичны. Они развиваются, как песня, и подчас Суриков в трактовке своих героев кладет песню в основу. Это песенное начало с особой ясностью выявляется в трактовке темы «Степана Разина» (1907 год), позднего произведения Сурикова, но его нетрудно обнаружить и в «Морозовой», и в «Покорении Сибири», и в «Переходе Суворова через Альпы». В этом также проявляется органическая связь творческого метода Сурикова с народным творчеством, которым он пленялся, как художник, и в котором искал и находил оплодотворяющие начала для своей живописи.</p>
<p>Отсюда -- поражающая крепость суриковского мастерства, проявляющаяся не только в его больших исторических полотнах, но и в портретах и пейзажах.</p>
<p>Суриков умел, воспринимая и старое и современное ему западноевропейское искусство, постоянно учась, черпая из самых разнообразных источников, сохранять свою художественную индивидуальность, оставаться глубоко оригинальным и вместе с тем национальным художником.</p>
<p>Нам близки его жизнеутверждающий здоровый реализм, его поиски объективности, чуждой холодного безразличия, чуждой натурализму. Мы берем, как свое наследие, черты народности его творчества, поэтическую силу его искусства, понятного и близкого массам.</p>
<p>В Стране социализма произведения Сурикова получают особое звучание. Героические темы и характеры Суриков искал в прошлом, для нас они существуют не только в истории, но и в нашем героическом вчера и сегодня, в нашем светлом и не менее героическом завтра. Историческая тема в наше время становится одной из основных задач советской живописи, и здесь многому нужно учиться у Сурикова.</p>

</body>
</html>
