<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>По СССР</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="По СССР" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">По СССР</p>
<p class="rubric">Хроника</p>


<p class="H3" id="1">***</p>

<p>Театральная мастерская Кировского завода (Ленинград) готовит к 20-летию Октября спектакль по материалам истории своего завода. Дом культуры имени М. Горького работает над массовым театральным зрелищем «Нарвская застава». Для массовых выступлений профсоюзами создан общегородской хор (1.500 участников), духовой оркестр (500 человек) и различные ансамбли и группы солистов. Все эти коллективы выступят в праздничных концертах. Формируется духовой оркестр из трех с половиной тысяч человек, который будет завершать октябрьскую демонстрацию на площади Урицкого.</p>

<p class="H3" id="2">***</p>

<p>В Ленинграде (ул. Некрасова, 10) создается Дом художественной самодеятельности. В Доме открываются классы пения, скрипки, рояля, виолончели; студии: изо, театральная, эстрадно-цирковая, фото, сольного пения. Дом будет издавать бюллетень художественной самодеятельности.</p>

<p class="H3" id="3">***</p>

<p>В г. Горьком областной Дом народного творчества объединил вокруг себя ряд коллективов самодеятельного искусства. Создан хор волжских песен. Для этого хора по конкурсу отобрано 100 человек. Готовится большая выставка народного творчества к 20-летию Великой социалистической революции.</p>

<p class="H3" id="4">***</p>

<p>Для самодеятельных театров, драмкружков и колхозно-совхозных театров издательство «Искусство» выпускает иллюстрированную серию классических пьес под общим названием «Самодеятельный театр». В этой серии в ближайшее время выходят пьесы М. Горького и В. Шекспира. Готовятся к выпуску пьесы Островского, Мольера и Лопе де-Вега.</p>

<p class="H3" id="5">***</p>

<p>Драмколлектив рабочих фаянсового завода имени Калинина (Конаково, Калининская область) организовался в 1908 году. Он возник при обществе литературного чтения. Среди кружковцев имеется пять человек, которые не прекращали работы с момента основания кружка до сих пор.</p>

<p class="H3" id="6">***</p>

<p>Клуб таганрогского завода имени Димитрова (Азово-Черноморский край) отмечает 3-летний юбилей творческой деятельности театрального коллектива. За это время коллектив обслужил полмиллиона зрителей. Коллективом были поставлены пьесы: «Ваграмова ночь», «Чужой ребенок», «Платон Кречет», «Мятеж», «Дорога цветов», «Любовь Яровая», «Продолжение следует», «Последняя ставка» и другие. В театральном коллективе клуба -- 110 человек.</p>

<p class="H3" id="7">***</p>

<p>Черноморский флот отметил пятилетие своего краснофлотского театра. В прошлом небольшой театральный кружок малых форм, он стал сейчас крепким художественным коллективом, творческую работу которого высоко ценят бойцы и командиры Черноморского флота. Театр выезжал со своими постановками в Новороссийск, Одессу, Керчь и Батуми.</p>

<p class="H3" id="8">***</p>

<p>В колхозах Курской области работает свыше 500 драматических кружков. Областное управление по делам искусств готовит для них режиссеров; при филиале областного драматического театра, работающем в Ливенском районе, организована драматическая студия. В ней занимаются 25 человек. Всего решено подготовить за этот год до 100 руководителей драмкружков.</p>

<p class="H3" id="9">***</p>

<p>В Лисках (Воронежская область) уже 20 лет существует драматический самодеятельный коллектив. Спектакли «На дне» М. Горького, «Гибель эскадры» и «Платон Кречет» А. Корнейчука в постановке лискинцев пользуются широкой известностью на Юго-Восточной жел. дороге. На дорожном смотре коллективу присуждено первое место и премия в 1.500 рублей. В коллективе выросло много талантливой молодежи. Некоторые сейчас учатся в театральных учебных заведениях. Рабочий клуб пригласил опытного режиссера и открыл мастерскую по изготовлению костюмов, париков и декораций. К 20-летию коллектив готовит «Ревизора» Н. В. Гоголя.</p>

<p class="H3" id="10">***</p>

<p>Рабочий фабрики имени Кирова (Каменка, Калининская область) Сергей Ильич Брянцевский, 50 лет, является одним из активных членов драмкружка местного клуба. В этом году исполняется 30-летие его сценической деятельности.</p>

<p class="H3" id="11">***</p>

<p>По решению обкома ВКП(б) при областном управлении по делам искусств (Ивановская область) создан совет содействия художественной самодеятельности. Одним из первых мероприятий совета является организация ежемесячных вечеров художественной самодеятельности.</p>

<p class="H3" id="12">***</p>

<p>Сказку Пушкина «О попе и работнике его Балде», переведенную на язык хантэ, поставили студенты Тюменского педагогического техникума на вечере, посвященном пятилетию Остяко-Вогульского округа.</p>

<p class="H3" id="13">***</p>

<p>Исполняется 10 лет со дня организации хоровой капеллы Архангельского клуба торговых работников. За 10 лет капелла дала 587 выступлений и обслужила около 150 тысяч слушателей.</p>
<p>К пушкинскому юбилею капелла разучила отрывки из опер «Мазепа», «Евгений Онегин» и ряд других музыкальных произведений на пушкинские стихи. Капеллой бессменно руководит П. В. Аристов.</p>

<p class="H3" id="14">***</p>

<p>Национальный хор студентов-удмуртов Владимирского текстильного рабфака получил на всесоюзной олимпиаде художественной самодеятельности учебных заведений Наркомлегпрома первую премию в 4 тысячи рублей.</p>

<p class="H3" id="15">***</p>

<p>6 1/2 тысяч отпустил шахтком шахты № 19 (Богородицк, Московская область) на приобретение инструментов для духового оркестра. При клубе организован духовой кружок в составе 15 человек. Первое выступление оркестра состоялось 4 апреля.</p>

<p class="H3" id="16">***</p>

<p>Мордовский национальный хор грузчиков Пермской пристани работает при клубе «Темп» (Пермь, Свердловская область). На бассейновой художественной олимпиаде хор получил премию в 2 тысячи рублей. </p>

<p class="H3" id="17">***</p>

<p>Книга об опыте клубной работы клуба фабрики имени Ногина (Вичуга, Ивановская область) издается Профиздатом ЦК союза хлопчатобумажников.</p>
<p>Авторами книги являются руководители клуба, кружковцы и рабочие фабрики. В книге будет специальный раздел «Хор вичугских ткачей».</p>

<p class="H3" id="18">***</p>

<p>Областной Дом народного творчества (г. Калинин) проводит работу по записи песен, исполняемых колхозным хором Лебедевского сельсовета, Ржевского района (руководитель хора -- учительница Троицкая). Работа проводится с целью издания сборника «Старая Тверь», в котором будет напечатано 180--200 песен.</p>

<p class="H3" id="19">***</p>

<p>К XX годовщине Октябрьской революции коллектив лысьвенского Дворца культуры (Свердловская область) взял на себя обязательство силами художественной самодеятельности поставить оперу Дзержинского «Тихий Дон». ЦК металлургов выделил для постановки оперы 75 тысяч рублей.</p>

<p class="H3" id="20">***</p>

<p>Оперу «Русалка» Даргомыжского поставил кружок клуба сахарного завода имени Калинина (село Теткино, Глушковский район, Курская область). Кружок работал над постановкой три месяца. В постановке оперы участвовало 45 человек.</p>

<p class="H3" id="21">***</p>

<p>Над монтажем оперы «Руслан и Людмила» Глинки работают хоровая детская капелла, струнный и духовой оркестры и балетный кружок куйбышевского Дворца детей.</p>

<p class="H3" id="22">***</p>

<p>Оперу «Сорочинская ярмарка» Мусоргского готовят хоровой коллектив и струнный оркестр клуба Родниковского комбината (Ивановская область).</p>

<p class="H3" id="23">***</p>

<p>Премьера оперы «Фауст» Гуно состоялась в орехово-зуевском Дворце культуры хлопчатобумажной промышленности. Оперу поставил хоровой коллектив Дворца, состоящий из работников предприятий легкой промышленности города. За время своего существования с 1932 года коллективом были поставлены оперы «Царская невеста», «Евгений Онегин» и «Русалка».</p>

<p class="H3" id="24">***</p>

<p>Оперу Римского-Корсакова «Майская ночь» поставил комсомольский коллектив красноармейской художественной самодеятельности проскуровского Дома Красной армии.</p>

<p class="H2" id="1">Татарская АССР</p>

<p>Первый межрайонный фестиваль народного творчества проведен в марте в г. Арске. В фестивале приняли участие Атнинский, Арский, Кукморский, Кзыл-Юльский и Балтасинский районы. 16 участников фестиваля премированы.</p>

<p class="H2" id="2">Удмуртская АССР</p>

<p class="H3" id="2.1">***</p>

<p>9 театров, из них 4 удмуртских, 122 киноустановки, 575 клубов, свыше 1 тысячи красных уголков, 8.960 радиоточек насчитывается в настоящее время в Удмуртской АССР. До революции удмуртский народ не имел ни одного театра и клуба.</p>

<p class="H3" id="2.2">***</p>

<p>Русский драматический театр николаевского судостроительного завода имени Марти Одесской области отметил пятнадцать лет своего существования. Он вырос из небольшого драматического кружка, созданного на заводе в 1922 году. Театр пользуется большим успехом у зрителей. Он выступает в городских клубах, а также в прилегающих к Николаеву сельских районах. На заводе имени Марти, где широко развита художественная самодеятельность, есть и другие театральные коллективы. Уже около восьми лет существует театр малых форм. Два года назад организован Украинский драматический театр. В заводской капелле -- 90 человек. В прошлом году на всеукраинской олимпиаде самодеятельного искусства она заняла второе место. Ha-днях в судо-монтажном цехе слесарь Смирнов организовал джаз. Создан также общезаводской духовой оркестр.</p>

<p class="H3" id="2.3">***</p>

<p>В Воронеже в третьей областной колхозно-совхозной олимпиаде художественной самодеятельности участвовало около 400 исполнителей. Большой успех имел хор народной песни под руководством колхозницы тов. Поповой из артели имени Сталина Воронцовского района. А. К. Барышникова (Куприяниха) из Землянского района рассказала несколько увлекательных народных сказок. Хоровой кружок Битюгского свеклосовхоза Лосевского района исполнил отрывки из опер «Пиковая дама», «Евгений Онегин» и «Русалка» и целиком показал оперу «Запорожец за Дунаем». Драматический кружок Данковского района поставил пьесу «Платон Кречет». Первую премию в 1.000 рублей получил хоровой кружок Битюгского свеклосовхоза.</p>

<p class="H2" id="3">Белорусская ССР</p>

<p>498 кружков художественной самодеятельности учтено в 29 районах Белоруссии. В кружках участвует около 8 тысяч колхозников и рабочих. 12 кружковцев направлены в консерваторию, балетные школы и музыкальные училища.</p>

<p class="H2" id="4">Абхазская АССР</p>

<p>Районный театр народного творчества создается при гудаутском клубе имени Сталина. Организуются абхазский, грузинский, греческий, армянский, русский и турецко-лазский драмсекторы, абхазо-грузинский и русско-украинский хоры, греческий, армянский и турецкий вокальные коллективы, струнный оркестр, восточный музыкальный ансамбль, духовой оркестр и хореографический кружок.</p>

<p class="H2" id="5">Киргизская ССР</p>

<p>1.500 рублей выделило правление колхоза имени Нариманова Джалал-Абаяского района на покупку музыкальных инструментов для кружка художественной самодеятельности. После двух вечеров художественной самодеятельности, проведенных кружком, колхозники решили выделить еще 2 тысячи рублей на приобретение инструментов и на другие затраты, связанные с развитием кружковой работы.</p>

<p class="H2" id="6">Украинская ССР</p>

<p class="H3" id="6.1">***</p>

<p>Оперу Рахманинова «Алеко» на сюжет А. С. Пушкина поставила хоровая капелла Ворошиловградского завода «Ор».</p>

<p class="H3" id="6.2">***</p>

<p>Украинскую оперу «Наталка Полтавка» в сопровождении струнного оркестра поставил драмкружок овцесовхоза «Ильичевка» Харьковской области.</p>

<p class="H3" id="6.3">***</p>

<p>Опера «Русалка» Даргомыжского поставлена силами самодеятельных шахтерских кружков краснолученского Дворца культуры (Сталино). К постановке оперы кружковцы готовились почти год под руководством Чабан-Чабанова.</p>

</body>
</html>
