<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Народы Союза готовятся к славной годовщине Октября (По материалам с мест, письмам наших корреспондентов и сообщениям газет)</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="Народы Союза готовятся к славной годовщине Октября (По материалам с мест, письмам наших корреспондентов и сообщениям газет)" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Народы Союза готовятся к славной годовщине Октября (По материалам с мест, письмам наших корреспондентов и сообщениям газет)</p>
<p class="rubric">Хроника</p>

<p class="H2" id="1">Подготовка развернулась повсюду</p>

<p>В городе Калинине рабочий Коробкин готовит резьбу по дереву -- барельеф «Ленин и Сталин». Молодой художник, рабочий Иванкович разрабатывает тему «Пионерка готовится к началу учебного года».</p>
<p>В Перми художники-самоучки КамГЭС готовят к великой годовщине Октябрьской социалистической революции ряд больших художественных полотен. Тов. Рябкова работает над картиной «Пароходы для канала Москва -- Волга, построенные на Пермском судостроительном заводе», красноармеец Овчинников, недавно премированный за участие в выставке народного творчества, пишет картину «Установка орудий на огневой позиции». Депутат горсовета от женщин-домохозяек тов. Спасская объединила домохозяек одного жакта и вместе с ними вышивает картины на темы недавних побед нашей страны в Арктике.</p>
<p>На станции Калач Воронежской области рабочие превратили помещение бывшего склада в рабочий клуб. В этом клубе молодежь организовала ряд самодеятельных кружков. Особо выделяется драматический кружок. Недавно с большим успехом кружковцы поставили пьесы Островского «Без вины виноватые», «На бойком месте». К 20-летию Великой Пролетарской революции кружок готовит к постановке пьесу Фурманова «Мятеж».</p>
<p>Силами кружковцев клуба имени Сталина в гор. Мичуринске оборудуется помещение клуба к XX годовщине Октябрьской социалистической революции. Для стен готовятся панно «Перелет через Северный полюс», «Октябрьские дни», «Строительство канала Москва -- Волга». Члены драмкружка готовят пьесу «Правда» -- об Октябрьских днях 1917 года, «Под ясным небом» -- пьеса о бдительности и борьбе против врагов народа и «Пограничники» -- о героизме наших пограничников.</p>
<p>Колхозники Омской области оспаривают на областной олимпиаде право участвовать в концертах, приуроченных к XX годовщине Октябрьской революции. Коллектив духового оркестра колхоза «Ландвирт» (Иссилькульский район) разучивает классические произведения Бетховена, Моцарта и Шуберта. Хор стариков колхоза «Новая жизнь» репетирует старинные народные песни. Вокальный квартет колхоза «Лебедь», солисты из колхоза «Лурих» после работы все свое свободное время уделяют репетициям.</p>
<p>Только год тому назад на Уралмаше организован хор стариков и старух. За год хор вырос с 16 до 75 человек. Хор разучил и исполняет 35 песен и частушек. Выступление коллектива стариков и старух пользуется необычайным успехом не только на Уралмаше, но и в Свердловске. К XX годовщине Октября хор будет увеличен до 100 человек. Разучиваются новые песни.</p>
<p>Многоцветные композиции великих побед. Редкие и ценные художественные произведения готовят к 20-летию Октябрьской социалистической революции художники фарфорового завода имени Ломоносова в Ленинграде. Характерна тема многоцветной композиции художника Мох. На вазе высотой в полтора метра изображен вождь народов великий Сталин произносящий речь. Его слушают представители многочисленных национальностей необъятного Союза народов. Лица украинцев, грузин, узбеков, белоруссов сияют радостью. Художник Мох в этих лицах сумел передать всю безграничную любовь и преданность народов Союза великому Сталину. Художник Блан изобразил на вазе красный обоз узбекских колхозников, сдающих хлопок государству. Эту вазу дополняет фарфоровый гарнитур. Рисунки иллюстрируют отдельные положения сталинской Конституции: право на труд, право на отдых и образование и так далее.</p>
<p>Будут выпущены также вазы с композициями «20-летие Октября», «Строительство канала Волга Москва» и «Красная армия».</p>
<p>Кружки художественной самодеятельности Ленинградского дома культуры имени Капранова развернули большую работу по подготовке к 20-летию Великой Пролетарской революции. Хореографический коллектив работает над обширной программой «Танцы народов СССР». Хоровой кружок, объединенный с рабочим хором фабрики «Скороход», готовит несколько отрывков из опер «Евгений Онегин», «Русалка» и «Тихий Дон». Драматический коллектив готовит пьесу Горького «Васса Железнова» и пьесу молодого драматурга Карасева «Огни маяка».</p>
<p>Подготовка к октябрьским торжествам вызвала большое оживление в кружках художественной самодеятельности одного из крупнейших клубов Ленинграда -- клуба союза работников госторговли. За последние дни в кружки записалось 130 человек -- певцы, танцоры, музыканты. В октябрьской программе предполагается участие свыше 600 человек. Самостоятельную обширную программу готовят неаполитанский оркестр, фортепианный кружок и хореографический коллектив клуба.</p>
<p>Но не всюду в Ленинградской области поняли значение развертывания сети самодеятельных кружков. В Кировске при клубах имеется много кружков -- и при радиоцентре, и в клубе Кукисвумчеррского поселка, и в клубе строителей, и при Доме художественного воспитания детей. Кружки хотели создать украинский, финский, татарский и русский хоры. Но все благие намерения упираются в косность местных работников. Профсоюзы и Управление по делам искусств при Ленсовете отмахнулись от самодеятельности. Анекдотично, но факт, что отдел массовой самодеятельности объединен с отделом охраны памятников: так сказать, похоронен на корню.</p>

<p class="H2" id="2">Таланты народов пограничной Белоруссии</p>

<p>Кружки художественной самодеятельности орденоносной Белоруссии, объединенные Минским домом народного творчества, продолжают готовиться к годовщине Великой Пролетарской революции. С 1 по 10 ноября в Минске будет проведена вторая всебелорусская олимпиада народного творчества. В олимпиаде будет участвовать тысяча человек. Здесь будут представлены сказители, песенники, хоровые, музыкальные, танцовальные, драматические кружки. На художественной выставке будут представлены работы художников-самоучек (живопись, скульптура, графика). Свыше 3 тысяч художественных работ будет представлено на выставке. Минские железнодорожники готовятся к участию во Всебелорусской выставке народного творчества.</p>
<p>В народном творчестве белорусского народа преобладает тема о пограничниках, зорко охраняющих нашу страну. Так, драматический кружок Минского железнодорожного узла готовит новую пьесу «Ночью», посвященную славным пограничникам.</p>
<p>Одно из первых мест во всебелорусской олимпиаде самодеятельных искусств занимает творчество красноармейцев и командиров Белорусского военного округа. Красноармейцы готовятся к окружной выставке изобразительных искусств. Во всех частях Белорусского военного округа красноармейцы и командиры-художники приступили к подготовке своих экспонатов.</p>
<p>Боец тов. Гримберг готовит альбом иллюстраций к поэме Маяковского «Хорошо». В альбоме будут отражены эпизоды приезда Ленина из-за границы, его выступления на площади Финляндского вокзала. Красноармеец тов. Горбов представил на выставку образцы резьбы по дереву, Младший командир тов. Черняк привлек своими работами внимание всей общественности округа. Сейчас ходатайствуют о посылке тов. Черняка на учебу в Академию художеств.</p>

<p class="H2" id="3">Ковер с портретом великого Сталина</p>

<p>Лучшие ковроткачихи эреванской артели Вардук Табакян, Рипсиме Шагинян ткут ковер с портретом товарища Сталина. Ковер будет окаймлен гербами 11 союзных республик.</p>

<p class="H2" id="4">***</p>

<p>С 8 по 13 ноября в Тбилиси (Грузинская ССР) будет проведена всегрузинская олимпиада народной песни и пляски. Из всех районов Грузии в Тбилиси прибудет 800 участников олимпиады.</p>
<p>В Дуриппском сельсовете Гудаутского района Абхазии организован абхазский хоровой кружок, состоящий из 25 колхозников.</p>
<p>В Казани (Татария) готовятся к республиканской олимпиаде народного творчества. 1.400 музыкантов, певцов, танцоров, рассказчиков будут оспаривать право выступать в концертах, посвященных годовщине Октябрьской социалистической революции.</p>
<p>В Казани открывается выставка картин колхозно-совхозных художников. Уже поступило 60 экспонатов. В Казанском клубе работников искусств организуется специальная консультация для художников-самоучек. Татарский комитет по делам искусств послал художникам-самоучкам, изъявившим желание участвовать в выставке, холст, краски, белила и кисти.</p>
<p>В клубах Украины к 20-летию Великой социалистической революции готовятся грандиозные постановки и концерты. В Харькове драматический кружок завода имени Коминтерна готовит к постановке пьесу «Анна Каренина», самодеятельный хоровой кружок покажет оперу «Майская ночь». Хоровая капелла тракторного завода подготовляет 15 массовых песен, отрывки из опер «Броненосец Потемкин» и «Кармен». Коллектив завода «Серп и молот» разучивает для массового исполнения «Песню о Сталине».</p>
<p>Октябрьские дни в Харькове будут отмечены традиционным общегородским карнавалом. Из лучших исполнителей -- членов художественных самодеятельных кружков -- организуются хор в 1 тысячу человек и духовой оркестр в 300 человек.</p>
<p>22 тысячи колхозников и колхозниц объединены в кружки художественной самодеятельности на Днепропетровщине. Драматические коллективы колхозов готовят к 20-летию постановки по произведениям Гоголя, Островского, Горького. Колхозный драмкружок села Царичанки успешно поставил пьесу Горького «Васса Железнова». Гуляйпольский кружок поставил пьесу Островского «Без вины виноватые». В репертуаре колхозного клуба села Успенье имеются пьесы «Любовь Яровая», «Семеро отважных» и т. д.</p>

<p class="H2" id="5">Самодеятельный джаз-ансамбль</p>

<p>Московские печатники организовали джаз-ансамбль, в котором участвуют 50 рабочих. Приобретены инструменты на сумму в 15 тысяч рублей. В программу джаза включены произведения советских композиторов, отрывки из опер, народные песни, романсы. К годовщине Великой Пролетарской революции джаз-ансамбль готовит большую концертную программу.</p>
<p>500 рабочих, колхозников, колхозниц, красноармейцев, учителей, школьников прислали более 2 тысяч картин на открывающуюся в середине сентября киевскую выставку картин художников-самоучек. Учитель сельской, школы Пошиваник прислал на выставку картины «Колхозники читают проект сталинской Конституции» и «Весна». Богатое отражение в народном творчестве нашли образы Ленина и Сталина. Колхозница Ганна Баскевич вышила на шелке панно «Родному Сталину». В отделе керамики -- около 200 экспонатов различной посуды, декоративных ваз и игрушек.</p>

<p class="H2" id="6">Мансийская изостудия</p>

<p>С первого сентября в Остяко-Вогульске (север Омской области) приступила к занятиям хантэ-мансийская изостудия. Студия организована в прошлом году изоотделом Омского дома народного творчества. Руководитель студии -- художник-комсомолка Е. Гавриленко. В студии обучаются 30 человек. В программе студии живопись, рисунок, композиция и производственная практика (оформление стенгазеты, празднества и т. п.). Студия оборудована мольбертами, станками для живописи, столами для лепки.</p>
<p>За год существования студия выявила немало способных художников -- манси -- Зеленин Платон, хантэ -- Телягин Ганя, хантэ -- Иливашков, Бабкин и др.</p>
<p>Сейчас 50 работ изостудии посланы на первую всесоюзную выставку самодеятельного изотворчества в Москву.</p>

<p class="H2" id="7">Всесоюзный радиофестиваль</p>

<p>В ознаменование двадцатилетнего юбилея Великой Октябрьской революции Всесоюзный радиокомитет проводит радиофестиваль народного творчества в местных радиокомитетах.</p>
<p>Перед многомиллионной радиослушательской аудиторией будет продемонстрировано богатство многонационального народного творчества и советского фольклора, созданного после Октября.</p>
<p>Лучшие образцы национальной музыки и литературы союзных республик будут даны в наиболее квалифицированном исполнении.</p>
<p>Радиофестивали проводятся одновременно в тридцати пяти местных радиокомитетах.</p>
<p>Премированные исполнители, выступавшие в программах радиофестиваля, будут вызваны в Москву для выступления у микрофона в сезоне 1937--38 года.</p>

</body>
</html>
