<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Д. Орешкин. Выставка народного творчества</title>
<meta content="Д. Орешкин" name="author"/>
<meta content="Выставка народного творчества" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Д. Орешкин. Выставка народного творчества</p>

<p>Выставка кости, дерева и лаков, открытая в Государственной Третьяковской галлерее, показывает огромное богатство народного творчества, его бодрую, радостную, жизнеутверждающую силу.</p>
<p>Представленные здесь образцы чрезвычайно разнообразны.</p>
<p>...Яркие лубки, созданные художниками Горьковской области Мазиным, Колесовым, Красноярским, Лебедевым, интересны своей непосредственностью и исторической традицией. В манере наивного примитива старой крестьянской росписи они отображают замечательные явления новой жизни (работы Мазина «Красная армия», «Жизнь детей» и др.).</p>
<p>...Изысканные миниатюры Палеха и Мстеры, замечательные сложные композиции, проработанные до мельчайших подробностей, говорят об огромной художественной культуре мастеров.</p>
<p>...Здесь же и топорно-щепная игрушка: коляски-каталки, куклы, тройки, всадники, расписанные Шаровым, Санниковым и многими неизвестными мастерами. Эта популярная рыночная игрушка с вековыми традициями своей яркостью, простотой и дешевизной и сейчас еще конкурирует с «городской» игрушкой.</p>
<p>...Замечательны по мастерству и традициям работы загорских и богородских резчиков, среди которых выставляется скульптура «Стадо коров» (из 28 предметов) И. К. Рыжова, умеющего не только увидеть и запомнить, но и обобщить увиденное. Сколько ума, наблюдательности и сатиры проявили неизвестные загорские мастера XIX века в таких работах, как «Генерал на коне», «Пудель со щенком», «Тройка».</p>
<p>...Вот фантастические орнаменты старинных резных досок и наличников Средней Волги, впитавшие в себя элементы растительных и животных форм. И рядом с ними изумительный по мастерству, по художественному осмысливанию действительности портал «Погранохрана» работы Ворносковых.</p>
<p>...С поразительным умением и наблюдательностью передают северные резчики по кости сцены быта и охоты и в пиктограммах -- своеобразной, выражающейся в рисунке старой письменности Чукотии -- и в скульптурных группах, и в отдельных фигурах людей и животных. Чукотские, тобольские и холмогорские резчики по кости очень лаконично и выразительно характеризуют своих персонажей, всегда выделяя самое существенное. Основное в их работах -- большая правдивость изображения и тонкое чувство фактуры -- кости.</p>
<p>...На выставке представлены замечательные берестовые блюда из Великого Устюга, жестяные подносы, расписанные мастерами сел Федоскино и Жестово, кудринские резные вазы, ендовы и хохломская роспись по дереву. Для всех этих работ характерно вдумчивое отношение мастеров к оформляемому предмету. Орнамент подчеркивает форму предмета, соответствует его назначению, что нечасто встречается у профессионалов-художников, работающих над оформлением продукции легкой промышленности.</p>
<p>На выставке ярко представлены разные этапы развития народного творчества -- от примитивной топорной игрушки до изумительных по тончайшей обработке материала и мастерской подаче лубочных досок Мазина, до тончайших миниатюр Палеха, Мстеры, Холуя, Федоскина, пользующихся мировой известностью.</p>
<p>Творчество народа растет вместе с его общей культурой. Поэтому нет и не может быть границ его развитию. Определить его границы примитивом, орнаментом, схематизмом иконы, а тем более абсолютировать отдельные этапы его развития, как это пытаются делать некоторые теоретики, -- по меньшей мере наивно. Начиная иногда с копирования готовых образцов, мастера народного творчества идут к созданию самостоятельных композиций. Наглядным примером этого могут служить федоскинцы.</p>
<p>Народные художники все более и более освобождаются от стилизации, манерности, которую им навязывали в свое время «любители» народного искусства -- славянофилы. И поэтому совершенно непонятно, почему оказались на выставке современные художники-профессионалы, работающие под старое «крестьянское» искусство. Характерен в этом смысле чернильный прибор Толубенского, украшенный «скульптурой» под северную вышивку. Он является попыткой «воскресить» старые формы путем грубой подделки под народное творчество.</p>
<p>Народное творчество черпает материал из окружающей жизни, облекая содержание в национальную, исторически сложившуюся форму. Так, чукотский художник Вуквол прекрасно передал в стиле чукотской пиктограммы «отчет председателя колхоза». Рыпхырын на 24 костяных таблетках рассказал старую чукотскую сказку. Резчики Рыжовы создают скульптурные группы на темы русских народных сказок. Мастера Палеха, Мстеры, Холуя в своих лаках развернули множество интересных, близких народу тем и выполнили это в духе художественных традиций своих школ. В тех случаях, когда мастера не создают сюжетной композиции, а украшают предмет орнаментальной росписью, и тогда они не дают какого-то отвлеченного, формалистического орнамента. Мастера Хохломы создают чудесные орнаменты из листьев и веток смородины, крыжовника, вводя в них фигуры белок, птиц. Но это украшение не является самоцелью; оно органически связано с предметом, подчеркивает его назначение и форму.</p>
<p>Выставка разбила буржуазную теорию о том, что художники из народа не могут сами создавать оригинальные композиции. Чем шире кругозор художника, тем богаче его тематика. Опыт, проделанный Палехским музеем, ознакомившим художников-палешан с мировой литературой, дал прекрасные результаты. Художники создали блестящие произведения на темы Гомера, Мольера, Сервантеса, Горького, Бомарше, Шиллера и др. За последний год темы Пушкина стали самыми популярными в Палехе, Мстере, Федоскине, Холуе, Загорске, Богородске. Интересна миниатюра «Бесы» художника Бабицына (Холуй). Он очень своеобразно и широко трактует пушкинское стихотворение, показывая бесов в виде сподвижников Николая I, казнивших декабристов и погубивших самого поэта. Эта работа -- яркий пример самостоятельного решения темы художником.</p>
<p>С каждым годом тематика мастеров народного творчества расширяется. Это относится и к областям народного творчества, не представленным на выставке (керамика, вышивка, текстиль, обработка металла и т. д.). К сожалению, Всекохудожник и другие организации Всекопромсовета, воскрешая плохие традиции «земства», часто навязывают народным мастерам образцы весьма дурного вкуса. Стоит вспомнить хотя бы исполненные по этим образцам коврики Мстеры и Холуя, берестовые бумажницы Великого Устюга и многое другое! Нужно срочно положить предел деятельности чиновников из Всекопромсовета, наносящей вред развитию народного творчества.</p>
<p>Выставка показала, что мастера народного творчества не замкнуты в узком кругу ограниченного ассортимента своих изделий. Она разбила гнилую теорию о том, что в связи с развитием промышленности вытесняются из быта предметы кустарного производства, а вместе с ними умирает и народное творчество. Иконописцы Палеха и Мстеры создали школу замечательных миниатюристов. Мастера миниатюры в свою очередь смогли создать яркие образцы монументального искусства (порталы на выставке). Чукча Вуквол, резчик по кости, дал замечательное оформление ваз для цветов, портал зала кости на выставке. Хохломские художницы Кузнецова и Куфтырева смогли применить свою роспись и на мелких (игрушки) и на крупных вещах (панно). Хохломские мастера до революции расписывали ложки, а теперь прекрасно оформляют магазины, расписывают детскую мебель и т. д.</p>
<p>Необходимо смелее привлекать народных художников в нашу легкую промышленность. Их произведения могут служить прекрасными образцами для набивки тканей, оформления посуды и т. д. Скульптура Чукотки, Тобольска, Загорска может послужить моделями для игрушки, для массовой скульптуры из фарфора. У этих мастеров может многое позаимствовать и полиграфическая промышленность для оформления книги (сказка Рынхырына, рисунки Вуквола), для обоев (хохломская роспись и многое другое).</p>
<p>У нас есть огромные резервы народного творчества. До сих пор они использовались лишь в самой незначительной мере, но в будущем сыграют большую роль в развитии советского искусства.</p>
<p>Вот что со всей убедительностью показала выставка.</p>

</body>
</html>
