<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Лидова Е. Страховский кружок</title>
<meta content="Е. Лидова" name="author"/>
<meta content="Страховский кружок" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Лидова Е. Страховский кружок.</p>

<p>Когда на Заокском районном просмотре драмкружков<sup><a href="#$f1">1</a></sup> (Московская область) выразительно и четко зазвучали со сцены шиллеровские стихи «Вильгельма Телля», -- гости, московские знатные люди искусства, насторожились, но их попытки получить у зав. роно тов. Галкина полные сведения о кружке, поразившем всех своей сценической культурой, не увенчались успехом. Он не знал самодеятельности своего района и в том числе страховского кружка, у которого есть большое, интересное прошлое и не менее интересное будущее. Кружок показывал свой спектакль в доме отдыха Большого театра.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> В 1936 году.</p>
<p>Началось так. Еще в 1918 году двое сыновей страховского лесника Боброва -- Антон и Григорий -- оказались страстными любителями сцены и впоследствии талантливыми актерами. Гриша, будучи еще мальчиком у сапожника, научился цыганской пляске, а Антон, работавший на одной из фабрик, участвовал в поставленной рабочими тайком от начальства старинной лубочной пьесе «Царь Максимилиан». Братья собрали группу молодежи, по памяти разучили с ней «Максимилиана», составили хор и отправили делегацию к семье художника В. Д. Поленова<sup><a href="#$f2">2</a></sup> за костюмами, а в последствии пригласили их на свой спектакль, который оказался захватывающим зрелищем.</p>
<p class="footnote" id="$f2"><sup>2</sup> Старый художник-отец еще до революции был горячим поборником народного театра: он создал секцию фабричного и деревенского театра при обществе народных университетов, сам писал упрощенные декорации, придумывал ширмы, навесные декорации, аппликации и т. п. Строя отличную школу для Страхова, художник и его жена сделали раздвижную стену из класса в класс, мечтая о театральных постановках. Широко распахнул свои двери и музей Поленова, созданный им в своем доме. Осуществилась заветная мечта старого передвижника: внести высокие образцы искусства и науки в самую деревню. Страховцы с малых лет впитали в себя ощущение цвета, краски, портретные тонкости подлинных картин лучших мастеров искусства. Коллекция египетских и греческих древностей, геологические находки, образцы русской резьбы по дереву и т. п. -- все это направило культурный рост кружковцев.</p>
<p>С тех пор начались всеобщее увлечение театром в Страхове и тесная дружба с Поленовыми. Вся семья во главе с В. Д. Поленовым любовно взращивала первые ростки театрального искусства в деревне, бурно рванувшейся после Октябрьской социалистической революции к знаниям, культуре, искусству.</p>
<p>После «Максимилиана» братья Бобровы прочитывают Мольера, увлечены им, но от постановки воздерживаются. Тогда сестры Поленовы приступают к смелому эксперименту: решают поставить основные картины «Бориса Годунова» Пушкина. Работа закипела. Отец-художник с одной из дочерей (Натальей Васильевной) пишет декорации Кремля, корчму и фонтан. Делаются трафареты для раскраски тканей, из которых потом создаются живописные боярские костюмы. В свободное время страховцы приходят к Поленовым, рисуют, шьют (в селе есть портные, вышивальщицы). При общем подъеме идут репетиции «Бориса». Сначала туго, но потом все больше осваивая музыку пушкинского стиха, молодежь с увлечением ведет свои роли. Кое-кому приходится преодолевать сопротивление домашних, протестующих против «ломанья комедии» и позднего возвращения артистов домой.</p>
<p>Постановка сцен «Бориса Годунова» надолго запомнилась в Страхове и Тарусской. До сих пор там с удовольствием говорят о ней: «Было что поглядеть!»</p>
<p>Ободренные успехом, кружковцы принимаются за мольеровский «Вынужденный брак» и ставят еще ряд пьес.</p>
<p>Но вскоре на гражданскую войну ушли несколько кружковцев, и два ярких таланта -- Гриша Бобров и Егор Семенов -- уже больше не вернулись в родное село. Кружок рассыпался. Надо было все создавать заново, и тогда Поленовы перенесли свое внимание на подростков.</p>
<p>Работа привлекла внимание общественности. Исполком оказал поддержку. С группами подростков, а впоследствии и с группами младших школьников началась систематическая учеба по ритмике, гимнастике и сценической речи. Юным кружковцам дается и общее музыкальное развитие: они осваивают различные ритмы движения, тренируются под музыку Бетховена, Моцарта и других классиков. Дальше идет сильнейшее увлечение пантомимами под музыку: «Революция», «Серп и молот», «Смычка города с деревней» и т. д., и инсценировками. До сих пор живы рассказы в Страхове об инсценировках басен Крылова, «Налима» Чехова, «Бежина луга» Тургенева, «Крестьянских детей» Некрасова и др.</p>
<p>Сценическое воплощение сказок («Царевич Незнайко», «Перышко Финиста, ясна сокола», «Жар-птица» и др.) обставляется стильно, цветисто, будит фантазию и вкус.</p>
<p>В группе учатся и играют: братья Саломатины, Андрюша Семенов (брат погибшего Егора), Волков (сын Якова Волкова, участника «Максимилиана»), Ваня Козлов, Вася Болдинов, уже тогда обнаруживший свой талант комика, Вася Давыдов и другие. Старшие помогают в занятиях с младшей группой.</p>
<p>С перерывами, с отъездами работа доходит до 1925 года, когда, наконец, подросшие ребята проводят спектакль «Вильгельм Телль» Шиллера. Вокруг пьесы Поленовы проводят большую культурно-просветительную работу: знакомят кружковцев со Швейцарией, ее бытом, историей, показывают картины и рисунки. Длительная работа над пьесой и ее оформлением приводит к шумному успеху. Выезды по району делают популярным молодой кружок, а сама пьеса всерьез и надолго завоевала симпатии молодежи.</p>
<p>В 1926 году ГУС (Государственный ученый совет) проектирует создать опытно-показательную базу в Страхове под руководством, Поленовых. Но только десять лет спустя огромный подъем художественной самодеятельности дает возможность осуществить это.</p>
<p>Надо отметить и еще исключительный факт: первые колхозники села были драмкружковцы -- Саломатины, Болдинов, Семеновы. Они создали артель еще в 1922 году, увеличившуюся в 1925 году еще 5-ю семьями, и эта группа послужила оплотом коллективизации в Страхове в 1929 году.</p>
<p>Второе десятилетие жизни кружка было менее плодотворным: руководительницы уехали, текучесть состава мешала попыткам создать крепкий коллектив. Но все-таки ряд пьес прошел: «Не все коту масленица», «Федька-есаул», о Парижской коммуне и др. Выросшие кружковцы переженились, поразъехались... Клуб засыпали зерном три года подряд. Районное руководство оказалось не на высоте, район попал в самые отсталые по культработе. Парторг села Гришин поднял было работу клуба, но с его отъездом снова началось бездействие.</p>
<p>Но общий расцвет страны, крепнущий колхоз, стахановский подъем и внимание к народному творчеству вызвали снова к жизни театральную самодеятельность Страхова. Вернулись из армии, из отлучек энтузиасты-театралы. Собрались вместе старые товарищи-кружковцы. Они все так же пламенно любят театр.</p>
<p>И с конца 1935 года кружок снова зажил полной жизнью: 45 дней идет напряженнейшая работа. Клуб -- сырой, холодный, неуютный... Принося по полену из дому, отапливают запустелое помещение и начинают упорно работать над восстановлением любимого «Вильгельма Телля». Январский показ 1936 года начал новую славную страницу необычного кружка. О страховцах заговорили в районной газете и в «Советском искусстве», их расхвалили мхатовцы.</p>
<p>Страховцам везет: после долгого отсутствия приезжает на лето художница О. В. Поленова -- писать картину. Старая дружба сказывается: безвозмездно, в ущерб своей основной работе, тов. Поленова приходит на помощь в поворотный период жизни кружка.</p>
<p>«Предельщики», доказывающие, что летом театральная работа всегда свертывается, были посрамлены страховскими энтузиастами. В течение двух месяцев, через день, собираются кружковцы на репетиции и увлеченно работают над образами крепостных и бар, выведенных в пьесе «Крепостные». Читают Лескова «Тупейный художник», осваивают стиль, речевые особенности, думают над тем, как говорить, как ходить, что характерного в каждом образе, где узловые моменты в пьесе, учат роль наизусть, чтобы не позорить кружка шопотом суфлера. Мобилизуются личные ресурсы и остатки прокатной базы Поленовского музея. Собственными руками шьются костюмы по эскизам Поленовой. Материальной помощи пока ниоткуда. Есть только обещание района дать 300 рублей на постановку.</p>
<p>Волнуются: нет исполнителей на роли крепостной актрисы Любы и немца-учителя. Но и здесь страховцам повезло: в село приехали в отпуск Нюра Волкова и Вася Давыдов, которые прекрасно исполнили предложенные им роли Любы и немца Дебеля. Оба они были в детстве в кружке, а сейчас в них вновь заговорила страстная любовь к театру, и они остались в Страхове.</p>
<p>К 19 июля спектакль был приготовлен. За 45 последующих дней он был сыгран по району 12 раз. Страховцы, конечно, первыми оценили упорную работу своих односельчан и нашли ее удачной. Но и строгие ценители -- артисты Большого оперного театра и зам. председателя Всесоюзного комитета по делам искусств тов. Боярский -- расхвалили кружок.</p>
<p>В пьесе «Крепостные» действие происходит 100 лет назад. Костюмы были выдержаны в стиле той эпохи, но оформление, которое правда, было тоже достаточно стильным, -- все же оказалось скудным.</p>
<p>В трактовку руководительница и актеры вложили много понимания, чутья, талантливого проникновения. Не все кружковцы имели равную удачу в своей актерской работе, но в целом спектакль дошел до зрителя. Он волновал и жег острой ненавистью к зверю-помещику и вызывал горячее сочувствие к судьбе загубленных крепостных талантов.</p>
<p>Впечатление от спектакля было настолько яркое, что даже при вручении акта на вечное пользование землей в Страхове зам. секретаря райкома тов. Володин упомянул о пьесе.</p>
<p>Удачным спектаклем кружок завоевал признание и внимание широкой общественности, но районное руководство, дав кружку ряд обещаний, далеко не полностью и не в сроки выполняет их. 300 рублей, выделенные на оформление «Крепостных», были получены куда позже первого спектакля! Да и на ремонт совершенно инвалидного клуба -- без стекол, без печей, с грязными стенами -- вместо обещанных районом 2 1/2 тысяч кружковцы пока что истратили деньги, собранные выездными спектаклями и предназначенные на постановки.</p>
<p>Достаточно внимания уделил страховцам областной Дом художественной самодеятельности, который пригласил сестер Поленовых (режиссер-методист и художница) на работу в Страхово.</p>
<p>Кружок вступил в новую полосу жизни. Дело его теперь -- изжить свои недостатки: отсутствие настоящей дисциплины и систематической учебы, некоторую замкнутость (отсутствие связи с другими кружками).</p>
<p>Успех, конечно, окрылил страховцев, привлек в кружок новых членов, и уже бредят театром многие 10- и 8-летние ребята -- очевидно, будущие кадры.</p>
<p>Настоящий театральный чернозем в живописном Страхове близ Оки, где столько красивых и талантливых людей! Они вступили на широкую дорогу искусства и теперь уже не как где-то мерцающие огоньки-одиночки, а как один из прекрасных побегов бурно зацветшего творчества народа.</p>

<p>P. S. По полученным сведениям, кружковцы под руководством О. В. Поленовой за последнее время удачно провели три постановки, в том числе «Русалку», «Скупого рыцаря», усердно учатся. Группа из 25 подростков не менее взрослых увлечена учебой и опытами постановок. Последняя весть: Всесоюзный комитет по делам искусств задумал вместе с областным ДНТ организовать в Страхове областную театральную студию для колхозников, ознаменовав этим 10-летие со дня смерти художника В. Д. Поленова.</p>

</body>
</html>
