<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Кригер В. О народных танцах</title>
<meta content="В. Кригер" name="author"/>
<meta content="О народных танцах" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Кригер В. О народных танцах</p>

<p>Фестиваль народного танца поставил перед нашим танцовальным искусством серьезную задачу полной перестройки народных танцев и балета. Мы должны учиться у народных танцоров.</p>
<p>К сожалению в нашем профессиональном балете мы все еще продолжаем давать то же принаряженное, сусальное пейзанство, которым любовалась публика дореволюционного времени. Мы подлинную стихию народного танца подменяем оскорбительной фальшью, насыщаем досужей фантазией балетмейстеров, подлинный фольклор заменяем балетным сахарином. С таким дореволюционным архаическим багажом советского балета не построишь. Мы должны перелить народный танец в наше балетное искусство.</p>
<p>Лично я так уже и действую. Так, молдавский пограничник поставил мне молдавский танец. Башкирский танец я изучила в Казани. А Мустафа Галиатуллин выучил меня танцовать татарский национальный танец.</p>
<p>Мустафа Галиатуллин -- из коллектива казанских татар, выступавших на фестивале. Этот коллектив -- большая ценность в смысле народной танцовальной культуры.</p>
<p>Танцы татар вообще необыкновенно свежи, колоритны и очень своеобразны.</p>
<p>Когда мужчины танцуют в паре с девушками, создается очень лирический сюжет, бодрый и вместе с тем овеянный нежностью. Чувствуется подлинная народность танца. Очень характерны у женщин их удивительные движения, когда они закрываются платком. Проделывается это с необыкновенной грацией и кокетливостью. А какая пластичность в повороте головы, какой сдержанный задор в глазах, смотрящих на кавалера!</p>
<p>Обаятелен веселый коллективный танец, исполняемый на празднике «сабантуй».</p>
<p>С удивительным вкусом были даны женские костюмы, особенно это сказалось в подборе красок.</p>
<p>Совершенно изумителен старинный феодосийский танец «тм-тм» в исполнении колхозницы Назифе Асановой. Назифе, которой за сорок лет, показала замечательное искусство, ошеломившее нас, профессионалов. В ее танце каждый сустав, каждый палец выразителен и певуч, как музыка, как песня. В это же время у нее движутся корпус, плечи, руки, ноги, но все идет в плавных движениях, вливающих одно в другое. А руки все время поют песню. Каждый палец на каждую 16-ю, на каждую 32-ю такта делает самостоятельное движение. Скованный темперамент нигде не выплескивается, не нарушает формы танца, он запрятан, но он просвечивает, как пламя, в передаче настроения танца. У таких мастеров народного танца, как Назифе, надо учиться. Нельзя терять ее из виду. Нужно, чтобы она передала свое мастерство другим.</p>
<p>Это же относится к таким танцам, как башкирский «сук-моян» в исполнении тов. Биишевой или азербайджанский «тара-кяма», мастерски исполненный колхозницей Елизаровой, или узбекские -- «пахта» (тов. Каримова и другие) и «хорезмский» с резкими отчеканенными движениями, исполненный с большим мастерством тов. Якубовым. Все эти танцы следует изучать и хранить, как драгоценные жемчужины народного творчества.</p>
<p>Нельзя то же сказать о пляске чабанов. Исполняли ее на двух вечерах тов. Рефат Меметдинов (машинист колхоза имени Семенова Ялтинского района) и тов. Арифов.</p>
<p>Танец интересный, но трудно в нем признать народный танец, мне кажется, что здесь не обошлось без балетной постановки, и потерялся аромат полноценного народного танца.</p>
<p>Казахские пляски поражают необычайным соединением удивительной техники, богатой народной фантазии, народного юмора и оригинальности рисунка танца. Старинная их игра-танец «кок-пар» (козлодрание) -- совершенно необыкновенная выдумка.</p>
<p>Выбегают «лошадки» -- вам кажется, что это не люди, что по меньшей мере это бутафория. Бег лошади, поворот ее головы, ее прыжки -- все это очень пластично, все сделано в танцовальном плане. Чувствуется посадка джигита, и это сделано настолько совершенно, что публика сразу захватывается. Этот интереснейший танец исполняли товарищи Бакеев, Зажибаев, Куанишбаев, Сарсенба ев, Утюченов.</p>
<p>То, что показали калмыки, было для многих совершенно новым. Танец Архатова -- очаровательное искусство. Техника удивительно своеобразна, это -- природная техника. Необыкновенны приемы движений: например, когда танец с носков переходит на каблуки, причем это делается в таком ритме, в таком темпе и с такой безукоризненной чистотой, что профессионал так не сделает. Ответить надо необыкновенно танцовальную фигуру Архатова.</p>
<p>В танце «чичирдык» есть интересный момент: танцовщик стоит спиной к публике и все тело его вибрирует, -- спина, руки, пальцы, каждый мускул танцует. Потрясает это исключительное своеобразие мужского танца. Не то женские калмыцкие танцы, они примитивны, несколько деревянны.</p>
<p>Интересно отметить, что пляски калмыков «ишкиндык», «восьмерка», «шарко-барко» и другие еще несколько лет назад исполнялись только солистами, теперь же они -- массовые танцы.</p>
<p>В этой группе танцев, как и вообще в восточных танцах, главную роль играют руки и шея. При необыкновенной 'скупости танцовальных движений ног и корпуса руки кажутся говорящими. Танцы Востока по сравнению с остальными более пластичны, более знойны, в них большая нега, какая-то замедленность.</p>
<p>Женщины Кабардино-Балкарии исполняют «плавный танец». Точно крылья какой-то фантастической птицы распускаются при движении легкие рукава их национального костюма. Не шелохнется весь корпус. Он движется с плавностью лебедя. Исполнительницы этого танца товарищи Исакова, Лакунова, Мелкандуева, Дамзева зачаровывают зрителя исключительной обаятельностью, какой-то особой певучестью движений. А вот женский танец сменяется старинной пляской «кафа». Из толпы отделяется юноша. Кругообразными движениями, напоминающими полет горного орла, выслеживающего свою «жертву», он приближается к девушке. Он вьется вокруг нее, вовлекая в свой танец.</p>
<p>Танцы сопровождались народными инструментами, главным образом ударными: ими легче передается ритм. Особенно незаменим бубен.</p>
<p>Особое внимание надо уделить руководству. Казахи культурно преподнесли танец. Их руководитель объяснял, что собой представляет танец, его происхождение и т. д. Таким образом, танец воспринимался не только зрительно, но и по существу.</p>
<p>Другим руководителям надо поставить на вид, что нередко они не только не знают происхождения танца, но даже не знают, что обозначает танец. Подчас слишком явно проступает балетная рука, придающая слащавость народному танцу. </p>
<p>А ведь на самом деле от руководителя требуется лишь известная окантовка, урезка, придание большей компактности -- и только, без ломки народной основы движений.</p>
<p>Надо вообще сказать, что фестиваль в первую голову поставил вопрос о качестве руководства. На подготовительной комиссии к фестивалю нередко обнаруживалось вредное влияние малоквалифицированного, а подчас и безграмотного руководителя. В подлинно народный танец мутной волной вливались приемы дешевой эстрады, вступали дешевые эффекты, за счет подлинно народной основы танца. Народное творчество искажается, фальсифицируется. Элементы лженародности больше всего сказались в исполнении русской пляски. Основа подлинной русской пляски отошла на второй и третий планы, уступив место пресловутой «чечотке», дешевому трюкачеству или сусально-балетному стилю «рюс». Это пошло, антихудожественно, вредно.</p>
<p>В почти полном отсутствии подлинно русской народной пляски лежит вина и на всех нас: мало изыскиваем, мало, а попросту и совсем не изучаем на местах подлинно русский танец деревни. Мы, вместо русского танца, видим по большей части, танец городской, перемешанный с эстрадой и чисто балетной и, надо сказать, плохой фантазией. Все организации, от Большого театра до Театра народного творчества, должны серьезно заняться русским народным танцем.</p>

</body>
</html>
