<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Тэш С. Граммофонные пластинки к празднованию</title>
<meta content="С. Тэш" name="author"/>
<meta content="Граммофонные пластинки к празднованию" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Тэш С. Граммофонные пластинки к празднованию</p>

<p>Патефон завоевывает все более прочное место в быту трудящихся. Наряду с радио, он является не только средством развлечения, но и могучим фактором культурной революции. Особенно велика его роль в деревне, в отдаленных районах нашей необъятной родины.</p>
<p>В октябре 1937 года Грампластрест выпускает 2.500 тысяч пластинок музыкальных записей. Преобладающее место среди них занимает развлекательная и танцовальная музыка (980 тысяч), затем идут песни народов СССР (732.500), массовые песни и музыка из фильмов (490 тысяч) и симфонические, оперные и камерные произведения (185 тысяч).</p>
<p>Танцовальная музыка, к сожалению, представлена исключительно западными танцами -- фокстротом, румбой, танго и т. п. в исполнении джазоркестра. Непонятно, почему в этом разделе отсутствуют народные и бальные танцы, которые пользуются у нас большой любовью и популярностью.</p>
<p>Песни из фильмов представлены произведениями орденоносца И. Дунаевского. Будут выпущены: марш из фильма «Веселые ребята» в исполнении джаза под управлением Л. Утесова; песенка Роберта Гранта, песня Паганеля и вальс из фильма «Дети капитана Гранта»; пионерская «Эх, хорошо!» из фильма «Концерт Бетховена» (обе в исполнении детского хора и оркестра метрополитена); марш, колыбельная песенка и «Лунный вальс» из фильма «Цирк»; «Ох, ты сердце», «Еврейская комсомольская» и «Еврейский танец» из фильма «Искатели счастья».</p>
<p>Массовые «Песня о Щорсе» А. Колосова и «Песня о Чапаеве» А. Новикова даются в исполнении самодеятельного ленинградского хора Ленинского дома культуры.</p>
<p>Творчество замечательного немецкого исполнителя революционных песен Запада Эрнста Буша представлено, к сожалению, только двумя записями испанских революционных песен.</p>
<p>Очень обширен раздел «Творчество народов СССР». Сюда входят записи народных песен и произведений отдельных композиторов более чем пятнадцати национальностей Союза. Песни даются в исполнении народных и заслуженных артистов Союза и отдельных республик, профессиональных оркестров, хоровых и оперных коллективов и лучших самодеятельных кружков. Наиболее видное по тиражу место занимают русские народные песни (250 тысяч). Среди них отметим частушки «Вдоль деревни» в исполнении хора русской народной песни имени Пятницкого, «При долинушке калинушка стоит», «А я по лугу гуляла» в исполнении хора русской народной песни п/у. Павлова, «Ах, ты Дуня» и «Всю-то я вселенную проехал» в исполнении Краснознаменного ансамбля красноармейской песни и пляски, «Орелик» и «Кундюбочка» в исполнении хора донских казаков, «Уральская плясовая» и «Комаринская» в исполнении Осипова (балалайка).</p>
<p>Тираж украинских песен -- 200 тысяч. Среди них «Сосенка» в исполнении самодеятельного колхозного хора села Старосельцы, «Засвистали козаченьки» из оперы «Тарас Бульба», музыка Лысенко, «Про Кармелюка» в исполнении народного артиста УССР орденоносца Паторжинского, «Удмарочка рябесенька» в исполнении народной артистки СССР, орденоноски Литвиненко-Вольгемут, «Дударик и Веснянка» в исполнении капеллы «Думка».</p>
<p>Грузинская музыка представлена народными гурийскими, мингрельскими и абхазскими песнями в исполнении государственного ансамбля чонгуристов, мингрельского хора, хора под управлением Кавсадзе и отрывками из опер в исполнении заслуженного артиста Грузии Инашвили, артиста Куменашвили и оркестра Тбилисского ГОТОБ.</p>
<p>Белорусские, еврейские, казахские и песни других народов выпускаются меньшими, но все же значительными тиражами -- от 2.500 до 55.000 экземпляров.</p>
<p>Разделы оперной и симфонической и камерной музыки представлены слабее. Выпускаются «Интернационал» в исполнении оркестра и хора Ленинградского театра оперы и балета имени Кирова; опера «Евгений Онегин» в исполнении артистов ГАБТ СССР (комплект из 17 пластинок, тираж 5 тысяч), отдельные номера из оперы О. Чишко «Броненосец Потемкин» (монолог Матюшенко, «Песня Качуры», «Колыбельная Груни» и др.), полностью второй квартет А. Бородина в исполнении Государственного квартета имени Глазунова.</p>
<p>Плохо представлены также и разделы детской музыки. В целом же план юбилейного октябрьского выпуска пластинок можно считать достаточно интересным и художественно полноценным. Дело теперь за Ногинской и Апрелевской фабриками, которые бесперебойной, четкой работой должны обеспечить своевременное выполнение этого ответственного плана.</p>

</body>
</html>
