<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>А. Александров. Краснознаменный ансамбль</title>
<meta content="А. Александров" name="author"/>
<meta content="Краснознаменный ансамбль" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">А. Александров. Краснознаменный ансамбль</p>

<p>В каждой красноармейской части есть свои песенники, плясуны и затейники.</p>
<p>В походе, на привалах, вечерами в лагере они выступают перед товарищами, зажигая их бодростью, радостью, весельем.</p>
<p>Нигде не заботятся так о развитии массового искусства, как в Красной армии. Особенно там любят хорошую песню. Песня являлась основным началом музыкального творчества. Песня продолжает быть самой любимой и самой массовой формой музыкального искусства.</p>
<p>Боевая песня была верным другом и спутником бойцов Красной армии в годы гражданской войны. Отважные сыны родины с песней шли в бой. Скрашивали ею короткий отдых.</p>
<p>И сейчас, в мирные годы, бодрая красноармейская песня является желанным другом Красной армии. Песни, которые поются в нашей армии, звучат то как воспоминание о боевом прошлом, то как выражение гордости по поводу успехов нашего сегодня, то как грозное предостережение врагу на будущее.</p>
<p>Художественным пропагандистом красноармейской песни является краснознаменный ансамбль красноармейской песни и пляски Союза ССР, которым я руковожу.</p>
<p>Он был создан в 1928 году и состоял в то время из 8 певцов и 3 танцоров. В Центральном доме Красной армии мы нашли прекрасную атмосферу для осуществления своих творческих замыслов. А замыслы наши были широки: мы хотели создать такой коллектив, который сумел бы, используя красноармейские и народные песни, воскрешать в памяти слушателей лучшие страницы истории гражданской войны. С этой целью в программу ансамбля был включен рассказ чтеца.</p>
<p>Первой работой ансамбля была «История 22-й Краснодарской дивизии в песнях». Мы собрали и смонтировали боевые песни, которые в свое время пели, а порой и сами создавали бойцы этой дивизии, воевавшей под руководством М. В. Фрунзе.</p>
<p>Вскоре была создана вторая программа, посвященная славной Первой конной армии. К. Е. Ворошилов и С. М. Буденный дали о ней похвальные отзывы. Это подбодрило ансамбль, и мы еще энергичнее взялись за работу.</p>
<p>...Нам приходилось выступать далеко не всегда в праздничной обстановке. Когда в 1929 году произошел конфликт на КВЖД и китайские генералы осмелились перешагнуть границы Советского союза, наш ансамбль был послан для обслуживания частей Особой краснознаменной дальневосточной армии. Мы выступали в прифронтовой полосе, нередко под аккомпанемент грохота орудий, ружейной стрельбы.</p>
<p>Ансамбль 9 лет ездит по Союзу республик, забираясь в самые глухие места, где стерегут наши границы бойцы Красной армии. Мы проделали на колесах свыше 200 тысяч километров и побывали во всех округах Красной армии, во всех флотах советских морей, на всех границах нашей необъятной родины.</p>
<p>Мы побывали на золотых приисках Западной Сибири, в шахтах Донбасса, выступали среди строителей Турксиба и рабочих Кузнецка, были в Одессе, Баку, Ленинграде, Киеве, Мурманске... И всюду песней и словом рассказывали об ОКДВА, о героической обороне Царицына, об эпопее челюскинцев, о Красном флоте, о вождях социалистической родины и о великом Сталине.</p>
<p>Некоторые песни, созданные в ансамбле, стали достоянием всей страны. Это -- «Партизанская», «Бейте с неба самолеты», «Песня 5-й дивизии» и другие.</p>
<p>Особенно редкая счастливая судьба у «Партизанской дальневосточной». Тысячи песен создаются, а в народной памяти остаются лишь единицы. «Партизанская» стала подлинно народной массовой песней. История ее создания такова: летом 1929 года ансамбль (тогда еще маленький) обслуживал лагерь бойцов под Киевом. Там мы услышали песню, которую пела рота товарища Сетурова. Текст песни был примитивен, но мелодия на редкость удачна: свободно, ясно лилась она, горячая и живая. Я записал песню и обработал ее. Поэт С. Алымов дал новый, прекрасный текст.</p>
<p>«Секрет» нашего успеха, по-моему, в том, что мы смело черпаем материал из неиссякаемых родников народного творчества. Мы по существу возвращаем красноармейским массам в отделанном и отшлифованном виде те самородки самодеятельного искусства, которые находим в их гуще. Лучшим примером этого может служить судьба «Дальневосточной партизанской».</p>
<p>Другой наш «секрет» это -- цельность, монолитность исполнения даже в песенных миниатюрах. Она является следствием железной дисциплины, которая объединяет ансамбль нашего возросшего до 200 человек коллектива.</p>
<p>Наша цель -- подавать материал просто, сурово и выразительно. Без фанфар и барабанов, нередко в лирическом плане стремимся мы донести до слушателя славную героику революционных дней.</p>
<p>...Во время наших поездок ансамбль популяризировал в армии лучшие песни советских композиторов. Нужно отдать им должное: тема Красной армии в творчестве советских композиторов заняла почетное место. В создании массовой красноармейской песни участвовала целая плеяда композиторов: А. Давиденко, Д. Покрас, В. Белый, М. Блантер, М. Коваль, Л. Книппер, З. Компанеец, Ф. Сабо, Н. Чемберджи, И. Дунаевский, Н. Мясковский и другие. Роль советских поэтов в создании песни также исключительно велика. Об этом, к сожалению, часто забывает критика. Многие ли знают, что авторами большинства песен краснознаменного ансамбля являются поэты С. Алымов и О. Колычев? Много песен написано на слова А. Суркова, М. Голодного, В. Гусева, В. Лебедева-Кумача и других.</p>
<p>Песенный фонд Красной армии все время пополняется. Сейчас, например, ансамбль готовит поэму о Донбассе на слова С. Колычева, о Кирове -- слова С. Алымова и поэму о Щорсе украинского поэта Зимнего.</p>
<p>Мы несем новые песни в красноармейские части. Наши певцы передают бойцам мотив, учат их словам песни. И вот она передается от роты к роте, от полка к полку -- и песню поют вся Красная армия, вся страна.</p>
<p>Трудно уловимая грань, которая отделяет подлинно художественное самодеятельное творчество от профессионального искусства, как мне кажется, стирается в нашей работе. Наш ансамбль периодически пополняется замечательными самородками, выросшими в кружках Красной армии, а также фабричных и заводских. Танцоры Борисов, Сененский, Поваров, Золотухин в недавнем прошлом -- красноармейцы. Певцы Горожанкин, Рубанович, Спапович, Сорокин, Андреев выросли в художественных кружках Красной армии.</p>
<p>Успех ансамбля -- результат того огромного внимания и вдохновляющих указаний, которые ансамбль получал и получает непосредственно от товарищей Сталина и Ворошилова.</p>
<p>Мне вспоминается, как шла подготовка к VII Всесоюзному съезду советов. Товарищ Сталин хотел, чтобы наш ансамбль открыл своим выступлением программу, которая готовилась к открытию съезда. Он сам, члены Политбюро и правительства присутствовали на генеральной репетиции. Товарищу Сталину очень понравилась песня «Калинушка», исполненная на генеральной репетиции мужским вокальным квартетом краснофлотцев, и он высказал мысль, что неплохо было бы нашему ансамблю разучить и исполнить эту песню. Времени до концерта оставалось у нас всего несколько часов. Но весь ансамбль решил во что бы то ни стало сделать любимому Иосифу Виссарионовичу сюрприз: подготовить «Калинушку» и выступить с нею на съезде. С большим трудом мы разыскали за эти несколько часов ноты песни, переложили их для хора и разучили.</p>
<p>Я смотрел на товарища Сталина в тот момент, когда объявляли съезду об исполнении «Калинушки», и никогда не забуду выражения его лица. Мы были счастливы, что исполнили желание любимого вождя; «Калинушка» имела большой успех.</p>
<p>Я просто удивляюсь, с каким глубочайшим знанием художественных запросов народных масс оценивает товарищ Сталин нашу работу. В этом я вижу не только подлинную отеческую заботу товарища Сталина о красноармейцах и командирах Красной армии, которых призван обслуживать наш ансамбль, но и конкретную, восхищающую своей мудростью и прозорливостью заботу вождя о превращении нашего советского искусства в подлинно народное, высокохудожественное искусство социализма.</p>

</body>
</html>
