<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Тамара-ханум</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="Тамара-ханум" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Тамара-ханум</p>

<p>Эта маленькая хрупкая женщина -- воплощение ритма. Ее песни и танцы одинаково волнуют людей. На подмостках колхозного клуба в родном Узбекистане и на огромной сцене лондонского Гайд-парка она заражает зрительный зал страстностью исполнения, соединенной с пленительным неповторимым изяществом движений.</p>
<p>На Лондонском фестивале танца в 1935 году в созвездии советских танцоров выступала и Тамара-ханум. Как всегда, она не только танцовала, но и пела. Пела на своем, непонятном англичанам, языке. Через несколько дней лондонские фабрики выпустили пластинки с записью ее песен. Их раскупали нарасхват. С нежностью произносили странно звучащее на берегах Темзы имя «Тамара-ханум».</p>
<p>Тамара-ханум, в переводе -- женщина Тамара. Под этим названием ее знает, любит и гордится ею Узбекская республика, как одной из своих славнейших дочерей. В том, что Тамара-ханум «не имеет» фамилии, -- своя поучительная история, отражающая путь раскрепощения узбечки.</p>
<p>Маленькая Тамара с детства любила веселый шум толпы, звуки музыки срывали ее с места. Петь и танцовать для нее означало -- жить. Но разве смела думать узбекская девушка о том, чтобы посвятить себя искусству? Ее удел -- быть проданной в рабство мужу. И, заметив в строптивой девочке тягу к «запрещенным» женщине радостям, отец нещадно бил ее:</p>
<p> -- Мое честное имя опозорить хочешь? На сцену поступить? Не позволю!</p>
<p>Мать тайком сочувствовала Тамаре. Ей жалко было дочь, обреченную на такую же беспросветную жизнь, как ее собственная, но каждое робкое слово в защиту Тамары влекло за собой тяжкие побои мужа.</p>
<p>Не избежала Тамара тяжелой доли узбечки: ее насильно выдали замуж. Но в этой девочке таился человек с неукротимой волей. Она ушла от мужа и поступила в балетную школу. Это было осуществимо только в советском государстве.</p>
<p>В 1922 году в праздник уразы она впервые появилась на подмостках в Ташкентском театре. Афиши, извещавшие о выступлении узбечки-танцовщицы, привлекли всеобщее внимание: обычно женские роли в узбекских танцах выполняли мальчики; девушкам считалось зазорным показываться перед публикой. Неизвестную артистку пришли посмотреть из любопытства. Тамара-ханум имела огромный успех. Это решило ее судьбу. Молодой артистке дали возможность развивать свой талант.</p>
<p>Она не «опозорила» фамилии отца. Она просто отказалась от этой фамилии и под скромным именем женщины Тамары совершает свой триумфальный творческий путь. Тамара-ханум в 1932 году награждена правительством почетным званием народной артистки Узбекистана.</p>
<p>С памятного Тамаре-ханум праздника уразы прошло 15 лет. Народная артистка Тамара-ханум известна в Советском союзе и за границей. Ей аплодировали Москва, Париж и Лондон. Но и сейчас, зрелым мастером, она трепетно готовится к каждому выступлению, напряженно работая над очередной ролью.</p>
<p>Подлинная народная артистка, она больше всего любит выступать в колхозных, рабочих и красноармейских театрах. Свой большой природный талант, обогащенный неустанным трудом артистки над собой, она несет народу, из которого вышла.</p>
<p>Страстно любя искусство, Тамара-ханум энергично пропагандирует у себя на родине художественное обучение, открывая узбекской женщине дорогу к творчеству. Ею создан балетный техникум, в котором овладевают театральным мастерством юные таланты Узбекистана. Техникуму присвоено ее имя.</p>
<p>Не так давно, во время декады узбекистанского искусства, москвичи наслаждались игрой Тамары-ханум, блестяще исполнявшей в пьесе «Фархад и Ширин» роль придворной танцовщицы.</p>
<p>Блестящий и радостный творческий путь Тамары-ханум -- женщины Тамары стал возможным только в нашей стране, где сталинская забота о людях поднимает из народных масс сотни и тысячи новых талантов.</p>

</body>
</html>
