<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Юсуп–кзык. Комик-танцор Шакарджанов</title>
<meta content="" name="author"/>
<meta content="Юсуп–кзык. Комик-танцор Шакарджанов" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Юсуп–кзык. Комик-танцор Шакарджанов</p>

<p>Маленький Юсуп обладал поразительной способностью передразнивать, изображать кого угодно, и эта способность осталась у него на всю жизнь.</p>
<p>Юсуп танцовал на всех «тоях» -- свадьбах -- в Маргелане. Он всегда был в самой гуще толпы, где и по какому случаю ни собирался бы народ. К двенадцати годам Юсуп уже оказывает серьезную помощь семье, его веселье стало приносить доход и сделалось профессией.</p>
<p>Когда Юсупу исполнилось 15 лет, его увидел ханский придворный комик Сагди-Максум и взял к себе в ученье. У Сагди-Максума Юсуп прожил «подмастерьем смеха» до 30 лет.</p>
<p> -- Теперь ты можешь жить самостоятельно, -- сказал Сагди-Максум.</p>
<p>Юсуп, к имени которого народ прибавил прозвище «кзык», что значит сатирик, комик, 10 лет разъезжал по разным странам, оттачивая свое оружие -- смех и знакомясь с чужими людьми и обычаями. Он ездил по Китаю, Афганистану, Ирану, побывал и в Пешавере (Индия).</p>
<p>В 1908 году Юсуп-кзык вернулся на родину.</p>
<p>Это был уже зрелый мастер. Хотя его искусство пользовалось огромной любовью и популярностью в самых широких массах, в глазах царских сатрапов он попрежнему был презренным «сартом», существом низшего порядка. Сорокалетнему Юсупу-кзык попрежнему не было другого дела, как танцовать и веселить народ на тоях, в народном цирке.</p>
<p>После Октября Юсуп становится пламенным советским агитатором. Юсуп-кзык пробирается в самую глубину зараженных басмачеством районов, в норе у зверя агитируя за советскую власть, за всенародную борьбу против басмачей.</p>
<p>Его заметил Кари Якубов, разъезжавший в то время по Туркестанскому фронту в агитпоезде штаба. После этого они уже не расстаются. Вместе ездят по фронту, вместе выступают на с.-х. выставке 1923 года, вместе гастролируют по СССР.</p>
<p>Юсуп-кзык при советской власти вырос в одного из крупнейших мастеров искусства и дал уже целое поколение учеников. Среди них -- известные Узбекистану Карим Зариб, Рапык-кзык, Ахунджан-кзык и многие другие. Кроме того, Юсуп-кзык воспитал около сотни танцоров.</p>
<p>Сейчас Юсупу-кзык 68 лет. Но он так же весел, как и в юности, и так же легко пляшет.</p>
<p> -- Моей матери сейчас 98 лет, -- говорит он. -- Я проживу дольше! Я здоров и крепок, как железо, а время сейчас такое, что на мой товар огромный спрос. Умирать некогда будет!</p>
<p>И при этом он так весело и радостно подмигивает, что окружающие валятся с ног от хохота...</p>

</body>
</html>
