<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Брюсова Н. Музыкальный язык народной песни</title>
<meta content="Н. Брюсова" name="author"/>
<meta content="Музыкальный язык народной песни" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Брюсова Н. Музыкальный язык народной песни</p>

<p>«Он взял скрипку и дотронулся смычком до струн. Началась музыка... какое-то предчувствие чего-то ужасного, страшного... Наконец, скрипка зазвенела сильнее; быстрее и пронзительнее раздавались звуки... Вот послышался как будто чей-то отчаянный вопль, жалобный плач, как будто чья-то мольба вотще раздалась во всей этой толпе и заныла, замолкла в отчаянии... вопли и стоны лились все тоскливее, жалобнее, продолжительнее. Вдруг раздался последний, страшный, долгий крик...» Так описывает Достоевский игру знаменитого скрипача, такой слышала ее Неточка Незванова, бедная девочка-сиротка, прокравшаяся тайком к дверям зала в богатом княжеском доме, где был устроен концерт.</p>
<p>По этому описанию кажется, что скрипач создал свою музыку здесь, в концертном зале. Он вырвал из своего сердца все горе обездоленных, униженных и оскорбленных людей и бросил его в толпу разряженных гостей княжеского дома. Вопли и стоны скрипки были так пронзительны и отчаянны потому, что гениальный музыкант играл перед слушателями, не понимающими, не чувствующими этого горя. Закончилась музыка «страшным, долгим криком», когда не осталось уже более сильных слов, чтобы разбудить этих бесчувственных людей.</p>
<p>Федор Михайлович Достоевский, как и многие другие писатели-немузыканты, описывая музыку, представлял ее себе в виде импровизации. Музыкант, стоя перед слушателями, создает новое музыкальное произведение, играет то, что чувствует в эту минуту.</p>
<p>Такой действительно кажется музыка, когда играет настоящий большой мастер. Хотя он и не сочиняет, а исполняет музыку, написанную композитором, хотя в записи музыки обозначены не только все звуки, которые он играет, но и оттенки звуков, он все-таки, работая над исполнением этой музыки, по-своему переживает и продумывает то, что пережил и продумал композитор, переживает все это еще раз, во время самого исполнения, и передает слушателям свое чувство и свою мысль, слитые с чувством и мыслью композитора.</p>
<p>Но, конечно, это -- не импровизация, не сочинение музыки на эстраде под влиянием мгновенного вдохновения, а глубоко и точно продуманное и технически проработанное искусство.</p>
<p>И самая музыка композитора -- не импровизационный поток чувства. Как писатель разрабатывает и оформляет свои образы, так же разрабатывает и оформляет свои музыкальные образы композитор. И далеко не всегда даже музыка величайших композиторов так прямо, каждым своим звуком доходит к чувству слушателей.</p>
<p>Гораздо ближе к такому описанию музыки те свободные импровизации народных песен, о которых рассказывает Тургенев в своих «Певцах», о которых так много раз и так ярко писал Горький.</p>
<p>Многие народные певцы действительно каждый раз пересоздают свою песню. Бывает, что не только два певца, но и что один и тот же певец не споет два раза одну и ту же песню совершенно одинаково. Слышишь, как она у него постепенно выпевается из чувства, звук за звуком растет, как живая.</p>
<p>Перенести такую песню на эстраду не всегда удается. Ни хор Пятницкого, ни хор Яркова, ни отдельные выступления певцов на олимпиадах не дают того, что может иногда дать хор, спевшийся просто в бригаде, когда он поет летом, на работе, или зимой, по избам. Те же певцы, которые так изумительно свободно пели у себя в деревне, на эстраде часто теряются, упрощают свои песни, поют их не с той свободой.</p>
<p>Но, конечно, далеко не все песни и народных певцов импровизируются, и ни одна песня не импровизируется вся, от начала до конца. У каждого певца есть свой репертуар песен, сложенных им самим и доставшихся по наследству от других певцов. Может быть, эти песни и никогда не записывались, но певец хорошо знает, как поется каждая из них, как варьируется, изменяется ее мелодия и где, в каких местах изменяется. Певец, может быть, не споет песни два раза одинаково, но все-таки у каждой его песни есть определенный напев, его можно частично видоизменить, но нельзя изменять того, что для него существенно, нельзя его искажать.</p>
<p>Хорошие певцы очень строги и к своему собственному пению и к подбору певческого ансамбля. «Ты позови Наталью, Матрену, Дарью, Алену, Аксинью, а Аграфену не зови, она к нашему голосу не подладит» -- говорили колхозницы-певицы участнику бригады, записывавшей песни в деревне Муняково Старожиловского района, Московской области. У мужского ансамбля в той же деревне не ладилась одна песня. «Нам бы сюда Дарью Памфиловну» -- решили певцы. И, правда, голос Дарьи Памфиловны Мишугиной, изумительной певицы-сопрано, умеющей подводить самые неожиданные подголоски со сложными мелодическими оборотами, на фоне мужских голосов дал совершенно новое, прекрасное сочетание. «И что со мной сделалось, всегда я эту песню запевала...» -- отчаивалась та же Дарья Памфиловна, когда ей один раз не удался запев.</p>
<p>Особенно строги к точному исполнению песни певцы народов Востока СССР. Если песня сложена в наше время, автор ее, которого все хорошо знают, сам не допустит ее искажения; если песня старинная, искажения ее не допустят все те, кто знает эту песню.</p>
<p>Композитор Л. Степанов, несколько раз участвовавший в экспедициях для записи песен в Средней Азии, рассказывает целый ряд примеров такого ревнивого отношения к точности напевов.</p>
<p>В Нарынском клубе (Нарын -- районный центр Киргизской ССР) Исмаил Кузубеков, бывший красный партизан, колхозник, 66 лет, прекрасный певец, пел старинную песню о споре злого Алманбека с народным героем Манасом. Заканчивал он мелодию песни так: &#60;music&#62;</p>
<p>Его прервали. Все 15 человек, бывшие в клубе, заявили, что он поет песню неверно, что кончать мелодию надо по-другому (те же звуки, но с другим ритмом): &#60;music&#62;</p>
<p>Тот же Кузубеков в том же клубе пел песню, сложенную народным артистом республики Малдыбасаном Масур-Манкуловым, бывшим колхозником из района Тогузтароу. Автор сидел сзади певца. Услышав начало песни, он начал играть на комузе, народном струнном киргизском инструменте, чтобы заглушить пение. И опять-таки группа слушателей стала на сторону автора и даже обратилась к присутствовавшему здесь же секретарю райкома ВЛКСМ с просьбой запретить Кузубекову петь эту песню. Вся ошибка Кузубекова была в том, что он пел песню в «соль бемоль мажоре», а надо было ее петь на полтона выше, в «соль мажоре».</p>
<p>Самому тов. Степанову, прекрасному записывателю песен, улавливающему тонкие оттенки напева, приходилось не раз выслушивать строгую критику своей записи: «Неверно поешь!» Он просит певца спеть еще раз, проверяет свою запись -- все совершенно точно. Опять поет, и опять: «Неверно поешь!» Только тогда он понимает, что для того, чтобы легче было петь, он пел в другой тональности. Поет точно на той высоте, на которой пел народный певец: «Теперь верно!»</p>
<p>Но и те песни, которые поются всегда одинаково, без малейших изменений, так же просто и непосредственно передают чувство певца. От звука к звуку, от одного мелодического оборота к другому мелодия рисует, как это чувство постепенно растет, ширится, передает все его изменения, изгибы, подъемы и падения. Поэтому так же просто и непосредственно доходят эти песни до чувства слушателей.</p>
<p>Мелодии даже сложных народных песен обычно невелики, меньше самых простых «песенных форм» композиторской музыки. Они повторяются, варьируются столько раз, сколько нужно, чтобы спеть все слова.</p>
<p>Первый куплет во многих песнях, например в большинстве протяжных русских песен, ни разу не повторяется, повторяется иногда почти точно второй, третий, четвертый и т. д., но не первый. Если даже попросить певца спеть песню во второй раз, он и тогда очень часто не споет уже мелодии первого куплета, начнет прямо со второго.</p>
<p>Вариации мелодии в народной песне -- то же самое, что развитие музыкальной формы в сонатах и симфониях композиторов. Только в песнях, вместо соединения многих тем и сложного их развития, углубляется и развивается одна тема. Течение мысли нигде не замирает -- словами рассказывается все новое и новое, и мелодия следует за словами, раскрывая в звуках это новое.</p>
<p>Вот, Например, начало песни<sup><a href="#$f1">1</a></sup>: &#60;music&#62;</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Записана Л. Степановым в Рязанском районе Московской области.</p>
<p>Слушаешь эту простую, но все время чуть-чуть изменяющуюся мелодию и чувствуешь, что изменяется она потому, что певица вот сейчас, во время пения, самой песней говорит с другом, «разсизеньким голубочком», и каждое новое ласковое или горькое слово, каждое новое движение чувства передает новым мелодическим оборотом.</p>
<p>Необыкновенно трогательна сама основная мелодия в «ре миноре»: «Уж ты, голубь мой, голубь, голубочек». Но еще гораздо сильнее врезывается в слух неожиданное изменение тональности во второй строфе, втором куплете: все то же, только вторая половина мелодии сдвинулась на тон ниже, в «до минор», -- как будто острое горе, почувствованное при произнесении ласковых слов, «разсизенький воркуночек», заставило понизить голос. Третья фраза поется почти так же, как первая, и тем резче чувствуется острый диссонанс между ней и концом второй фразы. Только конец в третьей фразе немного другой: вместо вопросительного, как будто не до конца заканчивающего мысль звука «до», появляется полное грусти окончание на минорной тонике, «фа-до-ре». В четвертой фразе сначала идет сдвинутая вниз мелодия -- надо подчеркнуть начало самых горьких слов: «ты почто же, голубь мой...» После них голос горестно замолкает -- пауза. Конец же этих горьких слов: «...в гости не летаешь» после паузы, поется опять первой мелодией, как будто для того, чтобы показать, что все равно некуда уйти. И опять голос горестно замолкает.</p>
<p>А вот начало другой песни, записанной в Пинеге<sup><a href="#$f2">2</a></sup>:</p>
<p class="footnote" id="$f2"><sup>2</sup> Песня взята из книги «Песни Пинежья». Материалы фонограмм-архива, собранные и разработанные Е.В. Гиппиус и З.В. Эвальд, т. II. «Труды института антропологии, этнографии и археологии Академии наук СССР» т. VII, Москва, 1937 г. В нашей записи изменены тональность песни («соль диез минор») и орфография слов.</p>
<p>&#60;music&#62;</p>
<p>В ней долго не вырисовывается та основная мелодия, которая потом с разными изменениями, но все-таки более или менее одинаково повторяется на протяжении всей длинной песни. Первые три из приведенных нами музыкальных строф, музыкальных куплетов, -- это еще как бы вступление. Голос начинает с тоники, с низкого, устойчивого «ля» и все ширится, тянется вверх, к более высоким и напряженным звукам, чтобы все с большей силой высказать, как «горемычная серая кукушка по заре ранехонько летала, горевала, своего дружка, парня, искала». Все три строфы кончаются почти одинаково, на ту же тонику «ля», но начинаются все по-разному. Начало первой строфы здесь, в начале песни, ни разу не повторяется. Вторую строфу голос начинает со звука, напряженнее всего прозвучавшего в первой строфе, не подходящего к обычному строю «ля минорной» песни, как бы выпирающего из его рамок «фа диез», повторяет, подчеркивает его. В третьей строфе подчеркивается не только «фа диез», а и еще более высокий, предельно высокий для всей песни звук «соль».</p>
<p>С четвертой строфы уже начинает выясняться все содержание песни: «Нашла дружка ненадолго, на денечек, да малое время, на часочек». Поэтому в четвертой строфе мелодия закругляется, после напряженных «фа диез» и «соль» голос как бы сползает к «фа» простому, заканчивает почти точно так же, как заканчивал первую строфу, и следующую, пятую строфу, начинает опять, как первую, с тоники «ля».</p>
<p>Точно первая строфа нигде не повторяется, но начало ее повторяется каждый раз, когда начинается новая часть рассказа: «Не на долгое время, на денечек...», «Уж ты, друг ли мой, да дружочек, уж ты, сад ли мой, да садочек...»</p>
<p>Когда описывается «сад да садочек», мелодия тоже рисует его, переливами звуков «соль-ми», «соль-ре» описывает, какой он «зеленый, виноградный, ненаглядный»: &#60;music&#62;</p>
<p>Когда песня поется на несколько голосов, каждый певец варьирует ее в своем роде.</p>
<p>Вот отрывок из другой пинежской песни -- «Ой, да росстанюшки наши, да молодецкие, ах, да стала с корешка травонька да спосыхати, ах, да с родимой с маменькой да расставались, да ах, мать-то сыра да земля, ох, да простонала. Ох, да братья, ох, да расставались, ах, да ясны соколы, ой, нарозь да разлетались, ах, да добры молодцы, ой, нарозь да разъезжались, все, ой, да со родимыми да с сестрами, ох, да расставались, ах, да с белыми лебедушками нарозь да разлетались, ох, да слезны ручьи да протекали»<sup><a href="#$f3">3</a></sup>.</p>
<p class="footnote" id="$f3"><sup>3</sup> Песня взята из той же книги.</p>
<p>У каждого певца свой музыкальный рассказ о расставаньи, и эти два рассказа то сливаются вместе, то выделяется один, нижний, широким скачком с нижнего «фа диез» к высокому «фа диез», как бы передающий тяжелый стон «сырой да земли», то другой, верхний, мелкими переборами звуков как бы изображающий «слезны ручьи»:</p>
<p>&#60;music&#62;</p>
<p>Замечательно, что и городские, обычно поющиеся с точным повторением одной мелодии песни, попадая к певцам, привыкшим изменять напев соответственно словам, тоже варьируются.</p>
<p>Вот начало всем известной песни на слова Демьяна Бедного «Проводы», записанной от молодежного хора в том же Пинежьи<sup><a href="#$f4">4</a></sup>:</p>
<p>&#60;music&#62;</p>
<p class="footnote" id="$f4"><sup>4</sup> Взята из той же книги.</p>
<p>Мелодия вообще несколько изменена против обычной, но, кроме того, к ней добавлены подголоски, не меняющие ее по существу, но всеми красками расцвечивающие. В одном месте средний голос переборами, суетней звуков по полутонам как бы изображает «набежавшую родню». А на слова «Красной армии штыки» нижний голос вступает с гордого, смелого скачка на кварту -- «чай, найдутся!»:</p>
<p>&#60;music&#62;</p>
<p>В песнях народов Востока нашего Союза мелодия изображает движения чувства резче, более острыми чертами.</p>
<p>Вот, например, таджикская «Песня девушки о красном бойце»<sup><a href="#$f5">5</a></sup>: «Абдула джан<sup><a href="#$f6">6</a></sup> зовут тебя, весь мир держишь ты своей рукой, храбрый Абдула джан. Пойдем в прекрасный сад, посмотрим на цветы, целуй меня четыре, пять раз, храбрый Абдула джан. Абдула джан уедет, другую красивую косу прижмет к лицу, меня, значит, забыл, храбрый Абдула джан...»:</p>
<p>&#60;music&#62;</p>
<p class="footnote" id="$f5"><sup>5</sup> Записана Л. Степановым в Таджикской ССР</p>
<p class="footnote" id="$f6"><sup>6</sup> «Джан» означает «душа». Употреблено это слово здесь в смысле «милый», «дорогой».</p>
<p>Уже в первом куплете (до знаков повторения, до «репризы») мелодия ярко передает страстный, напряженный подъем. От сдержанных, ровных повторений низкого звука она резким скачком «на кварту» поднимается к высокому звуку, повторяет его чуть-чуть медленнее (две «восьмых» вместо трех, «дуоль»), чтобы тем сильнее подчеркнуть его напряженность, потом поднимается еще выше и затем медленно, с задержками и переливами звуков спускается к первому, низкому звуку.</p>
<p>Во втором куплете те же черты мелодии окрашены еще ярче. На подъеме появляются дрожащие, острые, быстрые переливы повторенных звуков («шестнадцатые» ноты); спускается мелодия как бы по более отлогому спуску, с новой, еще более напряженной остановкой на «фа диез»; в самом конце, еще резче оттеняется задержка перед последним звуком.</p>
<p>Первый куплет поется только один раз, при всех повторениях поется второй, более ярко-красочный.</p>
<p>В таджикских мелодиях без слов очертания иногда еще острее и напористее.</p>
<p>Вот два наигрыша на таджикском инструменте най, -- вроде пастушеской флейты<sup><a href="#$f7">7</a></sup>.</p>
<p>&#60;music&#62;</p>
<p class="footnote" id="$f7"><sup>7</sup> Записана Л.Степановым в Таджикской ССР.</p>
<p>В первом наигрыше музыкант такую большую силу чувства вкладывает в каждый отдельный звук, что тянет и повторяет его («целые ноты») до тех пор, пока не изольет всю меру этого чувства. Мелодия в сущности состоит из одного широкого размаха, от «ми» вверх к «си», и медленного спускания по ступеням снова вниз к «ми».</p>
<p>Но это не ровные, одинаковые, равнодушные «ступени», -- каждой придано свое, совершенно особое выражение. Поэтому и переливы ная различны при подступах к каждому новому звуку: самые напористые в первом широком размахе и все более сдержанные и сжатые по мере спускания. Поэтому и протяжность повторений каждого звука различная: ровная, размеренная -- на высоком звуке, удлиненная, как бы силой задержанная -- на первой ступени при спускании, торопливая, укороченная -- на предпоследнем звуке. При повторении мелодия начинается прямо с перехода к высокому звуку, «си».</p>
<p>О происхождении мелодии второго наигрыша рассказывают так: «Басмачи утащили пастуха и привязали к дереву, дочка нашла его, услышав его песню».</p>
<p>И раз, и два, и три, -- столько раз, сколько есть сил, зовет голос, то растет, то слабеет. Но, когда он совсем ослабел, упал, вдруг явились новые силы, и выше, сильнее и напряженнее прежнего поднялись звуки (высокое «ре»), чтобы после этого еще раз упасть и замереть.</p>
<p>Совсем не сходны между собой песни Пинежья и песни Таджикистана. И в то же время есть в них то особенное свойство народной музыки, которое их сближает: чувство певца отражено таким, каким оно явилось при самом своем рождении, оно не описывается, не пересказывается, а живет, растет, ширится и замирает тогда, когда вырастет до последнего предела.</p>
<p>Сейчас, особенно в национальных республиках и областях, идет широкая волна создания новых песен о Ленине, Сталине, о Максиме Горьком, о героях гражданской войны, о строительстве красной Москвы.</p>
<p>Иногда эти песни поются на старые напевы, но уже начинают создаваться и новые. Вместе с общим подъемом культурной жизни поднимается и культура народной песни. Новые темы и новые образы требуют более глубокого художественного осознания: о вождях и героях наших дней, о Ленине и Сталине, надо не только сказать совсем новое, но и говорить другими словами, другим музыкальным языком, чем о древнем народном герое Манасе. Все это показывает, что близко время, когда мастера народного искусства начнут создавать музыкальные произведения, построенные из более глубоко осознанных и более сложных образов. Новое содержание потребует и нового строения музыки, более сложных музыкальных тем, более сложного многоголосия, более развернутой музыкальной формы.</p>
<p>У нас еще нет достаточных данных, чтобы говорить о том, какими будут эти новые музыкальные произведения народных музыкантов, насколько они сохранят свой прежний музыкальный язык, в каком виде войдут в них устоявшиеся формы композиторского музыкального языка, какой новый вид музыкальной речи появится на этой высшей ступени народного творчества. Но одно можно сказать с уверенностью: эта новая народная национальная музыка внесет в творчество советских композиторов жизненную струю такой силы, какую нам сейчас даже трудно представить себе.</p>
<p>История народного творчества в капиталистических странах говорит, что оно обычно исчезает, как бы гаснет в лучах так называемой «культурной» музыки.</p>
<p>Но в нашей, по другим, лучшим путям развивающейся художественной культуре должно быть другое: национальное народное творчество должно стать одной из основ для создания новых, советских симфоний и опер. И, наверное, в ближайшем будущем некоторые молодые народные музыканты сами станут авторами этих симфоний и опер.</p>
<p>И, конечно, именно у нас, в нашей счастливой стране, создается музыка, каждым звуком доходящая до самой глубины чувства и сознания самых широких масс.</p>
<p>Но говорить эта музыка будет не об «ужасном, страшном», как в описании Достоевского, а о светлом и радостном, о счастливой жизни, создаваемой нашей страной под руководством любимого, мудрого Сталина.</p>

</body>
</html>
