<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Барщ А. Белуджи</title>
<meta content="А. Барщ" name="author"/>
<meta content="Белуджи" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Барщ А. Белуджи</p>

<p>Еще несколько лет назад белуджи, кочевники-скотоводы, воинственными племенами бродили между Ираном и Афганистаном, не зная границ, и лишь недавно осели на землю, найдя свое место в дружной семье народов СССР. Теперь они живут в Туркестанской республике, занимаются хлопководством и входят в колхозы.</p>
<p>Характер танцев этих вновь рожденных хлопкоробов привлек внимание с первого же момента. Танцы белуджи -- это танцы мужественных, суровых и благородных воинов, и в них нет даже намека на постановочность и нарочитость. Ритмические удары примитивного барабана и пронзительный звук военной деревянной дудки (сурна) сопровождают все пять танцев, показанных коллективом на фестивале.</p>
<p>Первый массовый танец, исполненный коллективом, состоит в том, что движущийся в одну сторону круг танцующих изображает бой. В руках танцующих короткие деревянные палки. Темп движения круга постепенно ускоряется, одновременно ускоряются и все движения танцующих. Плавные шаги с поворотами в одну и другую сторону переходят в ритмический бег, а затем в прыжки с последующим приседанием. Каждый танцующий попеременно наносит палкой резкие удары по палкам партнеров, движущихся спереди и сзади. Последняя часть этого танца настолько стремительна, что некоторым танцующим уже нехватает времени на прыжки, приседания и повороты, -- они перекатываются но земле, все же ритмично отражая своими палками удары соседей. Бешеный ритм конца пляски уже не дает возможности улавливать отдельные движения танцующих. Перед глазами вихрем проносятся похожие на балетные «пачки» выпущенные из-под ярких бархатных малиновых, красных и темнозеленых жилетов длинные, в складках рубахи белуджи и их необъятные шаровары. (К слову: на костюм белуджи расходует от 30 до 40 метров белой ткани; одна чалма требует до 10 метров -- она надевается с большим умением и держится на голове при самом стремительном танце.) Костюм белуджи удивительно подчеркивает и облегчает рисунок танца. Каждый прыжок, поворот, взлет руки увлекает за собой складки волнующейся белой ткани, и все движения кажутся поэтому очень легкими, плавными, невесомыми.</p>
<p>Другой коллективный танец похож на первый, с той лишь разницей, что в нем нет общего движения по кругу. Танцуют 5--6 пар, расположившись вокруг музыкантов, причем каждая пара вооружена также короткими палками и изображает бой уже двух постоянных противников. Ритм танца постепенно ускоряется, и движения делаются все стремительнее. В этом танце бой каждой пары индивидуален, и -- уже, винимо, в зависимости от изобретательности и ловкости -- в основной рисунок вносятся различные фигуры. Попеременные же удары палок одна о другую являются попрежнему ритмической канвой танца. Особенно любопытен момент, когда один из противников, «условно раненый» или «пораженный», стоя на колене или лежа, отбивается от «победителя», а тот кружится над ним, с легкостью перескакивая через поверженного. И здесь каждый такт сопровождается ударами палок.</p>
<p>Танец с саблей и танец с ружьем -- сольные и, очевидно, исполняются лучшими танцорами коллектива. Здесь танцующие показывают разнообразные приемы блестящего владения оружием. И тот и другой танец изображает как бы угрозу воображаемому врагу. Сабли крутятся в руках с ослепительной быстротой и ловкостью. Движения сабли и руки стремительны и неуловимы, -- о них скорее догадываешься, чем видишь их. Этот танец идет в ритме галопирующей лошади, так что очень легко представить себе танцующего сидящим на коне.</p>
<p>В танце с ружьем танцующий совершает прыжки, становится на колено, ложится на землю, все время направляя оружие в воображаемого врага -- исполнитель этого танца продемонстрировал необычайную четкость, стремительность и силу движений.</p>
<p>Очень любопытен сольный танец с барабаном: его исполняет один барабанщик, не прекращающий во все время танца сильных ударов по барабану короткой палкой и двумя пальцами правой руки, на которые надеты специальные наконечники. Барабанщик кружится в одну сторону, незаметно переставляя ноги, скорость вращения и ударов барабана все увеличивается. Наконец, наступает момент, когда барабан как бы отрывается, передвигается на ремне с шеи на затылок и в общем движении летит в воздухе по кругу на уровне глаз и вытянутых, не прекращающих своих ударов, рук барабанщика. Пестрым кругом вьются украшающие барабан цветные ленты.</p>
<p>В зарисовках и набросках, сделанных мной, к сожалению, чрезвычайно трудно показать полностью необычайную динамику танцев белуджи, дополнить, дать должное представление о плавности, легкости, благородстве и мужественности движений танцоров. Это описание является пояснением к рисункам.</p>

</body>
</html>
