<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Живцов А. Сказ льноводов и ткачей.</title>
<meta content="А. Живцов" name="author"/>
<meta content="Сказ льноводов и ткачей" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Живцов А. Сказ льноводов и ткачей</p>

<p>Сказ льноводов и ткачей Калининской области -- одна из самых удачных и интересных программ Московского театра народного творчества. (Калининцы выступали с большим подъемом, внутренним волнением, серьезностью и обнаружили высокую культуру и художественное мастерство).</p>
<p>Кукольный театр Октябрьского района Калининской области показал «Колхозный карнавал». Потешные нарядные куклы водят хороводы, поют частушки, танцуют «русскую», «яблочко», «кабардинку», «гопака» и «кадриль». Их движения свободны, неожиданны, преувеличенны и в силу этого комичны, но всегда осмысленны. Каждая кукла -- яркий, оригинальный тип и характер. Красноносый петрушка, который ничего не делает «без души», «между прочим», -- бьет в бубен так вдохновенно, с таким восторгом и самозабвением, что не только смешит, но и трогает публику.</p>
<p>Основное место в программе занимают музыка, танец и эстрадные номера.</p>
<p>Хорошо читает пролог из «Руслана и Людмилы» А. С. Пушкина 65-летний колхозник Антонов. Его мимика, жесты, голос проникнуты спокойным удивлением. Он читает так, будто сам был у лукоморья и собственными глазами видел дуб, ученого кота, русалку, морских витязей и прочие чудеса.</p>
<p>Молодой поэт, колхозник Разговоров с чувством декламирует свое стихотворение «Пушкину». Заключительная строфа:</p>
<p class="verse">Несутся песни радости и счастья,<br/>
Идет народ, разбивший цепи сна.<br/>
На сверженных обломках самовластья <br/>
Мы поднимаем ваши имена -- </p>
<p>вызывает живой отклик, движение в зрительном зале.</p>
<p>Прекрасное впечатление оставили хоровые массивы Калининской области и прежде всего хор Октябрьского района, созданный и руководимый П. М. Милославовым.</p>
<p>Хор поет стройно, ритмично, с воодушевлением; умеет охватить песню в целом, не размениваясь на мелочи, исходя из содержания, идеи песни. В репертуаре хора есть и народные песни и произведения советских композиторов и классиков.</p>
<p>В «Сказе льноводов и ткачей» хор исполнил песню «О колхозном льне» Колосова, «Марш калининцев» Васильева-Буглая, «Лен» Гречанинова, местные частушки, народную песню «Комар» в обработке П. М. Милославова. Особенно удачно сделан «Комар» («Ой, батюшки, не могу, ступил комар на ногу»). Артисты играют песню страшно серьезно, озабоченно; басы деловито гудят: «Дай, мати, топора, рубить, казнить комара». В конце песни -- плавное, чуть-чуть замедленное и в то же время четкое, словно капли дождя, нисходящее сползание звуков, «глиссандо». На этом «глиссандо» хор неожиданно прорывается молодым, веселым смехом, как бы признавая все происшедшее шуткой, небылицей, розыгрышем.</p>
<p>Смех относится к запевале -- тов. Смирнову, затеявшему войну против комара. Тов. Смирнову 66 лет. У него своеобразная, соответствующая шутливому содержанию песни колоратура, колоратура-буф, если можно так выразиться. Его голос не только дрожал, выражая в первом куплете испуг, но и легко скользил, извивался, выводил причудливые узоры. Такое пение раньше приходилось слышать только в быту. Немалая заслуга П. М. Милославова заключается в том, что он сумел оценить, сохранить и перенести на эстраду эту русскую народную колоратуру.</p>
<p>Хор фабрики «Пролетарка» спел мрачную старинную колыбельную песню<sup><a href="#$f1">1</a></sup>:</p>
<p class="verse">Когда будешь большая,<br/>
Отдадут тебя замуж<br/>
В деревню большую,<br/>
В деревню чужую.<br/>
Мужики там все злые,<br/>
Топорами секутся.<br/>
И по будням там дождь,<br/>
И по праздникам дождь...<br/>
И дождь будет литься,<br/>
И свекровка браниться,<br/>
И родные все злиться.<br/>
Спи, спи...<br/>
И соседи браниться...<br/>
Спи, спи...</p>
<p>В эпизоде «Посиделки», изображающем прошлое русской женщины, прошлое Калининской области, эта песня прозвучала очень уместно и убедительно.</p>
<p>Хор клуба «Текстильщик»<sup><a href="#$f1">1</a></sup> спел интересную, политически насыщенную песню «Как на Тьмаке, на реке» -- о забастовке на «фабрике Морозова-купца».</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Гор. Калинин. Руководитель обоих хоров Колотов А.И.</p>
<p>Калининцы спели и еще ряд редко попадающих на самодеятельную сцену старинных песен: «Белая береза», «Час за часом», «У меня младой муж гнедой», «Кого нету, того жаль» и другие.</p>
<p>Народные песни исполняли и рожечники, тонкие талантливые музыканты. Тов. Бурин, организатор ансамбля рожечников, правильно определяет звук их инструментов: «Наш можжевеловый рожок играет нежно, жалостно, явственно».</p>
<p>Вершиной всей программы было исполнение стройными мужественными пограничниками -- при поддержке других хоров и инструментальных ансамблей -- «Конноармейской» братьев Покрас. В этой песне -- подмывающая сила; она шла, как смерч, как ураган, и слова в середине песни -- </p>
<p class="verse">Среди зноя и пыли<br/>
Мы с Буденным ходили --</p>
<p>заглушались громом аплодисментов.</p>
<p>Солисты в «Сказе льноводов и ткачей» не уступали коллективам и ансамблям.</p>
<p>Пограничник тов. Чернего искусно играет на трубе и на гавайской гитаре. Потом, «по рассеянности», играет на трубе, как на гавайской гитаре, а на гавайской гитаре, подняв ее «раструбом» кверху, как на трубе. И снова, будто заметив свою ошибку, играет на трубе, как на трубе, а гавайская гитара звучит, как гавайская гитара. Простая разгадка этого «фокуса» заключается в том, что тов. Чернего не играет ни на трубе, ни на гавайской гитаре, а подражает их звуку. Начал он подражать гавайской гитаре из-за отсутствия в отряде этого излюбленного инструмента.</p>
<p>Блестящий артист красноармеец Петр Турков с задором и темпераментом исполняет русскую пляску. В его искусстве много затейничества и юмора. Выходя на аплодисменты публики, он два раза брал под козырек, а в третий неожиданно сделал очаровательный жеманный реверанс.</p>
<p>Много сценического обаяния в манере Нины Сергеевой, спевшей «Частушку о частушке» Александрова.</p>
<p>Программа отличалась обычным для Театра народного творчества многообразием жанров. Выступали акробаты, ансамбли баянистов, хореографические группы, исполнившие русскую пляску и прекрасно оформленный, увенчанный пятиконечной звездой из ткани «Танец текстиля»; выступали неаполитанский оркестр, сводный оркестр, симфонический ансамбль; выступали мастер художественного свиста тов. Зуев и 85-летний колхозник Боярчук, сыгравший на волынке старинные мелодии. Тем не менее программа «Сказа» не была пестрой, разнохарактерной. Разнообразные жанры объединялись общей тематикой -- »Лен», «Текстиль», «Охрана границы» -- и тем, что все выступления были построены на материале русского народного творчества. Это был просто яркий дивертисмент, правда, с легким креном то в сторону торжественного заседания, то в сторону обозрения.</p>
<p>Но если взять «Сказ», как сценическое целое, если от великолепной работы калининцев перейти к работе театра, то опять обнаружится ряд недочетов в отношении вкуса и цельности стиля спектакля. Опять прошлое и героика в значительной степени отдаются на откуп «великому немому». В первом отделении постановщик очень долго занимает зрителей отрывками из хроник и художественных фильмов. Показывается и немое кино, и озвученное, и цветовое. Все отрывки сами по себе замечательны. Но ведь зритель пришел не в кино, а если бы это было кино, то потребовал бы цельных художественных произведений, а не обрывков.</p>
<p>Кино дважды в этой программе убивало исполнителей. Первой жертвой была тов. Розанова, очень неплохо певшая в эпизоде «Посиделки» песню «Соловей-соловушко». У нее чистый, приятного тембра голос. Публика слушала ее с удовольствием. Но неожиданно, буквально на полуслове, ее перебил той же песней «великий немой». И сразу стало ясно, что тов. Розанова пела попросту, без динамиков и других ухищрений техники, и что если ее пение можно сравнить с ручейком, то музыка фильма -- океан, наводнение. Это переключение разорвало песню на две половины.</p>
<p>Второй жертвой кино явилась чудесная бабушка, конферировавшая программу. Все шло хорошо, но ее вдруг показали на экране. Бабушка вышла огромной, видны были каждая морщинка, улыбка, выражение глаз. И снова переключение, возвращение на сцену, снова бабушка маленькая, будничная. Эти ненужные, лишние трюки были больше, чем безвкусица. Суть дела заключается не в том, что кино сильнее других искусств, а в том, что каждое искусство более или менее ревниво, что искусства могут не только помогать, но и мешать друг другу.</p>
<p>Конферанс тоже был построен в плане внезапных «переключений», в плане своеобразной борьбы между стихами и прозой. Были и такие случаи, что стихи на полном ходу превращались в прозу. Автор конферанса пишет:</p>
<p class="verse">Посмотрите, старики и детки,<br/>
Кукольный театр, по-ученому -- марионетки.</p>
<p>Постановщик «поправляет»:</p>
<p class="verse">Посмотрите, старики и детки,<br/>
Кукольный театр Октябрьского района.</p>
<p>Следует отметить, что в тех местах, где стихи конферанса не тронуты, не испорчены, они звучат превосходно. Так очень хорошо была представлена шестилетняя плясунья Римма Бойкова:</p>
<p class="verse">Скажем о ней языком поговорок:<br/>
Мал золотник, да дорог.</p>
<p>Постановщик неудачно мешал сказку с реальностью. В третьем эпизоде бабушка и внучек-пионер, -- обыкновенные, натуральные, -- встречают сказочный фургон и петрушку. Это возможный прием, но в данном случае получилось примерно то же самое, как если бы Руслан вместо головы встретил Ленского и стал бы наседать на него с копьем, а Ленский отстреливался бы из пистолета. Кстати сказать, бабушка и внучек находились на сцене от начала и до конца программы. Это было утомительно и для них и для публики.</p>
<p>Смешение стилей, пестрота сказывались во всем, даже в мелочах. В русской пляске часть танцоров выступала в сапогах, часть в ботинках, часть в театральной, часть в бытовой, будничной одежде. Некоторые номера, будучи перенесенными в театр механически, попали здесь в ухудшенные, неблагоприятные условия. Рожечники играют обычно на вольном воздухе, на завалинках, над Западной Двиной, их инструменты рассчитаны на большое пространство, театр был для них мал. Из замечательных свойств их игры -- «нежность, жалостность, явственность» -- театр сохранил только явственность, да и та часто переходила в резкость и пронзительность. Нужно подумать о показе рожечников. Они играли на авансцене. Может быть, их лучше поместить в глубине или даже за кулисами.</p>
<p>Куклы были, наоборот, малы для театра. Размеры кукол рассчитаны на небольшой клуб, красный уголок. В том виде, как они показывались в Театре народного творчества, детали, подробности игры терялись.</p>
<p>Театр иногда шел не по линии развязывания творческих возможностей исполнителей, а по линии навязывания своей воли. Так была испорчена песня «О колхозном льне». Движения, которыми она сопровождалась, придуманы постановщиком. Они оказались механическими, фальшивыми, мертвыми. Между тем раньше калининцы играли эту песню -- сеяли, пололи, стлали и трепали -- с увлечением, с огнем.</p>
<p>Не все благополучно и с тематической стороны программы. «Конноармейская» исполнялась три раза. Два раза -- инструментальными ансамблями, третий раз -- хором. Очевидно постановщик полагал, что благодаря этому повторению тема «Охрана границы» особенно отчетливо, красной нитью пройдет сквозь всю программу.</p>
<p>Неудачно, неуместно была подана песня «Как на Тьмаке, на реке». С этой песней празднично одетые парни шли на гулянье, на посиделки. А должны они были итти с ней к воротам фабрики, на демонстрацию, другой походкой, с другим видом. Или петь ее за работой. Театр заставил яркий художественный документ революционной борьбы ткачей нести чуждую, несвойственную ему функцию чуть ли не хороводно-игровой песни. Наконец, большинство номеров просто не могло, не способно было нести тематическую нагрузку, выпадало из основного тематического направления.</p>
<p>Специально написанная для сказа льноводов и ткачей музыка удачнее, чем музыка других программ. Композитор Васильев-Буглай написал три неплохих песни: «Марш калининцев», «Песня моляковцев», «Песня пограничников». И все же они ниже его яркого и полнокровного таланта, особенно «Марш калининцев». Привлекая крупных художников, театр не умеет их вдохновить, не может разобраться в их призвании. Васильев-Буглай сильнее всего не в области массовой песни, а в области крупных, монументальных хоровых форм, пока еще отсутствующих в репертуаре театра и так ему нужных.</p>
<p>Характерно, что в то время, когда не только кино, но и Парк культуры и отдыха имени Горького создали и сделали популярными целый ряд песен, мы еще не знаем ни одной популярной песни, вышедшей из Театра народного творчества.</p>
<p>Блестящая программа калининцев лишний раз обнажила и подчеркнула недостатки режиссуры в Театре народного творчества -- отсутствие стиля и вкуса, непонимание фольклорного материала. Театру народного творчества нужен новый тип режиссера -- разностороннего художника, серьезного знатока не только театра, но и смежных искусств: музыки, танца, эстрады и цирка. Режиссер-постановщик осуществляет художественное единоначалие, и судьба самодеятельных певцов, хоров, инструменталистов, танцоров, акробатов, чтецов, находится в значительной степени в его руках.</p>
<p>Программа обнаружила также, что насильственная театрализация чисто концертного материала, зачастую мало соответствующего сценическому заданию, сюжету, -- трудный, опасный и, пожалуй, ложный путь. Это, конечно, не значит, что музыкальные, эстрадные, цирковые номера не поддаются театрализации. Возможна пьеса, представление с рожечниками или с акробатами, или со свадебным хором, но трудно представить сюжетный спектакль, который выдержал бы участие хоров, оркестров, танцоров, свистунов, чтецов и т. д. и т. п. одновременно.</p>
<p>А главное, вовсе не всегда эти номера нуждаются в театрализации. Ни самое причудливое освещение, ни танцы, ни декламация не могут помочь усилить впечатление, скажем, от сонаты «Appassionata» Бетховена. Наоборот, они будут лишними, ненужными, они только разрушат впечатление. Эта соната самодовлеюща, она не терпит вмешательства, соседства, соперничества других искусств.</p>
<p>Мы допускаем, что анданте из Пятой симфонии Чайковского нужно фильму «Бесприданница». Но фильм симфонии не нужен. Она обходилась и будет обходиться без его помощи. Многие хоровые произведения, -- например, «На десятой версте», «Улица волнуется» Давиденко -- так насыщены внутренним движением, борьбой, так драматичны, что всякие попытки их театрализации, всякие внешние движения неизбежно вызовут досаду и недоумение. Это право на самостоятельность имеют и народные песни, и танцы, и эстрадные, и цирковые номера. Когда Тамара Ханум танцует под аккомпанемент одного бубна, это прекрасно. Когда студия Айседоры Дункан выступала в Большом зале консерватории под «аккомпанемент» гениальной симфонии Шуберта, это была лишняя роскошь, расточительность. Два искусных оратора говорили на собрании одновременно. Публика могла -- на выбор -- или слушать музыку или смотреть танцы.</p>
<p>Театр народного творчества забыл, что искусства имеют право и стремятся не только к синтезу, объединению, но и к диференциации. Период наивного синкретизма, нерасчлененности поэзии, музыки и танца лежит в далеком прошлом человечества.</p>
<p>Театр народного творчества должен, наконец, отойти от механического, вульгарного синтезирования искусств и обратиться к цельным, сюжетным, крупным постановкам и к диференцированным по жанрам, темам и национальностям концертным программам.</p>

</body>
</html>
