<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Энке В., Волков В. Чечено-ингушский ансамбль</title>
<meta content="В. Энке, В. Волков" name="author"/>
<meta content="Чечено-ингушский ансамбль" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Энке В., Волков В. Чечено-ингушский ансамбль</p>

<p class="epigraph">Плохо, когда два языка одновременно болтают.<br/>
Стократ хуже, когда два пнндура сразу заиграют.<br/>
(Старая чеченская поговорка)</p>
<p>Чеченцы и ингуши исстари были прекрасными танцорами, но их горячие, темпераментные танцы страдали однообразием форм. Их заслуженно считали музыкальным народом, но музыка их была несколько монотонна, бедна в ладовом отношении, почти лишена подголосочной, полифонической расцветки. Круг национальных инструментов ограничивался в основном чондырком -- горской скрипкой, дечик-пандуром -- разновидностью горской балалайки да вездесущей на Кавказе зурной. Хоровое пение носило церковный или обрядовый характер, за исключением старинных походных песен абреков.</p>
<p>Вокруг территории Чечено-Ингушетии, особенно со стороны южных границ, вдоль склонов главного Кавказского хребта, живет много малых народностей: осетины, мохевцы, мтиулы, хевсуры, пшавы и др. Однако из-за усиленно разжигавшегося муллами, шейхами и кулачеством религиозно-националистического фанатизма между культурами этих народов в прошлом было мало взаимовлияния.</p>
<p>Если послушать в южной высокогорной Чечне пастушьи песни чеченцев-чабанов и затем, перевалив главный хребет, спуститься уже в Закавказье к хевсурам, мтиульцам и пшавам и познакомиться с их песенным фольклором, просто поражаешься различию культур, художественных форм и традиций на территории, измеряемой по прямой линии двумя-тремя десятками километров.</p>
<p>Элегическое одноголосное пение нагорно-чеченских кистов, мощные круговые здравицы мтиульцев, столь напоминающие торжественные хоры западных грузин, -- и мелодическая речитативость, сжатая повествовательность хевсурских песен, величавая эпичность пшавских легенд!</p>
<p>В эти высокогорные Шотайский, Шароаргунский, Саясановский районы Чечено-Ингушетии, на границе Восточной Грузии, два года тому назад впервые приехал из Грозного ансамбль национальных инструментов под руководством композитора Мепурнова.</p>
<p>Горцы с удивлением смотрели на множество инструментов и недоумевали, что будут делать эти 30 человек с дечик-пандурами, горскими скрипками и барабаном. Они никогда прежде не слышали, чтобы столько музыкантов играло одновременно.</p>
<p>Родная, знакомая горская песня загремела над аулом. Прорезая оглушительное тремоло пандуров, нарастала, крепла мелодия в напряженном звучании всего оркестра.</p>
<p>Когда песня кончилась, слушатели не знали, как реагировать, -- слишком велико было волнение. Некоторые вскакивали, кричали от радости, некоторые продолжали сидеть, как бы переживая в себе замолкшую песню. Когда же ансамбль заиграл танец, сначала сдержанный, затем постепенно разгоревшийся до вихревого темпа горских плясок, люди не выдержали, захлопали в такт ладошами, молодежь сорвалась с мест, и весь огромный аул заплясал, -- десятки, сотни людей закружились в лезгинке.</p>
<p>Старики недоумевали, вспоминая старую пословицу о том, что невыносимо слушать даже двух пандуристов, играющих сразу. Подошел благообразный старичок-мулла и пытался разглагольствовать, что это дело противное богу и природе. Молодежь засыпала Мепурнова вопросами и просьбами помочь организовать оркестр в ауле. Тут же произвели первый опыт. Горцы-музыканты при помощи Мепурнова настроили свои пандуры на общий лад, выбрали знакомую песню, начали вместе играть и, к своему величайшему изумлению, убедились, что дело выходит.</p>
<p>Лучших музыкантов Мепурнов брал с собой в Грозный, в музыкальную студию. Колхозное руководство всегда охотно шло на это, ставя условием, чтобы по возвращении домой уехавший на учебу музыкант организовал у себя такой же оркестр.</p>
<p>Так приехал в Грозный превосходный пандурист Султан Самбиев, отличный скрипач Джамалдин Абиев, а впоследствии, когда в оркестр были введены гармоники, и даровитый гармонист Димаев.</p>
<p>Оркестр и студия принимали большое участие в подготовке областных и краевых праздников, олимпиад, выдвигая талантливых народных музыкантов и танцоров. Так были «открыты» танцор Эльмирзы Ислиев из Алироя, Баша Алихаджиева из Центероя, принадлежащие к числу лучших людей молодого народного творчества Чечено-Ингушетии.</p>
<p>В 1935 году музыкальная студия в Грозном была реорганизована в музыкальный техникум Чечено-Ингушетии.</p>
<p>Многие горцы не захотели ограничивать свою учебу совершенствованием в игре на своих инструментах. Пришел в техникум из далекого высокогорного Шароя молодой колхозник-чабан Магомет Магомедов. «Никто в Шарое не играет на скрипке лучше меня, -- сказал он, -- но я хочу играть вот на чем!» -- и показал на фортепиано.</p>
<p>Сейчас мы встретили в классах техникума и пандуры, и фортепиано, и трубу, и зурну, и тромбон.</p>
<p>Большая работа ведется по реконструкции национальных инструментов. Известным московским мастером Подгорным сделаны для чечено-ингушского национального оркестра усовершенствованные горские скрипки и дечик-пандуры. Когда-то дечик-пандур имел всего четыре лада. Затем количество ладов было увеличено путем небольшого изменения формы и объема инструмента. Это не дало, однако, удовлетворительного результата. Теперь сконструированы новые дечик-пандуры, сохраняющие характерный тембр старинного инструмента, но обогащенные тремя новыми ладами, звучащие более ярко и сильно.</p>
<p>Реконструированная горская скрипка -- красивый инструмент с мощным, певучим звуком -- сохранила прежний строй чондырка (кварта и секунда вверх), но также получила значительно расширенный звуковой диапазон.</p>
<p>Сейчас в колхозах Чечено-Ингушетии создан уже ряд крепких оркестров и ансамблей. Национальные оркестры существуют и в далеких Шаройском, Шалинском, Староюртовском, Саясановском районах. Они возникают и растут там, где еще два-три года назад ни одному пандуристу не пришло бы в голову «подстроиться» к своему играющему соседу.</p>
<p>Не только в инструментальной музыке Чечено-Ингушетии произошли такие большие сдвиги. Они коснулись и хорового пения. Мы слышали ряд чеченских хоровых ансамблей и коллективов, где традиционные рамки чеченского хорового пения значительно раздвинуты и ясно видно влияние песенно-хоровой культуры соседних народностей.</p>
<p>На краевой олимпиаде рабочих и работников хлопкосовхозов и МТС 1936 года выступал очень интересный коллектив хлопкосовхоза Аксайской МТС. Прекрасные песни, исполненные им, отличались богатым тематическим и ладовым развитием. Интересен самый процесс исполнения. Певцы становятся в круг и начинают песню в один голос. Потом из круга выходит солист и закрывает одно ухо. Он перехватывает мелодию песни, остальные же в это время исполняют выдержанные нижние голоса, которые образуют кварты, квинты и октавы с заполнением их проходящими нотами. Солист как бы импровизирует, постепенно доходя до высокого, напряженного регистра. Затем уступает место другому солисту, который поет таким же образом. Особенно мастерски ансамбль спел «Песню девушек молодым горцам», где рассказывается о том, как белые окружили и заняли соседний аул, и девушки этого аула просят молодых горцев пойти на помощь. «Пусть никто не придет к своей милой, -- поется в песне,-- -- до тех пор, пока ни одного белого не останется в несчастном ауле».</p>
<p>Хоровая и сольно-вокальная культура проникает и на подмостки молодого чечено-ингушского театра. Нам удалось видеть последнюю премьеру этого театра -- музыкальную комедию «Женитьба Цаэби».</p>
<p>Легкий, веселый спектакль, построенный на комедийной речи, с использованием множества популярных народных шуточных песенок, танцев, поговорок, -- это первый и интересный опыт создания национального комедийно-музыкального спектакля, опыт, в котором есть уже много ценных и свежих находок. Например, условная, смеющаяся луна, сближающиеся на сцене, как бы в воображении ростовщика-купца Цаэби, балконы домов, -- Цаэби и его возлюбленной и т. д.</p>
<p>Театр, подкрепленный посылаемыми сейчас в Москву студийцами-актерами, рассчитывает в скором будущем взяться и за создание национальной оперы.</p>

</body>
</html>
