<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Самодеятельные театры, включайтесь в соцсоревнование</title>
<meta content="обобщенный" name="author"/>
<meta content="Самодеятельные театры, включайтесь в соцсоревнование" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Самодеятельные театры, включайтесь в соцсоревнование</p>
<p class="rubric">Смотры и олимпиады</p>

<p>Художественная самодеятельность активно готовится к празднованию XX годовщины Великой социалистической революции.</p>
<p>Лучшие драматические коллективы московских клубов -- коллектив завода «Компрессор» и коллектив центрального клуба «Красный деревообделочник» -- обратились ко всем драматическим кружкам СССР с призывом об организации социалистического соревнования на лучшую подготовку к XX годовщине.</p>
<p>В своем письме товарищи пишут:</p>
<p>«Скоро наша родина будет праздновать 20-летие Великой Пролетарской революции. Этот праздник -- итог огромных побед Страны социализма, руководимой партией Ленина -- Сталина.</p>
<p>С радостным чувством встретят всенародный праздник участники художественной самодеятельности. Они знают, что только победа в Октябре принесла расцвет народному творчеству в СССР.</p>
<p>Инициатива театра имени Вахтангова, вызвавшего на соревнование Государственный академический Малый театр, должна явиться примером и для всех самодеятельных драмколлективов. Самодеятельные кружки должны вступить в социалистическое соревнование на лучшую постановку к юбилею.</p>
<p>Мы, коллектив центрального клуба «Красный деревообделочник» и драмколлектив завода «Компрессор», уже заключили между собой договор. «Красный деревообделочник» готовит «Очную ставку», а драмколлектив завода «Компрессор» -- «Год девятнадцатый». Этими постановками мы встретим великий юбилей.</p>
<p>Заключив договор на соцсоревнование, коллективы завода «Компрессор» и клуба «Красный деревообделочник» обязуются:</p>
<p>«Вести с каждым участником коллектива углубленную работу над ролью. Бороться за реализм и большое идейное содержание постановок. Наши спектакли должны показать героику победоносной гражданской войны, непреклонную волю народов СССР уничтожить до конца всех классовых врагов: бандитов, шпионов, диверсантов и прочих агентов японо-немецкого фашизма».</p>
<p>Обращение этих кружков вызвало горячий отклик художественной самодеятельности Москвы. Кружковцы клуба МСК НКВД, отозвавшиеся первыми на обращение о соревновании, взяли на себя следующие обязательства:</p>
<p>«1. Пьесу Билль-Белоцерковского «Шторм», над которой коллектив в настоящее время работает, приготовить и сдать просмотровой комиссии обкома не позднее 1 ноября.</p>
<p>2. В дни октябрьских празднеств поставить пьесу не менее 5 раз и обслужить не менее 3 тысяч рабочих строителей.</p>
<p>3. Повести работу по вовлечению в коллектив новых членов и к 1 октября довести состав кружка до 25 человек.</p>
<p>4. За время подготовки спектакля, а также его постановок не допускать ни опозданий, ни прогулов.</p>
<p>5. Принимать активное участие в оформлении спектакля, изготовлении бутафории, реквизита и в постановке декораций».</p>
<p>Примеру московской художественной самодеятельности следуют многие коллективы по всей стране.</p>

</body>
</html>
