<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Шиллинг Е. Художницы Балхара</title>
<meta content="Е. Шиллинг" name="author"/>
<meta content="Художницы Балхара" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Шиллинг Е. Художницы Балхара</p>

<p>Известнейший в Дагестане крупный аул Балхар, расположенный в горах Акушинского района, -- единственный в своем роде центр женского художественного керамического производства: все женщины здесь заняты гончарством и росписью посуды.</p>
<p>Среди сомкнутых в одно целое каменных строений с плоскими крышами по аулу в разных местах разбросано до 30 куполообразных сооружений, напоминающих архитектуру дербентских мечетей -- это «чара», -- печи для обжига гончарных изделий.</p>
<p>По фольклорным источникам<sup><a href="#$f1">1</a></sup>, керамика Балхара глубоко связывается с чисто местной традицией, не уводит ни к каким дальним заимствованиям и обнаруживает следы своего давнего происхождения. Форма изделий вместе с их специальным бытовым назначением до мелочей отвечает особенностям кавказской горской действительности и типична именно для нагорного Дагестана.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> По балхарской керамике, как и по многим другим художественным промыслам Дагестана характерно полное отсутствие документальных и литературных данных. Более отдаленные параллели наводят на мысли о сходстве балхарских изделий с керамикой древних энейских крито-микенских культур.</p>
<p>Работа на ручном гончарном круге («жюлла») происходит обычно в летние месяцы. К августу в каждом доме скопляется груда необожженной и потому хрупкой посуды серых (до обжига) тонов, расписанной при помощи самодельной кисточки с глиняной рукояткой белыми и желтыми линиями. Полива в Балхаре не применяется. Заготовленная летом хозяйкой дома и ее дочерьми посуда в количестве от пятисот до тысячи штук зимой переносится в «чара» и там подвергается обжигу. Сбыт -- всецело в руках мужчин. Круглый год по всему Дагестану разъезжают балхарцы со своей посудой, навьюченной на спины лошадей и ишаков.</p>
<p>Орнамент балхарских изделий богат вариациями, сохраняющими при всем своем разнообразии единство стиля. Каждая мастерица вносит в разрисовку кувшина нечто свое собственное, индивидуальное, не нарушая, однако, общего прочно сложившегося канона, присущего искусству Балхара.</p>
<p>Обычно верхняя выпуклая половина посуды (лучшее место для композиции) ритмически делится и расчерчивается смелыми крупными и размашистыми мазками и линиями, образующими широкий пояс связанных друг с другом мотивов.</p>
<p>При преобладании в композиции кривых характерно отсутствие в ней строгой симметрии и использование элементов, в которых фигурируют прямые линии в чрезвычайно типичном для Балхара сочетании со спиральными завитками.</p>
<p>На крупных по размерам сосудах, имеющих широкое и высокое горло, орнамент выполняется и на горле, композиционно отделяясь от соседних участков сверху и снизу узенькими ленточными каймами. Нижняя половина выпуклости сосуда, а равным образом и самая верхняя его часть или край горла играют роль дополнительных и завершающих моментов в росписи. Разработка этих частей преимущественно состоит из чередования поясков, каемок и простых линий, идущих параллелями и концентрическими окружностями.</p>
<p>Мелкие сосуды украшаются проще, иногда только полосами, проведенными на разных интервалах.</p>
<p>Роспись тарелок сходна с росписью больших сосудов, но она, разумеется, подчинена задаче композиционного заполнения окружности. В центре тарелки делается какая-либо фигура -- диск, эллипс, четырехлепестковый цветок. Вокруг этого центрального пятна крестообразно, по двум мысленно пересекающимся под прямым углом осям строится орнамент тарелки со всеми характерными балхарскими мотивами.</p>
<p>Однажды вечером я собрал нескольких балхарских колхозниц, попросил нарисовать на бумаге образцы того орнамента, которым они расписывают посуду. Этот первый опыт сбора материалов по искусству Балхара оказался удачным. Мастерицы быстро овладели и новым для них материалом и новыми задачами.</p>
<p>Через несколько месяцев, когда лучшие балкарские гончарки приехали в качестве делегаток в Пятигорск на краевую выставку и привезли с собой экспонаты, я повторил с ними опыт рисования. На этот раз сеанс происходил в выставочном зале. Художницы, одетые в строгие национальные костюмы, внимательно склонились над листами бумаги. Спокойно и уверенно, изредка перекидываясь друг с другом короткими фразами, они импровизировали, вызывая одобрительные отзывы у окружающих их зрителей.</p>
<p>По тому, как балхарки справлялись с задачей, нельзя было не признать у них наличия большого художественного чутья и творческой инициативы. В выборе темы рисунка им была предоставлена полная свобода. И вот, видя перед собой плоскую поверхность бумаги, вместо столь привычных глиняных сосудов, художницы быстро приноровились к этому новому для них условию и дали прекрасные композиции на плоскости, вместе с тем разрешив не встречавшуюся им на практике задачу заполнения орнаментом прямоугольника (т. е. в данном случае листа бумаги).</p>
<p>Двадцатипятилетняя Патимат Ибрагимова заполнила свой первый лист сплошной сетью слитого в одно неразрывное целое орнамента, искусно скомпонованного из мотивов росписи сосуда, без всякой ориентации на симметрию.</p>
<p>Хадижат Мамаева (20 лет), наоборот, построила рисунок симметрично на основе расчленения листа пересекающимися линиями на четыре прямоугольных кадра с крупными рисунками внутри. Обе они дали еще несколько отвлеченных от керамики рисунков, а затем нарисовали серию тарелок и кувшинов. При разрешении этого второго задания художницы хорошо справились и с плоскостью и с уменьшением масштаба, соблюдя правильность пропорций.</p>
<p>Когда я предложил Патимат срисовать роспись ею же сделанной посуды, поставив на стол перед художницей кувшин, у нее получилась не копия, а новый и очень интересный вариант. Балхарки не знают штампа. Среди десятков орнаментированных кувшинов вы никогда не встретите двух одинаковых.</p>
<p>Керамика Балхара -- искусство женщины-горянки, искусство очень жизнеспособное и в своем роде неповторимое.</p>
<p>К празднику пятнадцатилетия Дагестанской АССР (в июне 1935 года) балхарские мастерицы подготовили и привезли в Махач-Калу наряду со своими традиционными изделиями вещи нового типа, сделанные ими под руководством скульптора-лезгина Аскара Сарыджа. Эти изделия, где нова лишь форма и функциональное назначение при нетронутости и подлинности балхарского орнамента, ценны, как первый опыт расширения «репертуара» балхарской керамики, приближения ее к потребностям более широкого спроса.</p>
<p>В наших условиях перед Балхаром могут развернуться большие творческие и производственные перспективы. Для этого, во-первых, должны быть разработаны во всем разнообразии новые типы изделий. Во-вторых, неплохо было бы ввести в Балхаре технику поливной керамики, проделав в этом направлении ряд проб. И наконец, в-третьих, необходимо дать мастерицам художественное руководство, развернуть их кругозор, поднять культурный уровень.</p>
<p>В текущем году по инициативе Орджоникидзевского промсовета в Балхаре впервые положено начало производственного объединения и кооперирования гончарок; однако одного этого мало. Балхар нуждается в непосредственной квалифицированной помощи художника.</p>

</body>
</html>
