<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Василенко В. Выставка украинского народного искусства</title>
<meta content="В. Василенко" name="author"/>
<meta content="Выставка украинского народного искусства" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Василенко В. Выставка украинского народного искусства</p>

<p>В народном искусстве все было отмечено печатью целесообразности, жизненной мудрости.</p>
<p>Народное искусство творилось многими сотнями художников народа. Поэтому его художественные приемы и техника отличаются такой выверенностью, четкостью и безукоризненным совершенством. Это результат коллективной творческой работы многих поколений, художественная традиция, собравшая в себе весь опыт прошлого.</p>
<p>Выставка украинского народного искусства показала множество самобытных дарований, мастерство которых отметило наше правительство, наградив их высоким и почетным званием мастеров народного искусства. Целый ряд имен: Ганны Собачко, Параски Власенко, Ганны Пилипенко, Наталии Вовк, Ивана Гончара и многих других, стал известен всему Советскому союзу.</p>
<p>Новое украинское искусство, взяв от прошлого лучшие традиционные приемы и технику, создает новые художественные формы, выходит в другие области, которых до революции оно не знало.</p>
<p>Одно из самых ярких мест выставки -- это ковровое искусство. Оно сосредоточено в ряде крупных художественных промыслов Украины. Ковроделием славятся Диканька, Дехтяри, Решетиловка, село Скопцы, Верхние Будищи.</p>
<p>Большинство украинских ковров не имеет ворса, -- такие гладкие безворсовые ковры называются «килимами». Кроме того, ткутся еще ковры «коцы», ворсовые. Их ворс настолько густ и высок, что узор получается очень расплывчатым и неопределенным в своих контурах.</p>
<p>Наибольшее распространение в украинской художественной промышленности имеют килимы.</p>
<p>Техника украинских килимов сильно отличается от техники ковров восточных, основанной на счетной нити.</p>
<p>Украинские килимы выполняются техникой несчетной нити. Этот процесс состоит из следующих моментов. Под натянутой основой помещают во всю длину ковра шаблон с наведенным на него контуром рисунка. Такой шаблон прикрепляется в нескольких местах нитями к самой основе для того, чтобы во время тканья рисунок не смещался. Затем ковровщица берет нужную ей в цветах шерсть и начинает, по местному выражению, «выбирать» рисунок. Она здесь не связывает основу узлами, как на Востоке, а переплетает нитями согласно контуру рисунка и очень легко прибивает деревянным молоточком, Нити ложатся в своих переплетениях очень свободно.</p>
<p>Все представленные на выставку ковры-килимы, или, как их часто называют, гобелены, отличаются сходными стилистическими чертами: узоры на них растительного или слегка геометризованного характера, обычно заключенные в кайму. Колористические гаммы самые различные, но наиболее типичны ковры с голубым, золотым, иногда черным фоном и орнаментацией, выполненной в сочетании ярких или несколько приглушенных тонов -- красного, желтого, зеленого, синего. Всегда преобладают светлые тона. Орнаментация крупная. Чередование различных орнаментальных узоров, располагающихся то рядами, один над другим, то более свободно, создает впечатление движения красочных пятен и самой композиции. Нередки ковры, где орнаменты-цветы даются не отдельно расположенными фигурами, а связываются мощными стеблями, которые расплескиваются в волнообразном движении по всей ковровой поверхности. Украшаются ковры разнообразными мотивами цветов, окруженных листьями, или букетами -- полевыми цветами, розами, виноградными гроздьями, мотивами тюльпанов.</p>
<p>Наиболее интересны ковры Диканьки. В них всего сильнее народные мотивы. В коврах Решетиловки и Дехтярей больше отзвуков городского искусства -- барокко и классицизма.</p>
<p>Однако все эти мотивы чрезвычайно сильно переработаны и изменены, превращены в оригинальные художественные образы.</p>
<p>От стиля барокко -- волнообразные стебли с расположенными вьющимися листьями, картуши (овальные круги), заключающие в себе часть композиции, наконец, мотивы многих узоров -- гранаты, тюльпаны. Нередки в старых коврах влияния итальянских и французских орнаментированных тканей, французской парчи XVIII века с характерными для нее мотивами цветов и птиц. Много в этих коврах и от стиля классицизма и ампира с их розами, гирляндами, букетами цветов в вазонах.</p>
<p>Выставлены также замечательные ковры-гобелены с тематическими изображениями. В прошлом Украина знала в коврах только орнаментальные рисунки. В новых гобеленах сделана попытка перейти к более широким изобразительным темам. Художественно ярки гобелены: «В. И. Ленин», «И. В. Сталин», «Пионеры», «Яблони». Их выткали ковровщицы Решетиловки и Дехтярей.</p>
<p>Для крашения ковров употребляют растительные краски.</p>
<p>Другая область народного творчества -- это крестьянская вышивка и ткачество. Вышивка является хранительницей древнейших художественных мотивов. Ее узоры украшают женские и мужские рубахи, рушники (полотенца), подзоры, простыни, покрывала и т. д. Игла в женских руках превращается в совершенное средство для достижения колористических эффектов. Каждый район Украины, каждый промысел имеет свои характерные стилистические черты, свои орнаменты и технические приемы, свое сочетание красок.</p>
<p>Особенно оригинальны вышивки на полтавских рушниках. Они выполнены двухсторонним, или так называемым декоративным, швом, где рисунок выглядит одинаково с обеих сторон. Узоры свободно заполняют поверхность рушника, подымаясь легкими волнообразными побегами цветочного орнамента. Шьют узоры красной нитью по белому полотну. Полтавские рушники оставляют впечатление богатой цветовой силы и в то же время орнаментальной легкости.</p>
<p>В Умани на Киевщине зашивают ниткой не весь цветок сплошь, а только контур его, внутреннее поле рисунка оставляя свободным -- белым. Это повышает игру цветовых пятен, придает легкость и воздушность узору.</p>
<p>В Днепропетровской области в селе Петриковке белые полотняные рушники украшают ажурной работой, мережкой, дающей сквозной узор. Так же часто соединение декоративного двухстороннего шва и занизывания. Занизывание -- это особый шов, когда поверхность зашивается не сплошь, а квадратиками, оставляя между ними белый фон.</p>
<p>Любопытны рушники Винницкой области, затканные гарусным шитьем, т. е. цветной шерстью. Их узоры очень красочны, декоративны и всегда имеют геометрический характер. В них нередки фигуры животных, птиц, даже людей, но всегда очень стилизованные.</p>
<p>В Кролевце, давнем центре ткачества, ткутся рушники с крупным геометрическим узором. Красочные сочетания очень мощны -- это красный узор на белом фоне; красный фон преобладает, в противоположность полтавским рушникам, в которых узор и фон распределены сравнительно равномерно. Нередко кролевецкая ткань обогащается введением синего, зеленого и желтого тонов, появившихся только после революции.</p>
<p>Славится своей вышивкой старинное село Клембовка Винницкой области. Здесь распространена своеобразная техника, «низь», заключающаяся в том, что шьют узор с левой, нижней стороны, захватывая полотно мелкими стежками, вследствие чего получается очень насыщенный красками узор. Он обычно располагается полосами -- «лыштвами» на рукавах и воротах рубах. Лыштва очень красиво сочетается с белым полотном, создавая декоративную игру пятен.</p>
<p>Дальше идет еще много других разнообразных и по технике и по художественному выполнению работ.</p>
<p>Своеобразны плахты, вытканные из овечьей шерсти. Геометрический орнамент в виде небольших квадратиков сплошь покрывает плахту. Краски очень декоративны и несколько суровы, благодаря их цветовой насыщенности.</p>
<p>Сейчас плахты уже не носят на селе, но применяют для декоративных целей, украшая подушки, портьеры, скатерти. Наиболее типичны плахты сел Зенькова, Сорочинец Харьковской области и Дехтярей в Черниговщине.</p>
<p>Плахты в своей расцветке и орнаментации несколько отличаются друг от друга. Так, в Сорочинцах ткут плахты с очень густым заполнением орнаментации, в сочетаниях красного, зеленого, синего и белого; в результате -- впечатление контрастов расцветки, декоративная насыщенность. Близка к сорочинской зеньковская плахта, часто украшаемая кистями из цветной шерсти. В решетиловских плахтах в квадратиках узора даны звездочки, усложняющие рисунок орнамента.</p>
<p>Оригинально искусство стенных росписей. Колхозницы расписывают внутри и снаружи свои хаты. Роспись производится по беленой мелом стене. Виноградные гроздья, легкие побеги цветов разбрасываются по поверхности стен и печей, блещут красивой игрой и подбором красок. Росписи колхозниц Параски Власенко, Ганны Собачко, Ганны Пилипенко и Татьяны Паты исполнены ритма, проникнуты ощущением живой природы. В их живописных приемах большое, сложившееся мастерство.</p>
<p>Для большинства росписей характерна некоторая симметричность в расположении стеблей и листьев с цветами; цветы и листья трактуются плоскостно, широкими цветовыми пятнами. Нередки в росписях хат комбинации растительных и геометрических мотивов. Сама роспись обычно украшает стены очень легко, оставляя много белого фона, в распределении красочных мотивов много равномерности и ритмической последовательности.</p>
<p>Расписывает мастер очень скоро, всегда на память, тут же выдумывая необходимые ему рисунки и подыскивая нужные сочетания красок. Узор каждый раз выглядит по-новому, и нельзя встретить два одинаковых узора.</p>
<p>Свои прекрасные узоры Параска Власенко и Ганна Собачко применяют не только на стенах. Вытканные по их рисункам ковры внесли много нового в обычный ковровый орнамент.</p>
<p>Интересна и украинская керамика. Она также красочна, разнообразна в своих формах. Красочность достигается широким использованием местных цветных глин и цветных полив, наносимых древней восточной техникой ангоба. Ангобом называется тонкий слой непрозрачного покрытия черепка. Ангоб наносится на сырой черепок до первого обжига. Наносят его посредством окунания или кистью.</p>
<p>Наиболее крупные центры керамического производства -- Опошня, славящаяся своей декоративной посудой, покрытой растительными узорами, и село Бубновка, где делают посуду, отличающуюся большой яркостью и силой окраски. В Бубновке это дело возродилось сравнительно недавно. Мастера-колхозники братья Аким и Яков Герасименко создали несколько сервизов глиняной посуды, показав в них всю широту и разнообразие орнаментаций и красок, характерных для старинной бубновской керамики. Новым было здесь создание таких типов посуды, с которыми раньше не было знакомо село.</p>
<p>В большом количестве делают в Опошне глиняную керамическую игрушку в виде небольших фигурок фантастических животных, причудливых птиц, расписанных красивыми геометрическими узорами.</p>
<p>Замечательны скульптуры из обожженной глины работы мастера Ивана Гончара, колхозника села Крыщенцы. Большинство их представляет злую и острую сатиру на старый, помещичий быт.</p>
<p>Украинское народное искусство расцветает пышным цветом на советской почве. Высокое мастерство, богатая фантазия, лаконичный и простой художественный язык, предельная выразительность образа определяют это молодое народное искусство Советской Украины. В этом залог его дальнейшего художественного развития.</p>

</body>
</html>
