<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Воронов В. Пушкин в искусстве трех сел</title>
<meta content="В. Воронов" name="author"/>
<meta content="Пушкин в искусстве трех сел" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Воронов В. Пушкин в искусстве трех сел</p>
<p class="epigraph">«Чудо! Не сякнет вода, выливаясь <br/>
из урны разбитой...»<br/>
А. С. Пушкин</p>

<p>Пушкинская поэзия, как известно, небогато отражена в изобразительном искусстве прошлого столетия. Музыка восприняла великого поэта несравненно богаче и глубже, нежели живопись. Книжный иллюстративный материал по Пушкину невелик и редко выходит за пределы ремесленной графики; такие работы, как гравюры на меди Галактионова, украшающие 2-е издание «Бахчисарайского фонтана» (1827 год), являются исключением. Как это ни странно, Пушкин не был широко популярен среди живописцев и графиков.</p>
<p>Тем более знаменательно, что сейчас, в столетнюю годовщину смерти поэта, в эпоху действительного приближения его произведений к широким массам, неумирающие творения находят постоянные и глубокие отклики в народном творчестве.</p>
<p>Впервые темы Пушкина засияли на палехских лаках. Иконописцы уходили тогда от старых, церковных изображений. Постепенно исчезали иконописная скованность, канонические приемы, отвлеченность изображений. Новая палехская живопись наполнялась светским содержанием. Возникли композиции, созданные на темы народных песен, былин, сказок, изображающие знакомые палехским художникам пейзажи и события.</p>
<p>Тогда же палехские живописцы обратились к лучезарному творчеству первого народного поэта. Шкатулки, покрытые черным лаком, мастера украсили мотивами из произведений Пушкина. Появились впервые драгоценные миниатюры, горевшие яркими и глубокими красками, -- изобразительный отблеск поэтического наследия гениального соотечественника.</p>
<p>Особенно полюбил новый Палех пушкинские сказки. Их ритм, нарядность, орнаментальная стройность и образная живописность привлекали мастеров. Все это было сродни сказочно-фантастической миниатюре бывших иконописцев. Много интересных композиций было выполнено палешанами и на мотивы пушкинских лирических стихотворений, поэм и песен.</p>
<p>Одним из первых мастеров, обратившихся к темам из Пушкина, был Д. Буторин. Его увлекла живописная и сказочная поэма «Руслан и Людмила». Особенно яркий материал для живописца содержало вступление к ней: «У лукоморья дуб зеленый». Буторин изобразил на таблетке папьемаше миниатюрный портрет А. С. Пушкина, сидящего под дубом, в окружении развернутых сказочных сцен, связанных орнаментальным ритмом и колоритом.</p>
<p>Дальше, И. Голиков написал тройку коней в вихрях клубящегося снега, изобразив в игре и переливах снежной вьюги играющих бесов.</p>
<p>Любопытно, что каждый мастер Палеха находит у Пушкина то, что наиболее близко его художественному темпераменту и вкусу: И. Голиков, любящий причудливые динамические формы, расплескивающий на поверхности черного лака замысловатые краски, всегда неожиданные и созвучные в своих сочетаниях, выбирает тему «Бесов», полную движения и фантастической природы. Он же пишет многоцветные, насыщенные динамикой композиции из «Руслана и Людмилы». Свою миниатюру из «Бориса Годунова» (выход Годунова к народу) он обращает в фейерверк орнаментальности, где глаз теряется в потоке тонов и форм. Вся композиция проникнута торжественностью и величием.</p>
<p>Своеобразно воплотил в живописных образах «Бахчисарайский фонтан» мастер И. Баканов. На черном лаковом фоне представлена сцена танцующих жен в гареме, возле фонтана. Под расшитым серебряными узорами голубым шатром восседает в киноварном халате хан Гирей. Он курит кальян и задумчиво взирает на вихрь плясок. Фон заполняет узорная архитектура с легкими минаретами, чередующимися с темноизумрудными кипарисами. Во всей гамме красок чувствуется сильное влияние персидских миниатюр, но они нашли здесь совершенно оригинальное выражение, явились лишь источником для самостоятельного творчества художника.</p>
<p>Нередко обращаются к Пушкину и другие палехские мастера: Дыдыкин, Солонин, Салабанов, Баженов. Их композиции -- миниатюры на темы: «Сказка о золотом петушке», «Руслан и Людмила», «Цыганы», «Борис Годунов», «Египетские ночи», «Домик в Коломне» и др. -- каждый раз дают новое истолкование и новое красочное выражение пушкинских, творений.</p>
<p>Пушкинские образы у палешан всегда даются в показе действия. В центре внимания находятся изображения человеческих фигур. Пейзаж является лишь сопровождающим декоративным фоном, на котором развертывается действие. Художник-палешанин -- всегда рассказчик. Ни одно слово, ни один эпитет поэта не остаются без внимания живописца. Все характерные детали описания подчеркнуты, обогащены, развернуты, и композиция кажется благодаря эффектам палехской техники сказочной, причудливой, неожиданной. Живописец нередко расписывает одежды персонажей тончайшим и затейливым узором, являющимся вершиной миниатюрного мастерства.</p>
<p>Ясный, твердый’ и орнаментальный рисунок, четко характеризующий изображение, черный лаковый фон, усиливающий игру локальных красочных пятен, и, наконец, динамичность развертываемого действия -- все это придает миниатюре художественную ясность и выразительность. Пушкинский сюжет легко читается у Палеха.</p>
<p>Применение золота в отделке одежд и окаймляющих узоров создает праздничную нарядность, настраивает на торжественный лад, придает вымыслу, сказке, фантазии особое художественное очарование.</p>
<p>Пушкинский мотив получает в тончайшей живописной миниатюре палешан драгоценную оправу.</p>
<p>Иначе восприняли Пушкина миниатюристы Мстеры -- второго гнезда нового искусства лаков. Живопись Мстеры по сравнению с Палехом более реалистична. В истолковании образов меньше сказочности, нарядности, торжественности, но всегда сильна струя романтизма, интимности, близости к природе. В основе мстерской миниатюры, наоборот, лежит изображение природы -- тщательно разработанный и выразительный пейзаж.</p>
<p>Рисунок мстерских персонажей менее экспрессивен и тверд, нежели у Палеха. Мягкий и плавный контур фигур часто слит с изображением растительного царства.</p>
<p>Фигурные персонажи повествования мстерские живописцы всегда помещают среди пейзажа, который колоритом и композиционно связывает и объединяет их. Очень ясно ощущаются пространство, даль и глубина; характерное применение голубых тонов еще усиливает воздушность и прозрачность этих таинственных мстерских пейзажей. И в то же время в своеобразной трактовке этого пейзажа проявляются элементы наивного реализма: тщательно выписаны грани орнаментально-кристаллизованных скал и утесов, так же тщательно выписана разнохарактерная легкая растительность, покрывающая горы, многоцветность облаков и лазури.</p>
<p>Мстерцы в противоположность палешанам пишут свои миниатюры на цветных фонах (голубых, золотистых, оранжевых) с детальной трактовкой древесных крон, обычно разбросанных среди пейзажа в плавных и мягких группировках. Волнистые абрисы деревьев придают свою особенную характерную орнаментальность мстерским миниатюрам.</p>
<p>У Палеха краски контрастны и локальны. Мстера работает в живописной манере, с большими колористическими нюансами. Ее палитра многоцветна. Живопись основана на богато развитых полутонах и переходах, на выявлении света в пейзаже и в отдельных изображаемых фигурах. Мстерцы употребляют своеобразный технический прием -- «работа в приплеску», который заключается в последовательном наложении прозрачных и легких красок, дающих в результате нежнейшие оттенки в колорите. Начала этой техники характерны для старой мстерской иконописи, менее связанной с традициями декоративно-плоскостного письма. Живописная миниатюра Мстеры приобрела при этих условиях характер ковровой мягкой узорности.</p>
<p>Пушкинские темы в связи с отмеченным характером живописи истолковываются иначе, чем у палешан. Показ действия, его развитие, последовательный рассказ менее занимает мстерца. Но зато он делает природу участницей изображаемого события. Характерно, что сама тема не сразу воспринимается зрителем; первое внимание привлекают переливы красок в пейзаже, орнаментальный ритм деревьев, скал, облаков, архитектуры. На фоне этой романтической природы, наполненной светом, размещены персонажи. Характеристика фигур рассматривается прежде всего, как живописные пятна в композиционно-красочном единстве.</p>
<p>Работа Н. П. Клыкова на тему «Дубровский», представленная для Парижской выставки, заключает в себе все черты, характерные для мстерского искусства. Лесной пейзаж выдержан в коричнево-золотистых «осенних» тонах. Деревья даны в наивно-тщательной трактовке. Мастер выбрал для своей живописи романтическую сцену освобождения Маши Троекуровой. Дубровский и его товарищи останавливают среди лесного пути нарядную карету. Живопись спокойна и нежна в своем колорите.</p>
<p>По-своему передал сказочные мотивы знаменитого «У лукоморья» мастер Котягин. Поэт изображен сидящим около дуба. Вокруг него живут известные персонажи сказки в выразительно-наивной трактовке. Основное в композиции, как и у Клыкова, -- богато развернутый пейзаж в спокойной колористической гамме изумрудных, голубоватых переливающихся красок.</p>
<p>Крупный мастер Мстеры А. Брягин любит более динамичные композиции. Хороши его «битвы» между Русланом и Фарлафом. Тонко и неясно исполнены дали пейзажа: светлоголубые, золотистые, придающие сцене воздушность и мягкость. Брягин употребляет золото, которое сверкает на щитах и латах. Он мастерски пишет шумные густолиственные кроны деревьев. Широтой и сказочностью веет от его композиций.</p>
<p>Федоскинские мастера, художники третьего очага русских лаков, продолжают традиции знаменитой «лукутинской» реалистической миниатюры. Если живопись Палеха и Мстеры условна, орнаментальна, ритмична и близка к песенному ладу, то в Федоскине мы встречаем глубоко усвоенную реалистическую манеру, воспитанную и культивированную на перенесении в миниатюру станковой живописи русских и иностранных художников, работавших в духе реалистического отображения действительности.</p>
<p>Федоскинцы лишены дара орнаментализма и декоративного мастерства. Они -- миниатюристы-копиисты. Но их выразительные живописные передачи произведений больших мастеров в лаковой миниатюре всегда полны самостоятельности в истолковании колорита, в повышении его цветности, в тонкой переработке живописных особенностей станкового мастера.</p>
<p>Чаще всего встречаются копии с картины К. Брюллова «Бахчисарайский фонтан», портреты-миниатюры А. С. Пушкина по картинам О. Кипренского и Б. Тропинина. Портреты поэта написаны тонко, выразительно, с характерным выявлением деталей. Можно пожалеть о том, что небольшое количество в наших музеях и галлереях картин на темы пушкинских произведений пока еще не дает федоскинским мастерам возможности широко работать в избранной ими области.</p>
<p>Творчество Пушкина, сложное и многогранное, разбудит еще много художественных образов в современном народном искусстве. Приближение созданий поэта к широким массам Союза извлечет из глубины народного сознания полнозвучное эхо, найдет тысячекратный отклик. Сейчас оно явилось источником творческого воображения новых советских мастеров, перенесших традиционное вековое мастерство из умершей иконописи в бытовые формы художественных лаков. Оригинально и ярко отразились давно знакомые образы и строки в миниатюрной живописи художников, рожденных и взлелеянных советской культурой. </p>

</body>
</html>
