<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Пикулев И. Нухинское искусство вышивки</title>
<meta content="И. Пикулев" name="author"/>
<meta content="Нухинское искусство вышивки" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 8" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Пикулев И. Нухинское искусство вышивки</p>

<p>Нуха издавна славилась искусством вышивки. Расшитые цветным шелком по черному бархату или красному сукну ковры, подушки, скатерти, покрывала и разнообразнейшие предметы домашнего обихода -- вот обычные изделия нухинских мастеров. Искусство вышивки, занесенное в Нуху в XVII веке, расцвело здесь пышным цветом.</p>
<p>По своему рисунку нухинские вышивки имеют некоторое сходство с богатой цветистой орнаментикой грузинских ковров, однако изделия нухинских мастеров глубоко оригинальны. Восточный орнамент нухинских изделий цветист и живописен. Причудливое движение линий узора, завитков и стеблей сочетается с солнечностью красок. Ковры работы таких мастеров, как Уста Ага-Бала, Шир Али-Хаджи, Агаба-Оглы, Касум-Оглы, -- это высокие произведения народного искусства, и слава о их красоте шла далеко за пределы Азербайджана. Ученики этих мастеров -- Риза Таги-Заде, Джабар-Али и Абас Али-Агаев (причем самому молодому из них 52 года) -- и сейчас создают высокохудожественные произведения.</p>
<p>В традиционные мотивы восточной орнаментики современные вышивальщики вносят новые замечательные темы. Старый мастер Джабар-Али вышил шелком замечательный портрет В. И. Ленина. Портрет этот приобретен музеем В. И. Ленина в Москве. Джабар-Али, несмотря на свои 72 года, продолжает работать в своей небольшой мастерской.</p>
<p> -- Искусство вышивки увлекательно, но далось оно мне нелегко, -- говорит Джабар. -- Пришлось с детства итти на выучку к мастеру. Пять лет проработал бесплатно. Таков был обычай, что дети бедняков с десятилетнего возраста шли к мастерам и обязаны были отработать пять лет, получая за это только один обед, стоимость которого равнялась пятачку, хлеба на две копейки и пендыра (местный сыр) на три копейки. Наиболее способным ученикам давали в виде поощрения стакан чаю.</p>
<p>А между тем каждый ученик уже через полгода выполнял самостоятельно отдельные работы. Таким образом, четыре с половиной года он работал бесплатно на мастеров. Мало того, обучение проходило под ударами палок: как только поднимешь от работы голову, так по ней и прогуляется палка хозяина, -- вспоминает Джабар Али-Заде.</p>
<p>Очень редким, особо талантливым ученикам некоторые мастера устанавливали плату. Так, например, Риза Таги-Заде через два года обучения стал получать 15 рублей в год. Дорого доставалось беднякам овладение техникой искусства вышивки. Но несмотря ни на что, -- они работали. Цветущими восточными орнаментами украшали бархат и сукно.</p>
<p>Широко расходились художественные изделия Нухи. Шли они в страны ближнего востока: Турцию, Иран, Афганистан; значительное количество нухинской вышивки раскупалось и в России.</p>
<p>Особенно ценились расшитые шелком изделия в Азербайджане. При выдаче девушек замуж мастерам-вышивальщикам заказывалось приданое, состоящее из ста различных предметов, начиная от лабадар-колляджа (расшитые безрукавки) и кончая коллуком (маленький вышитый кошелек для мелких монет). Стиль и композиция вышивки зависели от художественного чутья самих мастеров. Замечательные мотивы вышивки мастера-художники заимствовали также из чудесной орнаментики нухинского дворца, расписанного в начале XVIII века группой народных художников во главе со знаменитым Уста-Гамбар Карабахским.</p>
<p>За годы империалистической войны промысел художественной вышивки в Нухе пришел в упадок. В период гражданской войны вышивкой занималось незначительное количество мастеров.</p>
<p>Сейчас слава нухинской вышивки начинает возрождаться. Совсем недавно один из лучших мастеров, Риза Таги-Заде, преподаватель художественной вышивки в пионерском доме, взялся за организацию художественной мастерской при артели «Промкомбинат» имени Кирова.</p>
<p>Старых мастеров в Нухе в данное время насчитывается 12--15 человек. Еле-еле удалось Риза Таги-Заде уговорить перейти на работу в мастерскую артели Абас-Ага Агаева -- 57 лет, Мамед-Али -- 60 лет, Али-Абас Тагиева -- 60 лет и Салман Навруг-Оглы -- 51 года. Артель еще не сумела создать всех условий для развертывания этой интересной отрасли художественных промыслов. В мастерской, кроме четырех старых мастеров, работают два ученика -- девочка и мальчик.</p>
<p>В истории Нухи до сих пор еще не было случая, чтобы женщина занималась вышивкой. Это искусство считалось достоянием мужчин. Таков был обычай. Хотя жены бедняков работали вместе с мужьями, однако женщины выполняли только подсобную, но зато самую тяжелую работу -- варили и разматывали шелк. Вышивкой же занимался хозяин -- мужчина.</p>
<p>Сейчас привлечь женщин к этому интересному виду художественной работы -- важнейшая задача промысловой кооперации и Управления по делам искусств Азербайджанской ССР.</p>
<p>Техника вышивки такова, что можно быстро подготовить кадры вышивальщиков и вышивальщиц. Первоначальный замысел рисунка принадлежит художнику. Чаще всего художник и мастер сочетаются в одном лице.</p>
<p>Художник наносит на листе бумаги рисунок. Затем рисунок прокалывается иголкой правильными симметричными линиями и в таком виде накладывается на материю; после этого рисунок посыпают измельченным мелом, который, просачиваясь сквозь проколотые дыры, оставляет линии на материале и таким образом служит канвой для вышивальщика.</p>
<p>В дальнейшем художественное качество изделия целиком зависит от искусства вышивальщика, который металлическим крючком наносит с лицевой стороны вышивку по узору.</p>
<p>Восточный стиль вышивок в основном сохранился, но уже появляются новые мотивы. Например, Риза Таги-Заде, культурный мастер вышивки, овладевает новой тематикой. Наряду с цветными восточными орнаментами он вышивает сцены спортивных состязаний и т. д.</p>
<p>Красочность вышивок, изящество и тонкость рисунка -- особенность этого вида искусства. Художественная индивидуальность каждой работы нухинских вышивальщиков говорит о высокой технике старых мастеров. Вышивки нухинцев поражают своей богатейшей силой цвета и орнаментальной легкостью рисунка, отражая яркое, красочное народное творчество Азербайджана.</p>
<p>В настоящее время спрос на художественные изделия со стороны трудящихся резко повышается. Нухинская вышивка должна стать массовой продукцией. Необходимо организовать мастеров в творческий художественный коллектив, который смог бы подготовить молодые кадры. В Нухе -- все условия для развития замечательного художественного искусства вышивки. Здесь есть мастера, есть и местное шелковое сырье. Ощущается недостаток в бархате, которого местные торгующие организации не завозят; но этот недостаток устраним.</p>
<p>Промысловая кооперация по предложению нухинского уполномоченного Управления по делам искусств организовала цех художественной вышивки, но этим и ограничилась, предоставив остальное самотеку.</p>
<p>Высокое мастерство нухинских вышивальщиков, богатейшая, разнообразная орнаментика вышивок заслуживают серьезного внимания. Управлению по делам искусств Азербайджана следует серьезно помочь возрождающемуся народному творчеству нухинских вышивальщиков.</p>
<p>Не следует забывать о том, что если на овладение в совершенстве техникой вышивки требуется сравнительно небольшой срок -- два-три года, то на овладение мастерством рисунка нужен гораздо больший срок.</p>
<p>Для того чтобы стать мастером-художником, надо обучиться графическому искусству и обладать большим художественным чутьем и творческой фантазией.</p>
<p>Характерно, что у старых мастеров каждый рисунок ковра обогащается новыми художественными элементами, главным образом из области орнаментики.</p>
<p>Понятно, что такие рисунки, выполненные искусными мастерами, кажутся цветущими, живыми картинами.</p>
<p>Надо сказать, что мастер-художник, создавая рисунок, не просто импровизирует, а вкладывает в него все свои чувства, искренность и непосредственность. Оттого так ярки и самобытны произведения нухинских вышивальщиков.</p>
<p>Накопленный старыми мастерами вышивки многолетний опыт надо передать молодым кадрам, о подготовке которых должны подумать местные организации.</p>
<p>Искусству вышивки охотно будет обучаться молодежь, в особенности девушки, которые к этому занятию до сего времени не привлекались. Утверждение старых мастеров, о том, что этот вид искусства увлекателен, вполне обосновано. Цветные причудливые узоры полнокровной народной орнаментики приятно ласкают взор, а сама работа над вышивкой дает широкий простор для творческой фантазии.</p>
<p>Каждый мастер-художник может брать образцы и создавать новые композиции из чудесных росписей нухинского дворца, может черпать мотивы из прекрасных источников народного творчества, обогащая их своей творческой фантазией. Наконец, в процессе работы над рисунком и вышивкой можно создавать разнообразнейшие сочетания народных красок и узоров.</p>
<p>Все это, конечно, говорит за то, что надо шире привлекать молодежь к этому виду народного творчества и обеспечить передачу ей опыта старых мастеров.</p>
<p>Ни в одном из районов Азербайджанской ССР нет более благоприятных условий для развития художественного искусства вышивки, чем в Нухе.</p>

</body>
</html>
