<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>П. Привольнев. Раньше и теперь</title>
<meta content="П. Привольнев" name="author"/>
<meta content="Раньше и теперь" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">П. Привольнев. Раньше и теперь</p>
<p class="rubric">Из писем в редакцию</p>

<p>Наш драмкружок<sup><a href="#$f1">1</a></sup> работает пятый год. Но первые четыре года нам было трудно работать. Правление нашего колхоза до нынешнего года нам не помогало, не интересовалось нашей работой.</p>
<p class="footnote" id="$f1"><sup>1</sup> Колхоз «Правда» Моготовского сельсовета, Смоленского района, Западной области.</p>
<p>Не имея должных условий, мы и работали неправильно: без плана, без подготовки, без учебы. Бывало так, что работа кружка прерывалась.</p>
<p>В январе 1936 года побывал в Москве на конференции читателей журнала «Колхозный театр». По приезде я сделал доклад на общем собрании членов колхоза об итогах работы конференции. Колхозники одобрили работу конференции и постановили отчислить 1 тысячу рублей (кроме трудодней) на полное оборудование клуба.</p>
<p>С осени этого года наше положение еще более улучшилось. Клуб, который в прошлом сезоне нагревался дыханием народа, стал неузнаваем. Вокруг клуба посажены деревья. Крышу клуба покрыли железом и выкрасили. Внутри клуб также приведен в порядок. Сделаны печи. Правление колхоза отпустило 1 тысячу рублей на клубный инвентарь: вместо скамеек купили стулья и диваны. Оборудована сцена, делаются декорации, выписали из Москвы на 300 рублей париков, будем приобретать и шить костюмы.</p>
<p>Составили на весь сезон репертуарный план, в который вошли пьесы на разные темы: «Время вперед!» Катаева, «Чудесный сплав» Киршона, «Пройдоха» и несколько одноактных пьес.</p>
<p>Каждую пьесу мы будем ставить по нескольку раз и у себя и в других колхозах.</p>
<p>Пьесу «Время вперед!» Катаева мы готовили полтора месяца. Сначала работали за столом, читали по ролям (каждый исполнитель выписал себе роль), а потом перешли на сцену.</p>
<p>Репетировали сначала по частям: по сценам, потом по актам. Раньше было так: 3--5 репетиций, много 7 -- и пьеса готова. Теперь мы сделали 20 репетиций и 3 генеральных в костюмах.</p>
<p>В план работы кружка включили и учебные занятия по 2 дня в неделю. Учебу ведем по материалам журнала «Колхозный театр».</p>
<p>Работаем над вскрытием текста, учимся делить роль на «куски», работаем над мизансценированием, ведем теоретические и практические занятия по гриму.</p>
<p>Намечено у нас в плане устраивать совместные беседы с соседними кружками, чтобы обмениваться опытом. Наладили связь с Смоленским гортеатром. Дирекция театра обещает помогать нашему кружку: давать костюмы, парики, даже высылать на помощь режиссера.</p>
<p>Я, как руководитель кружка, тоже стараюсь повышать свою квалификацию и включился в заочное обучение руководителей кружков, организованное в этом году Всесоюзным домом народного творчества имени Н. К. Крупской. Плату за мое обучение взял на себя районо.</p>
<p>Вот как обстоит у нас дело теперь. Вспоминая прошлое время, прежние условия и «методы» работы, мы сами удивляемся, как мы могли работать в тех условиях, как наш кружок не развалился.</p>
<p>Но мы не забываем, что нам предстоит еще очень много работы. Нам нужно постоянно бороться за повышение художественного качества спектаклей, за культурное воспитание нас самих и зрителя-колхозника.</p>
<p>Нельзя забывать и о том, что если мы добились внимания и помощи от правления колхоза, то со стороны сельсовета и районных организаций мы еще не видим достаточной поддержки и руководства.</p>

</body>
</html>
