<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Нестьев И. Хор автобазы Совнаркома</title>
<meta content="И. Нестьев" name="author"/>
<meta content="Хор автобазы Совнаркома" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 4" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Нестьев И. Хор автобазы Совнаркома</p>

<p>Это -- один из старейших хоровых коллективов Москвы, непрерывно продолжающий свою учебу, свой рост -- с бессменным руководителем И. Н. Скворцовым.</p>
<p>Кружок организовался весной 1923 года из людей, не знавших основ музыкальной Культуры. Не хватало женских голосов -- женщин тогда еще не было на автотранспорте. Привлекли работниц Москвошвея, сиделок клиники, жен рабочих. Репертуар в первые годы состоял почти исключительно из старых революционных песен -- «Варшавянка», «Дубинушка». Пели исключительно по слуху.</p>
<p>Однажды в кружок пришел Александр Давиденко. Его беседа увлекла кружковцев, подняла активность и желание работать.</p>
<p>Хор стал выступать, организовывать массовое пение в клубах, гаражах и школах, во время демонстраций. Появились новые формы выступления -- литературный монтаж: на фоне песен чтец декламировал стихи на актуальные темы. Монтаж был механически склеен, отдавал синеблузным штампом, но в то время этого не замечали.</p>
<p>В своем увлечении горячей массовой работой хор забыл о систематической учебе, об овладении классикой, выработке высокой исполнительской техники.</p>
<p>Именно на эту сторону было обращено главное внимание кружка в последний период. Теперь это уже, собственно, не кружок, а объединенный хор Московского союза шоферов -- большой и квалифицированный коллектив. Его исполнение отличается сочностью и полнотой звучания, чистотой интонаций, тонкостью художественной отделки. В репертуаре его сейчас есть трудные хоры из опер Римского-Корсакова «Садко» и «Ночь перед Рождеством», свадебный хор из «Русалки» Даргомыжского, «Летняя песня» из «Вильгельма Телля» Россини. Поются и народные песни -- русские, белорусские, украинские. Поются хоры советских композиторов.</p>
<p>Хор с успехом выступал в Театре народного творчества и в Центральном автомобильном клубе.</p>
<p>Что же привлекает людей к хору, что заставляет их аккуратно, без пропусков посещать все занятия? Прежде всего, живая и интересная постановка учебы. Хор И. Н. Скворцова -- это маленький музыкальный университет. Работа кружка не ограничивается разучиванием и отделкой известного количества песен. Все поступающие в кружок проходят у преподавателя-специалиста постановку голоса, а люди с хорошими голосовыми данными обучаются сольному пению.</p>
<p>И. Н. Скворцов считает необходимым, чтобы каждый хорист умел разобрать свою партию за роялем.</p>
<p>На каждом занятии хора известная часть времени уделяется теории музыки и сольфеджио. Эти предметы проходятся на материале разучиваемых песен. Начиная разучивать какую-нибудь вещь, И. Н. Скворцов знакомит кружковцев с встречающимися в ней интервалами, тональностями, ритмическими фигурами, затем дает отдельные фразы, отрывки из песни для пения с листа и записи под диктовку. И только после этого он приступает к проработке вещи с исполнительской стороны.</p>
<p>В прошлом году хористы прослушали целый ряд лекций по истории русской музыки. Ознакомились с творчеством Глинки, композиторов «могучей кучки», Чайковского. Слушали романсы и арии в исполнении собственных солистов или приглашенных артистов. Слушали симфонические произведения в граммофонной записи. Коллективно ходили в Большой театр на «Князя Игоря», «Садко», «Евгения Онегина».</p>
<p>При кружке накопилась целая библиотека из книг о музыке, их с интересом читают.</p>
<p>Многие кружковцы посещают открытые занятия, организованные Центральным домом художественной самодеятельности, учатся у таких мастеров, как профессора Чесноков, Данилин. Были организованы встречи кружка с народным артистом РСФСР Авранеком, заслуженным деятелем искусства Головановым.</p>
<p>И. Н. Скворцов воспитал в своем хоре много хороших певцов. Неоднократно премирован прекрасный бас Караваев, поющий арию Кончака из «Князя Игоря», арию Руслана, арию Гремина из «Евгения Онегина». Совсем еще молодой Усманов поет арию Дубровского, арию Мизгиря из «Снегурочки». Караваев, Усманов и Тося Стеклова выезжали в Тулу для выступления на предприятиях автотранспорта и втроем дали целую концертную программу.</p>
<p>Немало людей, пройдя школу у И. Н. Скворцова, приняты в оперные театры или в профессиональные музыкальные учебные заведения. Бывший грузчик станции Москва-товарная тов. Серединский принят по конкурсу в хор Большого театра. Кружковка Андронова, жена шофера, принята в студию оперного театра имени Станиславского. Кузина поет сейчас в хоре Всесоюзного радиокомитета. Бывший шофер Росляков учится в музыкальном училище имени Гнесиных и поет одну из главных партий в оперном спектакле «Гюльнара».</p>
<p>Некоторые из старых кружковцев -- Караваев, Килигин, Стеклова, Климова -- теперь уже сами помогают своему руководителю в обучении начинающих.</p>

</body>
</html>
