<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<title>Бард А. Кружок велозавода</title>
<meta content="А. Бард" name="author"/>
<meta content="Кружок велозавода" name="title"/>
<meta content="1937" name="date"/>
<meta content="Народное творчество, 1937, № 2-3" name="source"/>
<link href="../corpus.css" rel="stylesheet"/>
</head>
<body>

<p class="H1">Бард А. Кружок велозавода</p>

<p class="verse">«От края до края, по горным вершинам,<br/>
Где вольный орел совершает полет,<br/>
О Сталине мудром, родном и любимом<br/>
Прекрасную песню слагает народ.</p>

<p>Эта песня родилась на Пензенском велозаводе. Ее написал заводской поэт тов. Илюшкин. Сейчас ее можно услышать во всех уголках страны.</p>
<p>Многотысячный коллектив пензенского завода богат не только высококвалифицированными мастерами производства, но и художественно одаренными людьми.</p>
<p>В Пензенском дворце культуры -- двенадцать постоянно действующих художественных коллективов (оперный, баянистов, эстрадный, драматический, джаз и т. д.), насчитывающих несколько сот участников.</p>
<p>Участники драмколлектива к каждой новой пьесе подходят, как к большому серьезному заданию. Чтение подсобных материалов, беседы со специалистами, изучение среды, составление подробных биографий образа обязательны в процессе подготовки спектакля. Так работал драмколлектив над пьесой Горького «На дне», над Бальзаком и Островским, над пьесами современных авторов. Работа в кружке дает хорошие результаты. Инструментальщик Дубов -- теперь студент Московского театрального института, как и машинистка Татьяна Буки, а тов. Карбашев помогает художественному руководителю коллектива работать с молодыми кружковцами и пробует свои силы в качестве режиссера одноактных комедий.</p>
<p>Трижды в шестидневку заполняется до отказа огромная рабочая комната хорового коллектива. Свыше ста участников собирается на репетиции, и почти всегда первыми приходят старики-басы товарищи Буки, Молаканов, Мологин. Неоднократно хоровой коллектив велозавода получал знамя первенства на краевых олимпиадах.</p>
<p>Хор, как и другие кружки, отчитывается не только показом своих творческих достижений, но и на заседаниях заводских общественных организаций, где самым подробным образом обсуждаются репертуар, качество исполнения и внутренняя жизнь коллектива.</p>

<p>Тем досаднее мелочи, которые сильно тормозят работу художественных кружков. Драмколлективу дают сцену только для генеральных репетиций (и, конечно, спектаклей). Руководство Дворца культуры не заботится о декорациях и обстановке пьес. Все это делается неаккуратно, несвоевременно, и поэтому часто мизансцена, установленная в комнате, на сцене оказывает непригодной: в IV акте «Доходного места» в сцене Кукушкиной и Полины лиц исполнительниц не было видно из зала. Из-за непроверенной вовремя декорации и обстановки три четверти зрителей иногда не видят происходящего на сцене.</p>
<p>Драмколлектив длительно и серьезно готовится к постановкам. Но из-за этого незанятые в пьесы кружковцы надолго выключаются из работы. Они охотно занялись бы художественным чтением, но почему-то никто не догадывается организовать кружок чтецов.</p>
<p>В хоровой коллектив все время вливаются новички. Руководитель хора тов. Иваницкий предлагает выделить наиболее подготовленных в ведущую концертную группу, а в программу работы с новичками включить не только изучение репертуара, но и постановку голоса, дыхания и пр. Но это правильное предложение до сих пор не осуществлено.</p>
<p>Вокалисты-солисты, певшие ответственные партии в «Запорожце», «Русалке» и «Евгении Онегине», упорно ликвидируют свою музыкальную неграмотность, но им важно овладеть и актерским мастерством. В вокальном же коллективе не ведут серьезной работы в этом направлении.</p>
<p>Невнимательное отношение к костюмам сильно отражается на качестве спектаклей. В «Запорожце» турецкий султан был живописно задрапирован в римскую тогу, а в «Русалке» на свадебном пиру у князя слуги были одеты в современные брюки и ботинки.</p>
<p>Почти в каждом художественном коллективе Дворца культуры ведется учеба. Но программы обучения кружков не согласованы, и поэтому при совместных выступлениях дает себя знать различный уровень сценической культуры. Отдельные элементы учебы должны одинаково осваиваться целым рядом смежных кружков. Так например, движение должны изучать не только балетный кружок, но и драматический, и хор, и группа солистов. Дикция также должна быть обязательным предметом не только в драмколлективе, но и в хоровом и у солистов. Наконец, музыкальная грамота должна преподаваться во всех коллективах, которым приходится соприкасаться с музыкой.</p>


</body>
</html>
