<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Маяковский В. В." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1893" name="birthday"></meta>
<meta content="Клоп" name="title"></meta>
<meta content="1928-1929" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Россия/СССР: 1920-е|ирреальный мир" name="chronotop"></meta>
<meta content="индивидуально-авторский" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="http://ilibrary.ru/text/2143/index.html" name="source"></meta>
<meta content="В. В. Маяковский. Полное собрание сочинений. В 13-ти тт. Т. 11. М.: Гослитиздат, 1958" name="publication"></meta>
<meta content="1958" name="publ_year"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>













































































































<p class="H2">Работают</p>

<p>Присыпкин -- Пьер Скрипкин -- бывший рабочий, бывший партиец, ныне жених.</p>
<p>Зоя Березкина -- работница.</p>
<p>Эльзевира Давидовна Ренесанс -- невеста, маникюрша, кассирша парикмахерской.</p>
<p>Розалия Павловна Ренесанс -- мать-парикмахерша.</p>
<p>Давид Осипович Ренесанс -- отец-парикмахер.</p>
<p>Олег Баян -- самородок, из домовладельцев.</p>
<p>Милиционер.</p>
<p>Профессор.</p>
<p>Директор зоосада.</p>
<p>Брандмейстер.</p>
<p>Пожарные.</p>
<p>Ша&#769;фер.</p>
<p>Репортер.</p>
<p>Рабочие аудитории.</p>
<p>Председатель горсовета.</p>
<p>Оратор.</p>
<p>Вузовцы.</p>
<p>Распорядитель празднества.</p>
<p>Президиум горсовета, охотники, дети, старики.</p>


<p class="H2">I</p>

<p><span class="note">Центр -- вертящаяся дверища универмага, бока остекленные, затоваренные витрины. Входят пустые, выходят с пакетами. По всему театру расхаживают частники-лотошники.</span></p>
<speach role="Пуговичный разносчик" sex="муж">Из-за пуговицы не стоит жениться, из-за пуговицы не стоит разводиться! Нажатие большого и указательного пальца, и брюки с граждан никогда не свалятся.</speach>
<p>	Голландские,</p>
<p>	механические,</p>
<p>	самопришивающиеся пуговицы,</p>
<p>	6 штук 20 копеек...</p>
<p>	Пожалте, мусью!</p>
<speach role="Разносчик кукол" sex="муж">Танцующие люди</speach>
<p>	из балетных студий.</p>
<p>	Лучшая игрушка</p>
<p>	в саду и дома,</p>
<p>	танцует по указанию</p>
<p>	самого наркома!</p>
<speach role="Разносчица яблок" sex="жен">Ананасов!</speach>
<p>	нету...</p>
<p>	Бананов!</p>
<p>	нету...</p>
<p>	Антоновские яблочки 4 штуки 15 копеек.</p>
<p>	Прикажите, гражданочка!</p>
<speach role="Разносчик точильных камней" sex="муж">Германский</speach>
<p>	небьющийся</p>
<p>	точильный брусок,</p>
<p>	30</p>
<p>	копеек</p>
<p>	любой</p>
<p>	кусок.</p>
<p>	Точит</p>
<p>	в любом</p>
<p>	направлении</p>
<p>	и вкусе</p>
<p>	бритвы,</p>
<p>	ножи</p>
<p>	и языки для дискуссий!</p>
<p>	Пожалте, граждане!</p>
<speach role="Разносчик абажуров" sex="муж">Абажуры</speach>
<p>	любой</p>
<p>	расцветки и масти.</p>
<p>	Голубые для уюта,</p>
<p>	красные для сладострастий.</p>
<p>	Устраивайтесь, товарищи!</p>
<speach role="Продавец шаров" sex="муж">Шары-колбаски.</speach>
<p>	Летай без опаски.</p>
<p>	Такой бы</p>
<p>	шар</p>
<p>	генералу Нобиле, --</p>
<p>	они бы на полюсе</p>
<p>	дольше по&#769;были.</p>
<p>	Берите, граждане...</p>
<speach role="Разносчик селедок" sex="муж">А вот</speach>
<p>	лучшие</p>
<p>	республиканские селедки,</p>
<p>	незаменимы</p>
<p>	к блинам и водке!</p>
<speach role="Разносчица галантереи" sex="жен">Бюстга&#769;льтеры на меху,</speach>
<p>	бюстга&#769;льтеры на меху!</p>
<speach role="Продавец клея" sex="муж">У нас</speach>
<p>	и за границей,</p>
<p>	а также повсюду</p>
<p>	граждане</p>
<p>	выбрасывают</p>
<p>	битую посуду.</p>
<p>	Знаменитый</p>
<p>	Экцельзиор,</p>
<p>	клей-порошок,</p>
<p>	клеит</p>
<p>	и Венеру</p>
<p>	и ночной горшок.</p>
<p>	Угодно, сударыня?</p>
<speach role="Разносчица духов" sex="жен">Духи Ко&#769;ти</speach>
<p>	на золотники!</p>
<p>	Духи Ко&#769;ти</p>
<p>	на золотники!</p>
<speach role="Продавец книг" sex="муж">Что делает жена, когда мужа нету дома, 105 веселых анекдотов бывшего графа Льва Николаевича Толстого вместо рубля двадцати -- пятнадцать копеек.</speach>
<speach role="Разносчица галантереи" sex="жен">Бюстгальтеры на меху,</speach>
<p>	бюстгальтеры на меху!</p>
<p><span class="note">Входят Присыпкин, Розалия Павловна, Баян.</span></p>
<speach role="Разносчица" sex="жен">Бюстгальтеры...</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(восторженно)</span>Какие аристократические чепчики!</speach>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша">Какие же это чепчики, это же...</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Что ж я без глаз, что ли? А ежели у нас двойня родится? Это вот на Дороти, а это на Лилиан... Я их уже решил назвать аристократическо-кинематографически... так и будут гулять вместе. Во! Дом у меня должен быть полной чашей. Захватите, Розалия Павловна!</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок"><span class="note">(подхихикивая)</span>Захватите, захватите, Розалия Павловна! Разве у них пошлость в голове? Оне молодой класс, оне всё по-своему понимают. Оне к вам древнее, незапятнанное пролетарское происхождение и профсоюзный билет в дом вносят, а вы рубли жалеете! Дом у них должен быть полной чашей.</speach>
<p><span class="note">Розалия Павловна, вздохнув, покупает.</span></p>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Я донесу... они легонькие... не извольте беспокоиться... за те же деньги...</speach>
<speach role="Разносчик игрушек" sex="муж">Танцующие люди из балетных студий...</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Мои будущие потомственные дети должны воспитываться в изящном духе. Во! Захватите, Розалия Павловна!</speach>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша">Товарищ Присыпкин...</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Не называйте меня товарищем, гражданка, вы еще с пролетариатом не породнились.</speach>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша">Будущий товарищ, гражданин Присыпкин, ведь за эти деньги пятнадцать человек бороды побреют, не считая мелочей -- усов и прочего. Лучше пива к свадьбе лишнюю дюжину. А?</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(строго)</span>Розалия Павловна! У меня дом...</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">У него дом должен быть полной чашей. И танцы и пиво у него должны бить фонтаном, как из рога изобилия.</speach>
<p><span class="note">Розалия Павловна покупает.</span></p>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок"><span class="note">(схватывая сверточки)</span>Не извольте беспокоиться, за те же деньги.</speach>
<speach role="Разносчик пуговиц" sex="муж">Из-за пуговицы не стоит жениться!</speach>
<p>	Из-за пуговицы не стоит разводиться!</p>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">В нашей красной семье не должно быть никакого мещанского быта и брючных неприятностей. Во! Захватите, Розалия Павловна!</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Пока у вас нет профсоюзного билета, не раздражайте его, Розалия Павловна. Он -- победивший класс, и он сметает всё на своем пути, как лава, и брюки у товарища Скрипкина должны быть полной чашей.</speach>
<p><span class="note">Розалия Павловна покупает со вздохом.</span></p>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Извольте, я донесу за те же самые...</speach>
<speach role="Продавец сельдей" sex="муж">Лучшие республиканские селедки!</speach>
<p>	Незаменимы</p>
<p>	при всякой водке!</p>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша"><span class="note">(отстраняя всех, громко и повеселевши)</span>Селедка -- это -- да! Это вы будете иметь для свадьбы вещь. Это я да&#769; захвачу! Пройдите, мосье мужчины! Сколько стоит эта килька?</speach>
<speach role="Разносчик" sex="муж">Эта лососина стоит 2.60 кило.</speach>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша">2.60 за этого шпрота-переростка?</speach>
<speach role="Продавец" sex="муж">Что вы, мадам, всего 2.60 за этого кандидата в осетрины!</speach>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша">2.60 за эти маринованные корсетные кости? Вы слышали, товарищ Скрипкин? Так вы были правы, когда вы убили царя и прогнали господина Рябушинского! Ой, эти бандиты! Я найду мои гражданские права и мои селедки в государственной советской общественной кооперации!</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Подождем здесь, товарищ Скрипкин. Зачем вам сливаться с этой мелкобуржуазной стихией и покупать сельдей в таком дискуссионном порядке? За ваши 15 рублей и бутылку водки я вам организую свадьбочку на-ять.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Товарищ Баян, я против этого мещанского быту -- канареек и прочего... Я человек с крупными запросами... Я -- зеркальным шкафом интересуюсь...</speach>
<p><span class="note">Зоя Березкина почти натыкается на говорящих, удивленно отступает, прислушиваясь.</span></p>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Когда ваш свадебный кортэж...</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Что вы болтаете? Какой картёж?</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Кортэж, я говорю. Так, товарищ Скрипкин, называется на красивых иностранных языках всякая, и особенно такая, свадебная торжественная поездка.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">А! Ну-ну-ну!</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Так вот, когда кортэж подъедет, я вам спою эпиталаму Гименея.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Чего ты болтаешь? Какие еще такие Гималаи?</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Не Гималаи, а эпиталаму о боге Гименее. Это такой бог любви был у греков, да не у этих желтых, озверевших соглашателей Венизелосов, а у древних, республиканских.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Товарищ Баян, я за свои деньги требую, чтобы была красная свадьба и никаких богов! Поня&#769;л?</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Да что вы, товарищ Скрипкин, не то что понял, а силой, согласно Плеханову, дозволенного марксистам воображения я как бы сквозь призму вижу ваше классовое, возвышенное, изящное и упоительное торжество!.. Невеста вылазит из кареты -- красная невеста... вся красная, -- упарилась, значит; ее выводит красный посаженный отец, бухгалтер Ерыкалов, -- он как раз мужчина тучный, красный, апоплексический, -- вводят это вас красные шафера, весь стол в красной ветчине и бутылки с красными головками.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(сочувственно)</span>Во! Во!</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Красные гости кричат «горько, горько», и тут красная (уже супруга) протягивает вам красные-красные губки...</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница"><span class="note">(растерянно хватает за рукава обоих. Оба снимают ее руки, сбивая щелчком пыль)</span>Ваня! Про что он? Чего болтает эта каракатица в галстуке? Какая свадьба? Чья свадьба?</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Красное трудовое бракосочетание Эльзевиры Давидовны Ренесанс и...</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Я, Зоя Ванна, я люблю другую.</speach>
<p>	Она изячней и стройней,</p>
<p>	и стягивает грудь тугую</p>
<p>	жакет изысканный у ней.</p>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Ваня! А я? Что ж это значит: поматросил и бросил?</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(вытягивая отстраняющую руку)</span>Мы разошлись, как в море</speach>
<p>	корабли...</p>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша"><span class="note">(вырывается из магазина, неся сельди над головой)</span>Киты! Дельфины! (Торговцу сельдями.) А ну, покажи, а ну, сравни твою улитку! <span class="note">(Сравнивает; сельдь лотошника больше; всплескивает руками.)</span>На хвост больше?! За что боролись, а, гражданин Скрипкин? За что мы убили государя императора и прогнали господина Рябушинского, а? В могилу меня вкопает советская ваша власть... На хвост, на целый хвост больше!..</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Уважаемая Розалия Павловна, сравните с другого конца, -- она ж и больше только на головку, а зачем вам головка, -- она ж несъедобная, отрезать и выбросить.</speach>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша">Вы слышали, что он сказал? Головку отрезать. Это вам головку отрезать, гражданин Баян, ничего не убавится и ничего не сто&#769;ит, а ей отрезать головку стоит десять копеек на киле&#769;. Ну! Домой! Мне очень нужен профессиональный союзный билет в доме, но дочка на доходном предприятии -- это тоже вам не бык на палочке.</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Жить хотели, работать хотели... Значит, всё...</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Гражданка! Наша любовь ликвидирована. Не мешайте свободному гражданскому чувству, а то я милицию позову.</speach>
<p><span class="note">Зоя, плачущая, вцепилась в рукав. Присыпкин вырывается. Розалия Павловна становится между ним и Зоей, роняя покупки.</span></p>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша">Чего надо этой лахудре? Чего вы цепляетесь за моего зятя?</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Он мой!</speach>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша">А!.. Она-таки с дитём! Я ей заплачу&#769; алименты, но я ей разобью морду!</speach>
<speach role="Милиционер" sex="муж">Гражда&#769;не, прекратите эту безобразную сцену!</speach>


<p class="H2">II</p>

<p><span class="note">Молодняцкое общежитие. Изобретатель сопит и чертит. Парень валяется; на краю кровати девушка. Очкастый ушел головой в книгу. Когда раскрываются двери, виден коридор с дверями и лампочки.</span></p>
<speach role="Босой парень" sex="муж"><span class="note">(орет)</span>Где сапоги? Опять сапоги сперли. Что ж мне их на ночь в камеру хранения ручного и ножного багажа на Курский вокзал относить, что ли?</speach>
<speach role="Уборщик" sex="муж">Это в них Присыпкин к своей верблюди&#769;хе на свидание затопал. Надевал -- ругался. В последний раз, говорит. А вечером, говорит, явлюсь в обновленном виде, более соответствующем моему новому социальному положению.</speach>
<speach role="Босой" sex="муж">Сволочь!</speach>
<speach role="Молодой рабочий" sex="муж"><span class="note">(убирает)</span>И сор-то после него стал какой-то благородный, деликатный. Раньше <distinct form="што">что</distinct>? Бутыль с-под пива да хвост воблы, а теперь баночки Тэжэ да ленточки разрадуженные.</speach>
<speach role="Девушка" sex="жен">Брось трепаться, парень галстук купил, так его уже Макдональдом ругаете.</speach>
<speach role="Парень" sex="муж">Макдональд и есть! Не в галстуке дело, а в том, что не галстук к нему, а он к галстуку привязан. Даже не думает -- головой пошевелить боится.</speach>
<speach role="Уборщик" sex="муж">Лаком дырки покрывает; заторопился, дыру на чулке видать, так он ногу на ходу чернильным карандашом подмазывал.</speach>
<speach role="Парень" sex="муж">Она у него и без карандаша черная.</speach>
<speach role="Изобретатель" sex="муж">Может быть, не на том месте черная. Надо бы ему носки переодеть.</speach>
<speach role="Уборщик" sex="муж">Сразу нашелся -- изобретатель. Патент заявляй. Смотри, чтоб идею не сперли. <span class="note">(Рванул тряпкой по столику, скидывает коробку, -- разваливаются веером карточки. Нагибается собрать, подносит к свету, заливается хохотом, еле созывая рукой товарищей.)</span></speach>
<speach role="Все"><span class="note">(перечитывают, повторяют)</span>Пьер Скрипкин. Пьер Скрипкин!</speach>
<speach role="Изобретатель" sex="муж">Это он себе фамилию изобрел. Присыпкин. Ну, что это такое Присыпкин? На что Присыпкин? Куда Присыпкин? Кому Присыпкин? А Пьер Скрипкин -- это уже не фамилия, а романс!</speach>
<speach role="Девушка" sex="жен"><span class="note">(мечтательно)</span>А ведь верно: Пьер Скрипкин -- это очень изящно и замечательно. Вы тут гогочете, а он, может, культурную революцию на дому проделывает.</speach>
<speach role="Парень" sex="муж">Мордой он уже и Пушкина превзошел. Висят баки, как хвост у собаки, даже не моет -- растрепать боится.</speach>
<speach role="Девушка" sex="жен">У Гарри Пиля тоже эта культура по всей щеке пущена.</speach>
<speach role="Изобретатель" sex="муж">Это его учитель по волосатой части развивает.</speach>
<speach role="Парень" sex="муж">И на чем только у этого учителя волоса держатся: головы никакой, а курчавости сколько угодно. От сырости, что ли, такие заводятся?</speach>
<speach role="Парень с книгой" sex="муж"><distinct form="Н-е-ет">нет</distinct>. Он -- писатель. Чего писал -- не знаю, а только знаю, что знаменитый! «Вечорка» про него три раза писала: стихи, говорит, Апухтина за свои продал, а тот как обиделся, опровержение написал. Дураки, говорит, вы, неверно всё, -- это я у Надсона списал. Кто из них прав -- не знаю. Печатать его больше не печатают, а знаменитый он теперь очень -- молодежь обучает. Кого стихам, кого пению, кого танцам, кого так... деньги занимать.</speach>
<speach role="Парень с метлой" sex="муж">Не рабочее это дело -- мозоль лаком нагонять.</speach>
<p><span class="note">Слесарь, засаленный, входит посредине фразы, моет руки, оборачивается.</span></p>
<speach role="Слесарь" sex="муж">До рабочего у него никакого касательства, расчет сегодня брал, женится на девице, парикмахеровой дочке -- она же кассирша, она же маникюрша. Когти ему теперь стричь будет мадмуазель Эльзевира Ренесанс.</speach>
<speach role="Изобретатель" sex="муж">Эльзевир -- шрифт такой есть.</speach>
<speach role="Слесарь" sex="муж">Насчет шрифто&#769;в не знаю, а корпус у нее -- это верно. Карточку бухгалтеру для скорости расчетов показывал.</speach>
<p>	Ну и милка, ну и чудо, --</p>
<p>	одни груди по два пуда.</p>
<speach role="Босой" sex="муж">Устроился!</speach>
<speach role="Девушка" sex="жен">Ага! Завидки берут?</speach>
<speach role="Босой" sex="муж">А что ж, я тоже, когда техноруком стану да ежедневные сапоги заведу, я тоже себе лучшую квартиренку пообнюхаю.</speach>
<speach role="Слесарь" sex="муж">Я тебе вот что советую: ты занавесочки себе заведи. Раскрыл занавесочку -- на улицу посмотрел. Закрыл занавесочку -- взятку тяпнул. Это только работать одному скучно, а курицу есть одному веселее. Правильно? Из окопов такие тоже устраиваться бегали, только мы их шлепали. Ну что ж -- пошел!</speach>
<speach role="Босой" sex="муж">И пойду и пойду. А ты что из себя Карла Либкнехта корчишь? Тебя из окна с цветочками помани, тоже небось припустишься... Герой!</speach>
<speach role="Слесарь" sex="муж">Никуда не уйду. Ты думаешь, мне эта рвань и вонь нравится? Нет. Нас, видите ли, много. На всех на нас нэповских дочек не наготовишься. Настроим домов и двинем сразу... Сразу все. Но мы из этой окопной дыры с белыми флагами не вылезем.</speach>
<speach role="Босой" sex="муж">Зарядил -- окопы. Теперь не девятнадцатый год. Людя&#769;м для себя жить хочется.</speach>
<speach role="Слесарь" sex="муж">А что -- не окопы?</speach>
<speach role="Босой" sex="муж">Врешь!</speach>
<speach role="Слесарь" sex="муж">Вшей сколько хошь.</speach>
<speach role="Босой" sex="муж">Врешь!</speach>
<speach role="Слесарь" sex="муж">А стреляют бесшумным порохом.</speach>
<speach role="Босой" sex="муж">Врешь!</speach>
<speach role="Слесарь" sex="муж">Вот уже Присыпкина из глазной двухстволки подстрелили.</speach>
<p><span class="note">Входит Присыпкин в лакированных туфлях, в вытянутой руке несет за шнурки стоптанные башмаки, кидает Босому. Баян с покупками. Заслоняет от Скрипкина откалывающего слесаря.</span></p>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Вы, товарищ Скрипкин, внимания на эти грубые танцы не обращайте, оне вам нарождающийся тонкий вкус испортят.</speach>
<p><span class="note">Ребята общежития отворачиваются.</span></p>
<speach role="Слесарь" sex="муж">Брось кланяться! Набалдашник расколотишь.</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Я понимаю вас, товарищ Скрипкин: трудно, невозможно, при вашей нежной душе, в ихнем грубом обществе. Еще один урок оставьте ваше терпение не лопнутым. Ответственнейший шаг в жизни -- первый фокстрот после бракосочетания. На всю жизнь должен впечатление оставить. Ну-с, пройдитесь с воображаемой дамой. Чего вы стучите, как на первомайском параде?</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Товарищ Баян, башмаки сниму: во-первых, жмут, во-вторых, стаптываются.</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Вот, вот! Так, так, тихим шагом, как будто в лунную ночь в мечтах и меланхолии из пивной возвращаетесь. Так, так! Да не шевелите вы нижним бюстом, вы же не вагонетку, а мадмуазель везете. Так, так! Где рука? Низко рука!</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(скользит на воображаемом плече)</span>Не держится она у меня на воздухе.</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">А вы, товарищ Присыпкин, легкой разведкой лифчик обнаружьте и, как будто для отдохновения, большим пальчиком упритесь, и даме сочувствие приятно, и вам облегчение -- о другой руке подумать можете. Чего плечьми затрясли? Это уже не фокстрот, это вы уже шиммское «па» продемонстрировать изволили.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Нет. Это я так... на ходу почесался.</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Да разве ж так можно, товарищ Присыпкин! Если с вами в вашем танцевальном вдохновении такой казус случится, вы закати&#769;те глаза, как будто даму ревнуете, отступи&#769;те по-испански к стене, быстро потритесь о какую-нибудь скульптуру (в фешенебельном обществе, где вы будете вращаться, так этих скульптур и ваз разных всегда до черта наворочено). Потритесь, передернитесь, сверкните глазами и скажите: «Я вас поня&#769;л, <distinct form="коварррная">коварная</distinct>, вы мной играете... но...» и опять пусти&#769;тесь в танец, как бы постепенно охлаждаясь и успокаиваясь.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Вот так?</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Браво! Хорошо! Талант у вас, товарищ Присыпкин! Вам в условиях буржуазного окружения и построения социализма в одной стране -- вам развернуться негде. Разве наш Средний Козий переулок для вас достойное поприще? Вам мировая революция нужна, вам выход в Европу требуется, вам только Чемберленов и Пуанкаро&#769;в сломить, и вы Мулен Ружи и Пантеоны красотой телодвижений восхищать будете. Так и запомните, так и замрите! Превосходно! А я пошел. За этими шаферами нужен глаз да глаз, до свадьбы задатком стакан и ни росинки больше, а работу выполнят, тогда хоть из горлышка. Оревуар. <span class="note">(Уходит, крича из дверей.)</span>Не надевайте двух галстуков одновременно, особенно разноцветных, и зарубите на носу: нельзя на выпуск носить крахмальную рубаху!</speach>
<p><span class="note">Присыпкин меряет обновки.</span></p>
<speach role="Парень" sex="муж">Ванька, брось ты эту бузу, чего это тебя так расчучелило?</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Не ваше собачье дело, уважаемый товарищ! За <distinct form="што">что</distinct> я боролся? Я за хорошую жизнь боролся. Вон она у меня под руками: и жена, и дом, и настоящее обхождение. Я свой долг, на случай надобности, всегда исполнить сумею. Кто воевал, имеет право у тихой речки отдохнуть. Во! Может, я весь свой класс своим благоустройством возвышаю. Во!</speach>
<speach role="Слесарь" sex="муж">Боец! Суворов! Правильно!</speach>
<p>	Шел я верхом,</p>
<p>	шел я низом,</p>
<p>	строил мост в социализм,</p>
<p>	не достроил</p>
<p>	и устал</p>
<p>	и уселся у моста&#769;.</p>
<p>	Травка выросла у мо&#769;ста.</p>
<p>	По мосту&#769; идут овечки.</p>
<p>	Мы желаем</p>
<p>	очень просто</p>
<p>	отдохнуть у этой речки...</p>
<p>Так, что ли?</p>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Да ну тебя! Отстань ты от меня с твоими грубыми агитками... Во! <span class="note">(Садится на кровать, напевает под гитару.)</span></speach>
<p>	На Луначарской улице</p>
<p>	я помню старый дом --</p>
<p>	с широкой чудной лестницей,</p>
<p>	с изящнейшим окном.</p>
<p><span class="note">Выстрел. Бросаются к двери.</span></p>
<speach role="Парень" sex="муж"><span class="note">(из двери)</span>Зоя Березкина застрелилась!</speach>
<p><span class="note">Все бросаются к двери.</span></p>
<speach role="Парень" sex="муж">Эх, и покроют ее теперь в ячейке!</speach>
<speach role="Голоса">Скорее...</speach>
<p>Скорее...</p>
<p>Скорую...</p>
<p>Скорую...</p>
<speach role="Голос">Скорая! Скорей! Что? Застрелилась! Грудь. Навылет. Средний Козий, 16.</speach>
<p><span class="note">Присыпкин один, спешно собирает вещи.</span></p>
<speach role="Слесарь" sex="муж">Из-за тебя, мразь волосатая, и такая баба убилась! Вон! <span class="note">(Берет Присыпкина за пиджак, вышвыривает в дверь и следом выбрасывает вещи.)</span></speach>
<speach role="Уборщик" sex="муж"><span class="note">(бегущий с врачом, придерживает и приподымает Присыпкина, подавая ему вылетевшую шляпу)</span>И с треском же ты, парень, от класса отрываешься!</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(отворачиваясь, орет)</span>Извозчик, улица Луначарского, 17! С вещами!</speach>


<p class="H2">III</p>

<p><span class="note">Большая парикмахерская комната. Бока в зеркалах. Перед зеркалами бумажные цветища. На бритвенных столиках бутылки. Слева авансцены рояль с разинутой пастью, справа печь, заворачивающая трубы по всей комнате. Посредине комнаты круглый свадебный стол. За столом: Пьер Скрипкин, Эльзевира Ренесанс, двое шаферов и шафериц, мамаша и папаша Ренесанс. Посаженный отец -- бухгалтер и такая же мать. Олег Баян распоряжается в центре стола, спиной к залу.</span></p>
<speach role="Эльзевира Давидовна Ренесанс" sex="жен" profession="невеста">Начнем, Скрипочка?</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Обождать.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Эльзевира Давидовна Ренесанс" sex="жен" profession="невеста">Скрипочка, начнем?</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Обождать. Я желаю жениться в организованном порядке и в присутствии почетных гостей и особенно в присутствии особы секретаря завкома, уважаемого товарища Лассальченко... Во!</speach>
<speach role="Гость" sex="муж"><span class="note">(вбегая)</span>Уважаемые новобрачные, простите великодушно за опоздание, но я уполномочен передать вам брачные пожелания нашего уважаемого вождя, товарища Лассальченко. Завтра, говорит, хоть в церковь, а сегодня, говорит, прийти не могу. Сегодня, говорит, партдень, и хочешь не хочешь, а в ячейку, говорит, поттить надо. Перейдем, так сказать, к очередным делам.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Объявляю свадьбу открытой.</speach>
<speach role="Розалия Павловна Ренесанс" sex="жен" profession="мать-парикмахерша">Товарищи и мусье, кушайте, пожалуйста. Где вы теперь найдете таких свиней? Я купила этот окорок три года назад на случай войны или с Грецией или с Польшей. Но... войны еще нет, а ветчина уже портится. Кушайте, мусье.</speach>
<speach role="Все"><span class="note">(подымают стаканы и рюмки)</span>Горько! Горько!..</speach>
<p><span class="note">Эльзевира и Пьер целуются.</span></p>
<p>Горько! Го-о-о-рь-к-о-о{горько*}!</p>
<p><span class="note">Эльзевира повисает на Пьере. Пьер целует степенно и с чувством классового достоинства.</span></p>
<speach role="Посаженный отец" sex="муж" profession="бухгалтер">Бетхове&#769;на!.. Шакеспеара!.. Просим изобразить кой-чего. Не зря мы ваши юбилеи ежедневно празднуем!</speach>
<p><span class="note">Тащат рояль.</span></p>
<speach role="Голоса">Под крылышко, под крылышко ее берите! Ух и зубов, зубов-то! Вдарить бы!</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Не оттопчите ножки моей рояли.</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок"><span class="note">(встает, покачивается и расплескивает рюмку)</span>Я счастлив, я счастлив видеть изящное завершение на данном отрезке времени полного борьбы пути товарища Скрипкина. Правда, он потерял на этом пути один частный партийный билет, но зато приобрел много билетов государственного займа. Нам удалось согласовать и увязать их классовые и прочие противоречия, в чем нельзя не видеть вооруженному марксистским взглядом, так сказать, как в капле воды, будущее счастье человечества, именуемое в простонародье социализмом.</speach>
<speach role="Все">Горько! Горько!</speach>
<p><span class="note">Эльзевира и Скрипкин целуются.</span></p>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Какими капитальными шагами мы идем вперед по пути нашего семейного строительства! Разве когда мы с вами умирали под Перекопом, а многие даже умерли, разве мы могли предположить, что эти розы будут цвести и благоухать нам уже на данном отрезке времени? Разве когда мы стонали под игом самодержавия, разве хотя бы наши великие учителя Маркс и Энгельс могли бы предположительно мечтать или даже мечтательно предположить, что мы будем сочетать узами Гименея безвестный, но великий труд с поверженным, но очаровательным капиталом?</speach>
<speach role="Все">Горько!.. Горько!..</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Уважаемые граждане! Красота -- это двигатель прогресса! Что бы я был в качестве простого трудящегося? Бочкин и -- больше ничего! Что я мог в качестве Бочкина? Мычать! И больше ничего! А в качестве Баяна -- сколько угодно! Например:</speach>
<p>	Олег Баян</p>
<p>	от счастья пьян.</p>
<p>И вот я теперь Олег Баян, и я пользуюсь, как равноправный член общества, всеми блага&#769;ми культуры и могу выражаться, то есть нет -- выражаться я не могу, но могу разговаривать, хотя бы как древние греки: «Эльзевира Скрипкина, передайте рыбки нам». И мне может вся страна отвечать, как какие-нибудь трубадуры:</p>
<p>	Для промывки вашей глотки,</p>
<p>	за изящество и негу</p>
<p>	хвост сельдя и рюмку водки</p>
<p>	преподносим мы Олегу.</p>
<speach role="Все">Браво! Ура! Горько!</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Красота -- это мать...</speach>
<speach role="Шафер" sex="муж"><span class="note">(мрачно и вскакивая)</span>Мать! Кто сказал «мать»? Прошу не выражаться при новобрачных.</speach>
<p><span class="note">Шафера оттаскивают.</span></p>
<speach role="Все">Бетхове&#769;на! Камаринского!</speach>
<p><span class="note">Тащат Баяна к роялю.</span></p>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Съезжалися к загсу трамваи --</speach>
<p>	там красная свадьба была...</p>
<speach role="Все"><span class="note">(подпевают)</span>Жених был во всей прозодежде,</speach>
<p>	из блузы торчал профбилет!</p>
<speach role="Бухгалтер" sex="муж">Поня&#769;л! Все поня&#769;л! Это значит:</speach>
<p>	Будь здоров, Олег Баянчик,</p>
<p>	кучерявенький баранчик...</p>
<speach role="Давид Осипович Ренесанс" sex="муж" profession="отец-парикмахер."><span class="note">(с вилкой лезет к посаженной маме)</span>Нет, мадам, настоящих кучерявых теперь, после революции, нет. Шиньон гоффре делается так... Берутся щипцы <span class="note">(вертит вилкой)</span>, нагреваются на слабом огне а ля этуаль <span class="note">(тычет вилку в пламя печи)</span>, и взбивается на макушке эдакое волосяное суффле.</speach>
<speach role="Посаженная" sex="жен">Вы оскорбляете мое достоинство как матери и как девушки... Пустите... Сукин сын!!!</speach>
<speach role="Шафер" sex="муж">Кто сказал «сукин сын»? Прошу не выражаться при новобрачных!</speach>
<p><span class="note">Бухгалтер разнимает, подпевая, пытаясь крутнуть ручку кассового счетчика, с которым он вертится, как с шарманкой.</span></p>
<speach role="Эльзевира Давидовна Ренесанс" sex="жен" profession="невеста"><span class="note">(к Баяну)</span>Ах! Сыграйте, ах! Вальс «Тоска Макарова по Вере Холодной». Ах, это так шарман, ах, это просто петит истуар...</speach>
<speach role="Шафер" sex="муж"><span class="note">(вооруженный гитарой)</span>Кто сказал «писуар»? Прошу при новобрачных...</speach>
<p><span class="note">Баян разнимает и набрасывается на клавиши.</span></p>
<speach role="Шафер" sex="муж"><span class="note">(приглядываясь, угрожающе)</span>Ты что же это на одной черной кости играешь? Для пролетариата, значит, на половине, а для буржуазии на всех?</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Что вы, что вы, гражданин? Я на белых костях в особенности стараюсь.</speach>
<speach role="Шафер" sex="муж">Значит, опять выходит, что белая кость лучше? Играй на всех!..</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Да я на всех!</speach>
<speach role="Шафер" sex="муж">Значит, с белыми вместе, соглашатель?</speach>
<speach role="Олег Баян" sex="муж" profession="самородок">Товарищ... Так это же... цедура.</speach>
<speach role="Шафер" sex="муж">Кто сказал «дура»? При новобрачных. Во!!! <span class="note">(Грохает гитарой по затылку.)</span></speach>
<p><span class="note">Парикмахер нацепливает на вилку волосы посаженной матери. Присыпкин оттесняет бухгалтера от жены.</span></p>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Вы что же моей жене селедку в грудь тычете? Это же ж вам не клумба, а грудь, и это же вам не хризантема, а селедка!</speach>
<speach role="Бухгалтер" sex="муж">А вы нас лососиной угощали? Угощали? Да? А сами орете -- да?</speach>
<p><span class="note">В драке опрокидывают газовую невесту на печь, печь опрокидывается, -- пламя, дым.</span></p>
<speach role="Крики">Горим!!! Кто сказал «горим»?.. Пожар! Лососину...</speach>
<p>Съезжались из загса трамваи...</p>


<p class="H2">IV</p>

<p><span class="note">В чернейшей ночи поблескивает от недалекого пламени каска пожарного. Начальник один. Подходят и уходят докладывающие пожарные.</span></p>
<speach role="1-й пожарный" sex="муж">Не совладать, товарищ начальник! Два часа никто не вызывал... Пьяные стервы!! Горит, как пороховой склад. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Начальник" sex="муж" profession="начальник пожарнх">Чего ж ему не гореть? Паутина да спирт.</speach>
<speach role="2-й пожарный" sex="муж">Затухает, вода на лету сосулится. Погреб водой залили глаже, чем каток. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Начальник" sex="муж" profession="начальник пожарнх">Тела&#769; нашли?</speach>
<speach role="3-й пожарный" sex="муж">Одного погрузили, вся коробка испорчена. Должно быть, балкой поломана. Прямо в морг. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="4-й пожарный" sex="муж">Погрузили... одно обгоревшее тело неизвестного пола с вилкой в голове.</speach>
<speach role="1-й пожарный" sex="муж">Под печкой обнаружена бывшая женщина с проволочным венчиком на затылочных костях.</speach>
<speach role="3-й пожарный" sex="муж">Обнаружен неизвестный довоенного телосложения с кассой в руках -- очевидно, при жизни бандит.</speach>
<speach role="2-й пожарный" sex="муж">Среди живых нет никого... Среди трупов недосчитывается один, так что согласно ненахождения полагаю -- сгорел по мелочам.</speach>
<speach role="1-й пожарный" sex="муж">Ну и иллюминация! Прямо театр, только все действующие лица сгорели.</speach>
<speach role="3-й пожарный" sex="муж">Везла их со свадьбы карета,</speach>
<p>	карета под красным крестом.</p>
<p><span class="note">Горнист скликает пожарных. Строятся. Маршируют через театр, выкрикивая.</span></p>
<speach role="Пожарные">Товарищи и граждане,</speach>
<p>	водка -- яд.</p>
<p>	Пьяные</p>
<p>	республику</p>
<p>	за зря спалят!</p>
<p>	Живя с каминами,</p>
<p>	живя с примуса&#769;ми,</p>
<p>	сожжете дом</p>
<p>	и сгорите сами!</p>


<p class="H2">V</p>

<p><span class="note">Огромный до потолка зал заседаний, вздымающийся амфитеатром. Вместо людских голосов -- радиораструбы, рядом несколько висящих рук по образцу высовывающихся из автомобилей. Над каждым раструбом цветные электрические лампы, под самым потолком экран. Посредине трибуна с микрофоном. По бокам трибуны распределители и регуляторы голосов и света. Два механика -- старик и молодой -- возятся в темной аудитории.</span></p>
<speach role="Старый" sex="муж"><span class="note">(сдувая разлохмаченной щеткой из перьев пыль с раструбов)</span>Сегодня важное голосование. Смажь маслом и проверь голосовательный аппарат земледельческих районов. Последний раз была заминка. Голосовали со скрипом.</speach>
<speach role="Молодой" sex="муж">Земледельческие? Хорошо! Центральные смажу. Протру замшей горло смоленским аппаратам. На прошлой неделе опять похрипывали. Надо подвинтить руки служебным штатам столиц, а то у них какой-то уклончик: правая за левую цепляется.</speach>
<speach role="Старый" sex="муж">Уральские заводы готовы. Металлургические курские включим, там провели новый аппарат на шестьдесят две тысячи голосов второй группы электростанции Запорожья. С ними ничего, работа легка.</speach>
<speach role="Молодой" sex="муж">А ты еще помнишь, как раньше было? Смешно, должно быть?</speach>
<speach role="Старый" sex="муж">Меня раз мамка на руках на заседание носила. Народу совсем мало -- человек тысячу скопилось, сидят, как дармоеды, и слушают. Вопрос был какой-то важный и громкий, одним голосом прошел. Мать была против, а проголосовать не могла, потому что меня на руках держала.</speach>
<speach role="Молодой" sex="муж">Ну конечно! Кустарничество!</speach>
<speach role="Старый" sex="муж">Раньше такой аппарат и не годился бы. Бывало, человеку первому руку поднять надо, чтоб его заметили, так он ее под нос председателю тычет, к самой ноздре подносит обе, жалеет только, что не древняя богиня Изида, а то б в двенадцать рук голосовал. А многие спасались. Про одного рассказывали, что он какую-то важную дискуссию всю в уборной просидел -- голосовать боялся. Сидел и задумывался, шкуру, значит, служебную берёг.</speach>
<speach role="Молодой" sex="муж">Уберег?</speach>
<speach role="Старый" sex="муж">Уберег!.. Только по другой специальности назначили. Видят любовь к уборным, так его там главным назначили при мыле и полотенцах. Готово?</speach>
<speach role="Молодой" sex="муж">Готово!</speach>
<p><span class="note">Сбегают вниз к распределительным доскам и проводам. Человек в очках и бородке, распахнув дверь, прямым шагом входит на эстраду, спиной к аудитории, поднимает руки.</span></p>
<speach role="Оратор" sex="муж">Включить одновременно все районы федерации!</speach>
<speach role="Старший и младший">Есть!</speach>
<p><span class="note">Одновременно загораются все красные, зеленые и синие лампочки аудитории.</span></p>
<speach role="Оратор" sex="муж">Алло! Алло! Говорит председатель института человеческих воскрешений. Вопрос опубликован телеграммами, обсужден, прост и ясен. На перекрестке 62-й улицы и 17-го проспекта бывшего Тамбова прорывающая фундамент бригада на глубине семи метров обнаружила засыпанный землей обледеневший погреб. Сквозь лед феномена просвечивает замороженная человеческая фигура. Институт считает возможным воскрешение индивидуума, замерзшего пятьдесят лет назад.</speach>
<p>Урегулируем разницу мнений.</p>
<p>Институт считает, что каждая жизнь рабочего должна быть использована до последней секунды.</p>
<p>Просвечивание показало на руках существа мозоли, бывшие полстолетия назад признаком трудящегося. Напоминаем, что после войн, пронесшихся над миром, гражданских войн, создавших федерацию земли, декретом от 7 ноября 1965 года жизнь человека неприкосновенна. Довожу до вашего сведения возражения эпидемической секции, боящейся угрозы распространения бактерий, наполнявших бывшие существа бывшей России. С полным сознанием ответственности приступаю к решению. Товарищи, помните, помните и еще раз помните:</p>
<p>	Мы</p>
<p>	голосуем</p>
<p>	человеческую жизнь!</p>
<p><span class="note">Лампы тушатся, пронзительный звонок, на экране загорается резолюция, повторяемая оратором.</span></p>
<p>«Во имя исследования трудовых навыков рабочего человечества, во имя наглядного сравнительного изучения быта требуем воскрешения».</p>
<p><span class="note">Голоса половины раструбов «Правильно, принять!», часть голосов: «Долой!» Голоса смолкают мгновенно. Экран тухнет. Второй звонок, загорается новая резолюция. Оратор повторяет.</span></p>
<p>«Резолюция санитарно-контрольных пунктов металлургических и химических предприятий Донбасса. Во избежание опасности распространения бактерий подхалимства и чванства, характерных для двадцать девятого года, требуем оставить экспонат в замороженном виде».</p>
<p><span class="note">Голоса раструбов: «Долой!» Одинокие выкрики: «Правильно!»</span></p>
<p>Есть ли еще резолюции и дополнения?</p>
<p><span class="note">Загорается третий экран, оратор повторяет.</span></p>
<p>«Земледельческие районы Сибири просят воскрешать осенью, по окончании полевых работ, для облегчения возможности присутствия широких масс желающих».</p>
<p><span class="note">Подавляющее количество голосов-труб: «Долой!», «Отклонить!» Лампы загораются.</span></p>
<p>Ставлю на голосование: кто за первую резолюцию, прошу поднять руки!</p>
<p><span class="note">Подымается подавляющее большинство железных рук.</span></p>
<p>Опустить! Кто за поправку Сибири?</p>
<p><span class="note">Подымаются две редких руки.</span></p>
<p>Собрание федерации приняло: «Вос-кре-сить{воскресить*}!»</p>
<p><span class="note">Рев всех раструбов: «Ура!!!» Голоса молкнут.</span></p>
<p>Заседание закрыто!</p>
<p><span class="note">Из двух распахнувшихся дверей врываются репортеры. Оратор прорывается, бросая радостно во все стороны.</span></p>
<p>Воскресить! Воскресить!! Воскресить!!!</p>
<p><span class="note">Репортеры вытаскивают из карманов микрофоны, на ходу крича:</span></p>
<speach role="1-й репортер" sex="муж">Алло!!! Волна 472 1/2 метра... «Чукотские известия»... Воскресить!</speach>
<speach role="2-й репортер" sex="муж">Алло! Алло!!! Волна 376 метров... «Витебская вечерняя правда»... Воскресить!</speach>
<speach role="3-й репортер" sex="муж">Алло! Алло! Алло! Волна 211 метров... «Варшавская комсомольская правда»... Воскресить!</speach>
<speach role="4-й репортер" sex="муж">«Армавирский литературный понедельник». Алло! Алло!!!</speach>
<speach role="5-й репортер" sex="муж">Алло! Алло! Алло! Волна 44 метра. «Известия чикагского совета»... Воскресить!</speach>
<speach role="6-й репортер" sex="муж">Алло! Алло! Алло! Волна 115 метров... «Римская красная газета»... Воскресить!</speach>
<speach role="7-й репортер" sex="муж">Алло! Алло! Алло! Волна 78 метров... «Шанхайская беднота»... Воскресить!</speach>
<speach role="8-й репортер" sex="муж">Алло! Алло! Алло! Волна 220 метров... «Мадридская батрачка»... Воскресить!</speach>
<speach role="9-й репортер" sex="муж">Алло! Алло! Алло! Волна 11 метров... «Кабульский пионер»... Воскресить!</speach>
<p><span class="note">Газетчики врываются с готовыми оттисками.</span></p>
<speach role="1-й газетчик" sex="муж">Разморозить</speach>
<p>	или не разморозить?</p>
<p>	Передовицы</p>
<p>	в стихах и в прозе!</p>
<speach role="2-й газетчик" sex="муж">Всемирная анкета</speach>
<p>	по важнейшей теме --</p>
<p>	о возможности заноса</p>
<p>	подхалимских эпидемий!</p>
<speach role="3-й газетчик" sex="муж">Статьи про древние</speach>
<p>	гитары и романсы</p>
<p>	и прочие</p>
<p>	способы</p>
<p>	одурачивания массы!</p>
<speach role="4-й газетчик" sex="муж">Последние новости!!! Интервью! Интервью!</speach>
<speach role="5-й газетчик" sex="муж">Научный вестник,</speach>
<p>	пожалуйста, не пугайтесь!</p>
<p>	Полный перечень</p>
<p>	так называемых ругательств!</p>
<speach role="6-й газетчик" sex="муж">Последнее радио!</speach>
<speach role="7-й газетчик" sex="муж">Теоретическая постановка</speach>
<p>	исторического вопроса:</p>
<p>	может ли</p>
<p>	слона</p>
<p>	убить папироса!</p>
<speach role="8-й газетчик" sex="муж">Грустно до слез,</speach>
<p>	смешно до колик:</p>
<p>	объяснение</p>
<p>	слова «алкоголик»!</p>


<p class="H2">VI</p>

<p><span class="note">Матовая стеклянная двухстворчатая дверь, сквозь стены просвечивают металлические части медицинских приборов. Перед стеной старый профессор и пожилая ассистентка, еще сохранившая характерные черты Зои Березкиной. Оба в белом, больничном.</span></p>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Товарищ! Товарищ профессор, прошу вас, не делайте этого эксперимента. Товарищ профессор, опять пойдет буза...</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Товарищ Березкина, вы стали жить воспоминаниями и заговорили непонятным языком. Сплошной словарь умерших слов. Что такое «буза»? <span class="note">(Ищет в словаре.)</span>Буза... Буза... Буза... Бюрократизм, богоискательство, бублики, богема, Булгаков... Буза -- это род деятельности людей, которые мешали всякому роду деятельности...</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Эта его «деятельность» пятьдесят лет назад чуть не стоила мне жизни. Я даже дошла до... попытки самоубийства.</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Самоубийство? Что такое «самоубийство»? <span class="note">(Ищет в словаре.)</span>Самообложение, самодержавие, самореклама, самоуплотнение... Нашел «самоубийство». <span class="note">(Удивленно.)</span>Вы стреляли в себя? Приговор? Суд? Ревтрибунал?</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Нет... Я сама.</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Сама? От неосторожности?</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Нет... От любви.</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Чушь... От любви надо мосты строить и детей рожать... А вы... Да! Да! Да!</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Освободите меня, я, право, не могу.</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Это и есть... Как вы сказали... Буза. Да! Да! Да! Да! Буза! Общество предлагает вам выявить все имеющиеся у вас чувства для максимальной легкости преодоления размораживаемым субъектом пятидесяти анабиозных лет. Да! Да! Да! Да! Ваше присутствие очень, очень важно. Я рад, что вы нашлись и пришли. Он -- это он! А вы -- это она! Скажите, а ресницы у него были мягкие? На случай поломки при быстром размораживании.</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Товарищ профессор, как же я могу упомнить ресницы, бывшие пятьдесят лет назад...</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Как? Пятьдесят лет назад? Это вчера!.. А как я помню цвет волос на хвосте мастодонта полмиллиона лет назад? Да! Да! Да!.. А вы не помните, -- он сильно раздувал ноздри при вдыхании в возбужденном обществе?</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Товарищ профессор, как же я могу помнить?! Уже тридцать лет никто не раздувает ноздрей в подобных случаях.</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Так! Так! Так! А вы не осведомлены относительно объема желудка и печени, на случай выделения возможного содержания спирта и водки, могущих воспламениться при необходимом высоком вольтаже?</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Откуда я могу запомнить, товарищ профессор! Помню, был какой-то живот...</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Ах, вы ничего не помните, товарищ Березкина! По крайней мере был ли он порывист?</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Не знаю... Возможно, но... только не со мной.</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Так! Так! Так! Я боюсь, что мы отмораживаем его, а отмерзли пока что вы. Да! Да! Да!.. Ну-с, приступаем.</speach>
<p><span class="note">Нажимает кнопку, стеклянная стена тихо расходится. Посредине, на операционном столе, блестящий оцинкованный ящик человечьих размеров. У ящика краны, под кранами ведра. К ящику электропроводки. Цилиндры кислорода. Вокруг ящика шесть врачей, белых и спокойных. Перед ящиком на авансцене шесть фонтанных умывальников. На невидимой проволоке, как на воздухе, шесть полотенец.</span></p>
<speach role="Профессор" sex="муж"><span class="note">(переходя от врача к врачу, говорит)</span></speach>
<p><span class="note">(Первому.)</span></p>
<p>Ток включить по моему сигналу.</p>
<p><span class="note">(Второму.)</span></p>
<p>Доведите теплоту до 36,4 -- пятнадцать секунд каждая десятая.</p>
<p><span class="note">(Третьему.)</span></p>
<p>Подушки кислорода наготове?</p>
<p><span class="note">(Четвертому.)</span></p>
<p>Воду выпускать постепенно, заменяя лед воздушным давлением.</p>
<p><span class="note">(Пятому.)</span></p>
<p>Крышку открыть сразу.</p>
<p><span class="note">(Шестому.)</span></p>
<p>Наблюдать в зеркало стадии оживления.</p>
<p><span class="note">Врачи наклоняют головы в знак ясности и расходятся по своим местам.</span></p>
<p>Начинаем!</p>
<p><span class="note">Включается ток, вглядываются в температуру. Каплет вода. У маленькой правой стенки с зеркалом впившийся доктор.</span></p>
<speach role="6-й врач" sex="муж">Появляется естественная окраска!</speach>
<p><span class="note">Пауза</span></p>
<p>Освобожден ото льда!</p>
<p><span class="note">Пауза</span></p>
<p>Грудь вибрирует!</p>
<p><span class="note">Пауза</span></p>
<p><span class="note">(Испуганно.)</span></p>
<p>Профессор, обратите внимание на неестественную порывистость...</p>
<speach role="Профессор" sex="муж"><span class="note">(подходит, вглядывается, успокоительно)</span>Движения нормальные, чешется, -- очевидно, оживают присущие подобным индивидуумам паразиты.</speach>
<speach role="6-й врач" sex="муж">Профессор, непонятная вещь: движением левой руки отделяется от тела...</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж"><span class="note">(вглядывается)</span>Он сросся с музыкой, они называли это «чуткой душой». В древности жили Страдивариус и Уткин. Страдивариус делал скрипки, а это делал Уткин, и называлось это гитарой.</speach>
<p><span class="note">Профессор оглядывает термометр и аппарат, регистрирующий давление крови.</span></p>
<speach role="1-й врач" sex="муж">36,1.</speach>
<speach role="2-й врач" sex="муж">Пульс 68.</speach>
<speach role="6-й врач" sex="муж">Дыхание выравнено.</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">По местам!</speach>
<p><span class="note">Врачи отходят от ящика. Крышка мгновенно откинулась, из ящика подымается взъерошенный и удивленный Присыпкин, озирается, прижав гитару.</span></p>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Ну и выспался! Простите, товарищи, конечно, выпимши был! Это какое отделение милиции?</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Нет, это совсем другое отделение! Это -- отделение ото льда кожных покровов, которые вы отморозили...</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Чего? Это вы чевой-то отморозили. Еще посмотрим, кто из нас были пьяные. Вы, как спецы-доктора, всегда сами около спиртов третесь. А я себя, как личность, всегда удостоверить сумею. Документы при мне. <span class="note">(Выскакивает, выворачивает карманы.)</span>17 руб. 60 коп. при мне. В МОПР? Уплатил. В Осоавиахим? Внес. «Долой неграмотность»? Пожалуйста. Это что? Выписка из загса! <span class="note">(Свистнул.)</span>Да я же вчера женился! Где вы теперь, кто вам целует пальцы? Ну и всыплют мне дома! Расписка шаферов здесь. Профсоюзный билет здесь. <span class="note">(Взгляд падает на календарь, трет глаза, озирается в ужасе.)</span>12 мая 1979 года! Это ж за сколько у меня в профсоюз не плочено! Пятьдесят лет! Справок-то, справок спросют! Губотдел! ЦК! Господи! Жена!!! Пустите! <span class="note">(Обжимает окружающим руки, бросается в дверь.)</span></speach>
<p><span class="note">За ним беспокоящаяся Березкина. Доктора&#769; окружают профессора. Шесть врачей и профессор вдумчиво моют руки.</span></p>
<p><span class="note">Хором: Это что он такое руками делал? Совал и тряс, тряс и совал...</span></p>
<speach role="Профессор" sex="муж">В древности был такой антисанитарный обычай.</speach>
<p><span class="note">Шесть врачей и профессор вдумчиво моют руки.</span></p>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(натыкаясь на Зою)</span>Какие вы, граждане, собственно, есть? Кто я? Где я? Не матушка ли вы Зои Березкиной будете?</speach>
<p><span class="note">Рев сирены обернул присыпкинскую голову.</span></p>
<p>Куда я попал? Куда меня попали? Что это?.. Москва?.. Париж?? Нью-Йорк?!. Извозчик!!!</p>
<p><span class="note">Рев автомобильных сирен.</span></p>
Ни людей, ни лошадей! Автодоры, автодоры, автодоры!!! <span class="note">(Прижимается к двери, почесывается спиной, ищет пятерней, оборачивается, видит на белой стене переползающего с воротничка клопа.)</span>
Клоп, клопик, клопуля!!! <span class="note">(Перебирает гитару, поет.)</span> Не уходи, побудь со мною... <span class="note">(Ловит клопа пятерней; клоп уполз.)</span> Мы разошлись, как в море корабли... Уполз!.. Один! Но нет ответа мне, снова один я... Один!!! Извозчик, автодоры... Улица Луначарского, 17! Без вещей!!! <span class="note">(Хватается за голову, падает в обморок на руки выбежавшей из двери Березкиной.)</span>
<p>	причина пожаров, --</p>
<p>	на сон</p>
<p>	не читайте</p>
<p>	Надсо&#769;на и Жарова!</p>


<p class="H2">VII</p>

<p><span class="note">Середина сцены -- треугольник сквера. В сквере три искусственных дерева. Первое дерево: на зеленых квадратах-листьях -- огромные тарелки, на тарелках мандарины. Второе дерево -- бумажные тарелки, на тарелках яблоки. Третье -- зеленое, с елочными шишками, -- открытые флаконы духов. Бока -- стеклянные и облицованные стены домов. По сторонам треугольника -- длинные скамейки. Входит репортер, за ним четверо: мужчины и женщины.</span></p>
<speach role="Репортер" sex="муж">Товарищи, сюда, сюда! В тень! Я вам расскажу по порядку все эти мрачные и удивительные происшествия. Во-первых... Передайте мне мандарины. Это правильно делает городское самоуправление, что сегодня деревья мандаринятся, а то вчера были одни груши -- и не сочно, и не вкусно, и не питательно...</speach>
<p><span class="note">Девушка снимает с дерева тарелку с мандаринами, сидящие чистят, едят, с любопытством наклоняясь к репортеру.</span></p>
<speach role="1-й мужчина" sex="муж">Ну, скорей, товарищ, рассказывайте всё подробно и по порядку.</speach>
<speach role="Репортер" sex="муж">Так вот... Какие сочные ломтики! Не хотите ли?.. Ну хорошо, хорошо, рассказываю. Подумаешь, нетерпение! Конечно, мне, как президенту репортажа, известно всё... Так вот, видите, видите?..</speach>
<p><span class="note">Быстрой походкой проходит человек с докторским ящиком с термометрами.</span></p>
<p>Это -- ветеринар. Эпидемия распространяется. Будучи оставлено одно, это воскрешенное млекопитающее вступило в общение со всеми домашними животными небоскреба, и теперь все собаки взбесились. Оно выучило их стоять на задних лапах. Собаки не лают и не играют, а только служат. Животные пристают ко всем обедающим, подласкиваются и подлизываются. Врачи говорят, что люди, покусанные подобными животными, приобретут все первичные признаки эпидемического подхалимства.</p>
<speach role="Сидящие">О-о-о!!!</speach>
<speach role="Репортер" sex="муж">Смотрите, смотрите!</speach>
<p><span class="note">Проходит шатающийся человек, нагруженный корзинками с бутылками пива.</span></p>
<speach role="Проходящий"><span class="note">(напевает)</span>В девятнадцатом веке</speach>
<p>	чу&#769;дно жили человеки --</p>
<p>	пили водку, пили пиво,</p>
<p>	сизый нос висел, как слива!</p>
<speach role="Репортер" sex="муж">Смотрите, конченный, больной человек! Это один из ста семидесяти пяти рабочих второй медицинской лаборатории. В целях облегчения переходного существования врачами было предписано поить воскресшее млекопитающее смесью, отравляющей в огромных дозах и отвратительной в малых, так называемым пивом. У них от ядовитых испарений закружилась голова, и они по ошибке глотнули этой прохладительной смеси. И с тех пор сменяют уже третью партию рабочих. Пятьсот двадцать рабочих лежат в больницах, но страшная эпидемия трехгорной чумы пенится, бурлит и подкашивает ноги.</speach>
<speach role="Сидящие">А-а-а-а!!!</speach>
<speach role="Мужчина" sex="муж"><span class="note">(мечтательно и томительно)</span>Я б себя принес в жертву науке, -- пусть привьют и мне эту загадочную болезнь!</speach>
<speach role="Репортер" sex="муж">Готов! И этот готов! Тихо... Не спугните эту лунатичку...</speach>
<p><span class="note">Проходит девушка, ноги заплетаются в «па» фокстрота и чарльстона, бормочет стихи по книжице в двух пальцах вытянутой руки. В двух пальцах другой руки воображаемая роза, подносит к ноздрям и вдыхает.</span></p>
<p>Несчастная, она живет рядом с ним, с этим бешеным млекопитающим, и вот ночью, когда город спит, через стенку стали доноситься к ней гитарные рокотанья, потом протяжные душураздирающие придыхания и всхлипы нараспев, как это у них называется? «Романсы», что ли? Дальше -- больше, и несчастная девушка стала сходить с ума. Убитые горем родители собирают консилиумы. Профессора говорят, что это приступы острой «влюбленности», -- так называлась древняя болезнь, когда человечья половая энергия, разумно распределяемая на всю жизнь, вдруг скоротечно конденсируется в неделю в одном воспалительном процессе, ведя к безрассудным и невероятным поступкам.</p>
<speach role="Девушка" sex="жен"><span class="note">(закрывает глаза руками)</span>Я лучше не буду смотреть, я чувствую, как по воздуху разносятся эти ужасные влюбленные микробы.</speach>
<speach role="Репортер" sex="муж">Готова, и эта готова... Эпидемия океанится...</speach>
<p><span class="note">30 герлс проходят в танце.</span></p>
Смотрите на эту тридцатиголовую шестидесятиножку! Подумать только -- и это вздымание ног они <span class="note">(к аудитории)</span> обзывали искусством!
<p><span class="note">Фокстротирующая пара.</span></p>
Эпидемия дошла... дошла... до чего дошла? <span class="note">(Смотрит в словарь.)</span> До а-по-гея{апогея*}, ну... это уже двуполое четвероногое.
<p><span class="note">Вбегает директор зоологического сада с небольшим стеклянным ларчиком в руках. За директором толпа, вооруженная зрительными трубами, фотоаппаратами и пожарными лестницами.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(ко всем)</span>Видали? Видали? Где он? Ах, вы ничего не видали!! Отряд охотников донес, что его видели здесь четверть часа тому назад: он перебирался на четвертый этаж. Считая среднюю его скорость в час полтора метра, он не мог уйти далеко. Товарищи, немедленно обследуйте стены!</speach>
<p><span class="note">Наблюдатели развинчивают трубы, со скамеек вскакивают, вглядываются, заслоняя глаза. Директор распределяет группы, руководит поисками.</span></p>
<speach role="Голоса">Разве его найдешь!.. Нужно голого человека на матраце в каждом окне выставить -- он на человека бежит...</speach>
<p>Не орите, спугнете!!!</p>
<p>Если я найду, я никому не отдам...</p>
<p>Не смеешь: он коммунальное достояние...</p>
<speach role="Восторженный голос">Нашел!!! Есть! Ползет!..</speach>
<p><span class="note">Бинокли и трубы уставлены в одну точку. Молчание, прерываемое щелканием фото- и киноаппаратов.</span></p>
<speach role="Профессор" sex="муж"><span class="note">(придушенным шепотом)</span>Да... Это он! Поставьте засады и охрану. Пожарные, сюда!!!</speach>
<p><span class="note">Люди с сетками окружают место. Пожарные развинчивают лестницу, люди карабкаются гуськом.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж"><span class="note">(опуская трубу, плачущим голосом)</span>Ушел... На соседнюю стену ушел... SOS! Сорвется -- убьется! Смельчаки, добровольцы, герои!!! Сюда!!!</speach>
<p><span class="note">Развинчивают лестницу перед второй стеной, вскарабкиваются. Зрители замирают.</span></p>
<speach role="Восторженный голос сверху">Поймал! Ура!!!</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Скорей!!! Осторожней!!! Не упустите, не помни&#769;те животному лапки...</speach>
<p><span class="note">По лестнице из рук в руки передают зверя, наконец очутившегося в директорских руках. Директор запрятывает зверя в ларец и подымает ларец над головой.</span></p>
<p>Спасибо вам, незаметные труженики науки! Наш зоологический сад осчастливлен, ошедеврен... Мы поймали редчайший экземпляр вымершего и популярнейшего в начале столетия насекомого. Наш город может гордиться -- к нам будут стекаться ученые и туристы... Здесь, в моих руках, единственный живой «клопус нормалис». Отойдите, граждане: животное уснуло, животное скрестило лапки, животное хочет отдохнуть! Я приглашаю вас всех на торжественное открытие в зоопарк. Важнейший, тревожнейший акт поимки завершен!</p>


<p class="H2">VIII</p>

<p><span class="note">Гладкие опаловые, полупрозрачные стены комнаты. Сверху из-за карниза ровная полоса голубоватого света. Слева большое окно. Перед окном рабочий чертежный стол. Радио. Экран. Три-четыре книги. Справа выдвинутая из стены кровать, на кровати, под чистейшим одеялом, грязнейший Присыпкин. Вентиляторы. Вокруг Присыпкина угол обгрязнен. На столе окурки, опрокинутые бутылки. На лампе обрывок розовой бумаги. Присыпкин стонет. Врач нервно шагает по комнате.</span></p>
<speach role="Профессор" sex="муж"><span class="note">(входит)</span>Как дела больного?</speach>
<speach role="Врач" sex="муж">Больного -- не знаю, а мои отвратительны! Если вы не устроите смену каждые полчаса, -- он перезаразит всех. Как дыхнет, так у меня ноги подкашиваются! Я уж семь вентиляторов поставил: дыхание разгонять.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">О-о-о!</speach>
<p><span class="note">Профессор бросается к Присыпкину.</span></p>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Профессор, о профессор!!!</speach>
<p><span class="note">Профессор тянет носом и отшатывается в головокружении, ловя воздух руками.</span></p>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Опохмелиться...</speach>
<p><span class="note">Профессор наливает пива на донышко стакана, подает.</span></p>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(приподнимается на локтях. Укоризненно)</span>Воскресили... и издеваются! Что это мне -- как слону лимонад!..</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Общество надеется развить тебя до человеческой степени.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Черт с вами и с вашим обществом! Я вас не просил меня воскрешать. Заморозьте меня обратно! Во!!!</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж">Не понимаю, о чем ты говоришь! Наша жизнь принадлежит коллективу, и ни я, ни кто другой не могут эту жизнь...</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Да какая же это жизнь, когда даже карточку любимой девушки нельзя к стенке прикнопить? Все кнопки об проклятое стекло обламываются... Товарищ профессор, дайте опохмелиться.</speach>
<speach role="Профессор" sex="муж"><span class="note">(наливает стакан)</span>Только не дышите в мою сторону.</speach>
<p><span class="note">Зоя Березкина входит с двумя стопками книг. Врачи переговариваются с ней шепотом, выходят.</span></p>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница"><span class="note">(садится около Присыпкина, распаковывает книги)</span>Не знаю, пригодится ли это. Про что ты говорил, этого нет, и никто про это не знает. Есть про розы только в учебниках садоводства, есть грезы только в медицине, в отделе сновидений. Вот две интереснейшие книги приблизительно того времени. Перевод с английского: Хувер -- «Как я был президентом».</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(берет книгу, отбрасывает)</span>Нет, это не для сердца, надо такую, чтоб замирало...</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Вот вторая -- какого-то Муссолини: «Письма из ссылки».</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(берет, откидывает)</span>Нет, это ж не для души. Отстаньте вы с вашими грубыми агитками. Надо, чтоб щипало...</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Не знаю, что это такое? Замирало, щипало... щипало, замирало...</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Что ж это? За что мы старались, кровь проливали, когда мне, гегемону, значит, в своем обществе в новоизученном танце и растанцеваться нельзя?</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Я показывала ваше телодвижение даже директору центрального института движений. Он говорит, что видал такое на старых коллекциях парижских открыток, а теперь, говорит, про такое и спросить не у кого. Есть пара старух -- помнят, а показать не могут по причинам ревматическим.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Так для чего ж я себе преемственное изящное образование вырабатывал? Работать же я ж и до революции мог.</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">Я возьму тебя завтра на танец десяти тысяч рабочих и работниц, будут двигаться по площади. Это будет веселая репетиция новой системы полевых работ.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Товарищи, я протестую!!! Я ж не для того размерз, чтобы вы меня теперь засушили. <span class="note">(Срывает одеяло, вскакивает, схватывает свернутую кипу книг и вытряхивает ее из бумаги. Хочет изодрать бумагу и вдруг вглядывается в буквы, перебегая от лампы к лампе.)</span>Где? Где вы это, взяли?..</speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница">На улицах всем раздавали... Должно быть, в библиотеке в книги вложили.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">Спасен!!! Ура!!! <span class="note">(Бросается к двери, как флагом развевая бумажкой.)</span></speach>
<speach role="Зоя Березкина" sex="жен" profession="работница"><span class="note">(одна)</span>Я прожила пятьдесят лет вперед, а могла умереть пятьдесят лет назад из-за такой мрази.</speach>


<p class="H2">IX</p>

<p><span class="note">Зоологический сад. Посредине на пьедестале клетка, задрапированная материями и флагами. Позади клетки два дерева. За деревьями клетки слонов и жирафов. Слева клетки трибуна, справа возвышение для почетных гостей. Кругом музыканты. Группами подходят зрители. Распорядители с бантами расставляют подошедших -- по занятиям и росту.</span></p>
<speach role="Распорядитель" sex="муж">Товарищи иностранные корреспонденты, сюда! Ближе к трибунам! Посторонитесь и дайте место бразильцам! Их аэрокорабль сейчас приземляется на центральном аэродроме. <span class="note">(Отходит, любуется.)</span></speach>
<p>Товарищи негры, стойте вперемежку с англичанами красивыми цветными группами, англосаксонская белизна еще больше оттенит вашу оливковость... Учащиеся вузов, -- налево, к вам направлены три старухи и три старика из союза столетних. Они будут дополнять объяснения профессоров рассказами очевидцев.</p>
<p><span class="note">Въезжают в колясках старики и старухи.</span></p>
<speach role="1-я старуха" sex="жен">Как сейчас помню...</speach>
<speach role="1-й старик" sex="муж">Нет -- это я помню, как сейчас!</speach>
<speach role="2-я старуха" sex="жен">Вы помните, как сейчас, а я помню, как раньше.</speach>
<speach role="2-й старик" sex="муж">А я как сейчас помню, как раньше.</speach>
<speach role="3-я старуха" sex="жен">А я помню, как еще раньше, совсем, совсем рано.</speach>
<speach role="3-й старик" sex="муж">А я помню и как сейчас и как раньше.</speach>
<speach role="Распорядитель" sex="муж">Тихо, очевидцы, не шепелявьте! Расступитесь, товарищи, дорогу детям! Сюда, товарищи! Скорее! Скорее!!</speach>
<speach role="Дети"><span class="note">(маршируют колонной с песней)</span>Мы здо&#769;рово</speach>
<p>	учимся</p>
<p>	на бывшее «ять»!</p>
<p>	Зато мы</p>
<p>	и лучше всех</p>
<p>	умеем</p>
<p>	гулять.</p>
<p>	Иксы</p>
<p>	и игреки</p>
<p>	давно</p>
<p>	сданы.</p>
<p>	Идем</p>
<p>	туда,</p>
<p>	где тигрики</p>
<p>	и где</p>
<p>	слоны!</p>
<p>	Сюда,</p>
<p>	где звери многие,</p>
<p>	и мы</p>
<p>	с людьём</p>
<p>	в сад</p>
<p>	зоологии</p>
<p>	идем!</p>
<p>	идем!!</p>
<p>	идем!!!</p>
<speach role="Распорядитель" sex="муж">Граждане, желающие доставлять экспонатам удовольствия, а также использовать их в научных целях, благоволят приобретать дозированные экзотические продукты и научные приборы только у официальных служителей зоосада. Дилетантство и гипербола в дозах -- смертельны. Просим пользоваться только этими продуктами и приборами, выпущенными центральным медицинским институтом и городскими лабораториями точной механики.</speach>
<p><span class="note">По саду и театру идут служители зоосада.</span></p>
<speach role="1-й служитель" sex="муж">В кулак</speach>
<p>	бактерии</p>
<p>	рассматривать глупо!</p>
<p>	Товарищи,</p>
<p>	берите</p>
<p>	микроскопы и лупы!</p>
<speach role="2-й служитель" sex="муж">Иметь</speach>
<p>	советует</p>
<p>	доктор Тоболкин</p>
<p>	на случай оплевания</p>
<p>	раствор карболки.</p>
<speach role="3-й служитель" sex="муж">Кормление экспонатов --</speach>
<p>	незабываемая картина!</p>
<p>	Берите</p>
<p>	дозы</p>
<p>	алкоголя и никотина!</p>
<speach role="4-й служитель" sex="муж">Пои&#769;те алкоголем,</speach>
<p>	и животные обеспечены</p>
<p>	подагрой,</p>
<p>	идиотизмом</p>
<p>	и расширением печени.</p>
<speach role="5-й служитель" sex="муж">Гвоздика огня</speach>
<p>	и дымная роза</p>
<p>	гарантируют</p>
<p>	100</p>
<p>	процентов</p>
<p>	склероза.</p>
<speach role="6-й служитель" sex="муж">Держите</speach>
<p>	уши</p>
<p>	в полном вооружении.</p>
<p>	Наушники</p>
<p>	задерживают</p>
<p>	грубые выражения.</p>
<speach role="Распорядитель" sex="муж"><span class="note">(расчищает проход к трибуне горсовета)</span>Товарищ председатель и его ближайшие сотрудники оставили важнейшую работу и под древний государственный марш прибыли на наше торжество. Приветствуем дорогих товарищей!</speach>
<p><span class="note">Все аплодируют, проходит группа с портфелями, степенно раскланиваясь и напевая.</span></p>
<p>	Все</p>
<p>	Службы</p>
<p>	бремя</p>
<p>	не сморщило нас.</p>
<p>	Делу --</p>
<p>	время,</p>
<p>	потехе --</p>
<p>	час!</p>
<p>	Привет вам</p>
<p>	от города,</p>
<p>	храбрые ловцы!</p>
<p>	Мы вами</p>
<p>	го&#769;рды,</p>
<p>	мы --</p>
<p>	города отцы!!!</p>
<speach role="Председатель" sex="муж"><span class="note">(входит на трибуну, взмахивает флагом, всё затихает)</span>Товарищи, объявляю торжество открытым. Наши года чреваты глубокими потрясениями и переживаниями внутреннего порядка. Внешние события редки. Человечество, истомленное предыдущими событиями, даже радо этому относительному покою. Однако мы никогда не отказываемся от зрелища, которое, будучи феерическим по внешности, таит под радужным оперением глубокий научный смысл. Прискорбные случаи в нашем городе, явившиеся результатом неосмотрительного допущения к пребыванию в нем двух паразитов, случаи эти моими силами и силами мировой медицины изжиты. Однако эти случаи, теплящиеся слабым напоминанием прошлого, подчеркивают ужас поверженного времени и мощь и трудность культурной борьбы рабочего человечества.</speach>
Да закалятся ду&#769;ши и сердца&#769; нашей молодежи на этих зловещих примерах!
<p>Не могу не отметить благодарностью и предоставляю слово прославленному нашему директору, разгадавшему смысл странных явлений и сделавшему из пагубных явлений научное и веселое препровождение времени.</p>
<p>Ура!!!</p>
<p><span class="note">Все кричат «ура», музыка играет туш, на трибуну влазит раскланивающийся директор зоологического сада.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Товарищи! Я обрадован и смущен вашим вниманием. Учитывая и свое участие, я не могу всё же не принести благодарности преданным труженикам союза охотников, являющимся непосредственными героями поимки, а также уважаемому профессору института воскрешений, поборовшему замораживающую смерть. Хотя я и не могу не указать, что первая ошибка уважаемого профессора была косвенной причиной известных бедствий. По внешним мимикрийным признакам -- мозолям, одежде и прочему -- уважаемый профессор ошибочно отнес размороженное млекопитающее к «гомо сапиенс» и к его высшему виду -- к классу рабочих. Не приписываю успех исключительно своему долгому обращению с животными и проникновению в их психологию. Мне помог случай. Неясная, подсознательная надежда твердила: «Напиши, дай, разгласи объявления». И я дал: «Исходя из принципов зоосада, ищу живое человечье тело для постоянных обкусываний и для содержания и развития свежеприобретенного насекомого в привычных ему, нормальных условиях».</speach>
<speach role="Голос из толпы">Ах, <distinct form="кой">какой</distinct> <distinct form="южас">ужас</distinct>!</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Я понимаю, что ужас, я сам не верил собственному абсурду, и вдруг... существо является! Его внешность почти человеческая... Ну, вот как мы с вами...</speach>
<speach role="Председатель совета" sex="муж"><span class="note">(звонит в звонок)</span>Товарищ директор, я призываю вас к порядку!</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Простите, простите! Я, конечно, сейчас же путем опроса и сравнительной зверологии убедился, что мы имеем дело со страшным человекообразным симулянтом и что это самый поразительный паразит. Не буду вдаваться в подробности, тем более, что они вам сейчас откроются в этой в полном смысле поразительной клетке.</speach>
<p>Их двое -- разных размеров, но одинаковых по существу: это знаменитые «клопус нормалис» и... и «обывателиус вульгарис». Оба водятся в затхлых матрацах времени.</p>
<p>«Клопус нормалис», разжирев и упившись на теле одного человека, падает по&#769;д кровать.</p>
<p>«Обывателиус вульгарис», разжирев и упившись на теле всего человечества, падает на&#769; кровать. Вся разница!</p>
<p>Когда трудящееся человечество революции обчесывалось и корчилось, соскребая с себя грязь, они свивали себе в этой самой грязи гнезда и домики, били жен и клялись Бебелем, и отдыхали и благодушествовали в шатрах собственных галифе. Но «обывателиус вульгарис» страшнее. С его чудовищной мимикрией он завлекает обкусываемых, прикидываясь то сверчком-стихоплетом, то романсоголосой птицей. В те времена даже одежда была у них мимикрирующая -- птичье обличье -- крылатка и хвостатый фрак с белой-белой крахмальной грудкой. Такие птицы свивали гнезда в ложах театров, громоздились на дубах опер, под Интернационал в балетах чесали ногу об ногу, свисали с веточек строк, стригли Толстого под Маркса, голосили и зазывали в возмутительных количествах и... простите за выражение, но мы на научном докладе... гадили в количествах, не могущих быть рассматриваемыми, как мелкая птичья неприятность.</p>
<p>Товарищи! Впрочем... убеждайтесь сами!</p>
<p><span class="note">Делает знак, служители обнажают клетку; на пьедестале клопий ларец, за ним возвышение с двуспальной кроватью. На кровати Присыпкин с гитарой. Сверху клетки свешивается желтая абажурная лампа. Над головой Присыпкина сияющий венчик -- веер открыток. Бутылки стоят и валяются на полу. Клетка окружена плевательными урнами. На стенах клетки -- надписи, с боков фильтры и озонаторы. Надписи: 1. «Осторожно -- плюется!» 2. «Без доклада не входить!» 3. «Берегите уши -- оно выражается!» Музыка сыграла туш; освещение бенгальское; отхлынувшая толпа приближается, онемев от восторга.</span></p>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий">На Луначарской улице</speach>
<p>	я помню старый дом --</p>
<p>	с широкой темной лестницей,</p>
<p>	с завешенным окном!..</p>
<speach role="Директор" sex="муж">Товарищи, подходите, не бойтесь, оно совсем смирное. Подходите, подходите! Не беспокойтесь: четыре фильтра по бокам задерживают выражения на внутренней стороне клетки, и наружу поступают немногочисленные, но вполне достойные слова. Фильтры прочищаются ежедневно специальными служителями в противогазах. Смотрите, оно сейчас будет так называемое «курить».</speach>
<speach role="Голос из толпы">Ах, какой ужас!</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Не бойтесь -- сейчас оно будет так называемое «вдохновляться». Скрипкин, -- опрокиньте!</speach>
<p><span class="note">Скрипкин тянется к бутылке с водкой.</span></p>
<speach role="Голос из толпы">Ах, не надо, не надо, не мучайте бедное животное!</speach>
<speach role="Директор" sex="муж">Товарищи, это же совсем не страшно: оно ручное! Смотрите, я его выведу сейчас на трибуну. <span class="note">(Идет к клетке, надевает перчатки, осматривает пистолеты, открывает дверь, выводит Скрипкина, ставит его на трибуну, поворачивает лицом к местам почетных гостей.)</span>А ну, скажите что-нибудь коротенькое, подражая человечьему выражению, голосу и языку.</speach>
<speach role="Присыпкин, Пьер Скрипкин" sex="муж" profession="бывший рабочий"><span class="note">(покорно становится, покашливает, подымает гитару и вдруг оборачивается и бросает взгляд на зрительный зал. Лицо Скрипкина меняется, становится восторженным. Скрипкин отталкивает директора, швыряет гитару и орет в зрительный зал)</span>Граждане! Братцы! Свои! Родные! Откуда? Сколько вас?! Когда же вас всех разморозили? Чего ж я один в клетке? Родимые, братцы, пожалте ко мне! За что ж я страдаю?! Граждане!..</speach>
<speach role="Голоса гостей" sex="муж">-- Детей, уведите детей...</speach>
<p>-- Намордник... намордник ему...</p>
<p>-- Ах, какой ужас!</p>
<p>-- Профессор, прекратите!</p>
<p>-- Ах, только не стреляйте!</p>
<p><span class="note">Директор с вентилятором, в сопровождении двух служителей, вбегает на эстраду. Служители оттаскивают Скрипкина. Директор проветривает трибуну. Музыка играет туш. Служители задергивают клетку.</span></p>
<speach role="Директор" sex="муж">Простите, товарищи... Простите... Насекомое утомилось. Шум и освещение ввергли его в состояние галлюцинации. Успокойтесь. Ничего такого нет. Завтра оно успокоится... Тихо, граждане, расходитесь, до завтра.</speach>
<p>Музыка, марш!</p>
<p><span class="note">Конец</span></p>
</body></html>