<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Айзман Д. Я." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1869" name="birthday"></meta>
<meta content="Терновый куст" name="title"></meta>
<meta content="1907" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Россия: 1900-1914" name="chronotop"></meta>
<meta content="региональный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="средняя" name="audience_size"></meta>
<meta content="Драматургия «Знания». Сборник пьес. Серия «Библиотека драматурга». М., «Искусство, 1964" name="publication"></meta>
<meta content="Москва, «Искусство»" name="publisher"></meta>
<meta content="1964" name="publ_year"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>





















<p class="H2">Действующие лица</p>

<p>Самсон -- лудильщик, 43 лет.</p>
<p>Леа -- его жена, 40 лет</p>
<p>Манус, 19 лет, Дора, 18 лет, Леньчик, 14 лет -- их дети.</p>
<p>Меер -- собирает по дворам кости, 63 лет.</p>
<p>Шейва -- его жена, родственница Леи, 58 лет.</p>
<p>Берл -- работник Самсона, 23 лет.</p>
<p>Коган -- богатый человек.</p>
<p>Александр -- его сын, студент.</p>
<p>Нейман -- студент, товарищ Александра.</p>
<p>Сосед, 35 лет.</p>
<p>Слепая, 25 лет.</p>
<p>Двое рабочих, офицер, солдаты, толпа.</p>

<p><span class="note">Действие происходит в большом южнорусском городе летом 1905 года</span>.</p>


<p class="H2">Действие первое</p>

<p><span class="note">Мастерская лудильщика в подвале. К двери, ведущей на улицу, восемь ступенек. Другая дверь ведет в спальню, а третья, налево, во двор. Два оконца ниже уровня земли. Небольшой горн, наковальня, несколько старых самоваров и кастрюль; жестянки, котлы, листы кровельного железа. Невысокий шкафчик с оторванной дверцей служит столом. Скамья, два-три табурета. Леа, среднего роста женщина, высохшая, с большими черными глазами, сидит у шкафчика. Шейва, маленькая старушка с круглым лицом и мелкими, незначительными чертами. Суетливая, визгливая, как-то по-детски недалекая,-- и это сквозит во всех ее словах и жестах</span>.</p>

<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Такие дети, такие дети!.. Царем не надо быть, когда бог благословит такими детьми, -- дай нам бог так здоровья!</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Я в тревоге.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Не понимаю: чего тебе еще надо!.. Дорочка твоя -- ведь она как солнце сияет!.. А Манус, послушать только, как он говорит! Жемчуг на серебро сыплется.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">А я в тревоге. Я, Шейва, в тревоге.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Возьми Александра Когана: почти доктор, говорит по-немецки, по-французски, по-латински... Сколько потрачено на его книжки, и за один только год, -- вы на Мануса не издержали за всю его жизнь, дай нам бог так здоровья! А вчера вот они затеяли спор, и Манус его прямо как курицу под лавку загнал... О чем они спорят, я не знаю -- пролетариат туда, пролетариат сюда, -- но вижу, что у Мануса каждое слово -- искра! Оно горит! Лучи от него... А Александр -- он таки козленок.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Я не знаю... но в сердце моем тоска.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">И еще я тебе скажу: у Александра с Дорой дело серьезно налаживается. Можешь мне поверить: у меня на это глаз. Я не знаю еще, как она к ему, но что он готов повести ее к венцу хоть завтра -- за это я ручаюсь тебе глупой моей головой.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(встает и испуганно озирается)</span>В тревоге я, Шейва!.. Не жду хорошего... Что-то преследует... Когда я дома и одна -- я плачу, а с людьми я молчу и тоскую. И днем и ночью... И ночью я неспокойна и не сплю.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Ты за детей беспокоишься? Все за детей беспокоятся.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Места себе не найду. Не могу жить.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Но ничего ведь не случилось.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Я не знаю... я не знаю... Может быть, и случилось... Разве я знаю? Разве кто-нибудь знает?.. Может быть, и случилось... <span class="note">(Пауза.)</span>Мне кажется, уже случилось...</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Все это пустяки, дай нам бог так здоровья... Знаю я, что буду танцевать у Доры на свадьбе -- вот так вот: гоп-ай, гоп-ай, гоп-ай -- и больше ничего.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Не будет свадьбы. Не будет хорошего... Только мрак, только печали.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера"><span class="note">(укоризненно качает головой)</span>Глупое ты существо, дай нам бог так здоровья!</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Только мрак. Только печали.</speach>
<p><span class="note">Входят Манус и Леньчик. Манус -- худой, сутулый юноша, с едва заметными усиками. Леньчик -- шустрый мальчуган, очень любит хмурить брови и принимать серьезный вид, но часто делает это некстати, и оттого выходит смешно. В синей косоворотке</span>.</p>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент"><span class="note">(весело, ласково)</span>Вот, мама, я пришел. Ты уже соскучилась, да?</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(печально улыбаясь)</span>Разве это скука, Манус? Это другое, это совсем другое... Я сама не знаю, как назвать... И никогда этого не было...</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Ну положим! Каждый раз, когда уезжают...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Так никогда еще не было. Так никогда не было... Сердце у меня между жерновами.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент"><span class="note">(с тоской)</span>Мама, не говори так.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">И что за разговоры такие! Ну и уезжает... Малюсенький он? Выхватят его?.. Пусть себе едет, без него ярмарок состоится.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Вот, мама, если бы эти слова ты мне сказала.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(печально)</span>А я разве что говорю? Если тебе это нужно, если ты этого хочешь -- уезжай... Там, где дети хотят, -- сердце матери должно молчать.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(задорно)</span>Надо, чтобы и рот молчал, вот что!</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Ты тоже суешься, ты, цуцик!</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Конечно!.. Расстраивают Мануса, печальные, угрюмые, вздыхают, стонут... Надо ему -- он едет! Чего все вмешиваются!.. Ну идем, Манус, проститься с дедушкой, а потом придешь сюда... слушать, как стонут.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Мы скоро вернемся, мама. И ты будешь веселая и будешь улыбаться... да?... Правда?.. И не грустно будешь улыбаться, не так, как сейчас, а весело... Ты будешь веселой, мама?.. Будешь?.. <span class="note">(Ласкается к ней.)</span></speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Буду, буду, Манус... Скорее возвращайся...</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(тащит брата за руку)</span>Едем, едем... Я ей тут выкину разные штуки, на руках буду ходить и буду петь, как граммофон. <span class="note">(Подражает граммофону.)</span>Ничего, развеселю.</speach>
<p><span class="note">Уходят.</span></p>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Дорогой Манус... Золотое дитя...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(в тоске)</span>Я не знаю... не понимаю, что это... Он не такой, как всегда... Он как будто особенно ласков, особенно нежен.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Ты и на это будешь жаловаться?</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(задумчиво, точно прислушиваясь к чему-то далекому)</span>Я предпочла бы, чтобы он был груб, резок.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера"><span class="note">(с раздражением)</span>Не понимаю!.. У нее мозг головой вниз стоит... Слыхали вы такое? Сын у нее добрый, и любезный, и ласковый, -- а ей нужно, чтобы он был тигр.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Что-то странное происходит... Незаметно для самих себя все особенно внимательны к Манусу. Все о нем заботятся, стараются не огорчить его... Отчего?.. Леньчик не отступает от него, всюду за ним. Дора не сводит с него глаз. Берл тоже... Александр ловит каждое его слово, и глаза его разгораются... точно он улететь хочет... И соседи приходят, спрашивают о нем... Отчего они приходят, Шейва, отчего они приходят?</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">А, глупости ты спрашиваешь!..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Что-то случится... Или что-то уже случилось... Ведь никто ничего не знает... Куда-то мы несемся... или на нас что-то несется... Шейва, что-то недоброе идет на нас! Стучит ногами и машет черным покровом... Я жду... Я стою и жду... Куда уйти?.. Я стою и жду... И спрашиваю.... и спрашиваю... И уже незачем спрашивать. Потому что уже случилось... Уже случилось, Шейва, уже случилось! <span class="note">(Схватывает Шейву за руку и широко раскрытыми глазами, оцепенев, смотрит вперед.)</span></speach>
<p><span class="note">Шейва взволнована, опечалена, но лицо ее выражает и нетерпение и досаду. Минуту спустя в дверях показываются Самсон и Меер. Самсон -- высокий человек, худой, с круглой черной бородой, с длинными, тонкими ногами. Меер -- маленький старичок, сгорбленный, с огромной седой бородой, смешно торчащей на обеих щеках по сторонам. Замученное, совершенно изношенное существо. Ноги искривлены дугой, одна много короче другой. Сильно хромает.</span></p>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ой, измучился... Проходите, Самсон, проходите... Жара как в Египте, а исходил я верст двадцать. <span class="note">(Опускает на землю два мешка с костями и садится.)</span></speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">А заработали?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">А заработал на воду для каши... Ничего, с голоду не умрем.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Не с голоду, от истощения.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Можно лучше сделать? Лучше не сделаешь... Завздыхал, застонал, и айда дальше! Фу-ты, как измучился. Душа из тела уходит. Но, прежде чем идти домой, захотел повидать Мануса...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(в испуге схватывает Шейву за руку)</span>Вот видишь, Мануса повидать...</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Что же ты хочешь? Дядя же, -- а Манус уезжает...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Господи, смилостивься надо мной!</speach>
<p><span class="note">Входит Берл, щекастый малый со страшно густыми, торчащими кверху огненного цвета волосами; несет на голове ванну, опускает ее на пол и идет к горну, раздувает мехом огонь.</span></p>
Шейва <span class="note">(мужу)</span>. Иди, иди домой, умоешься хоть.
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ох подожди... силы нет... <span class="note">(Он говорит с трудом, как если бы взбежал на гору, отдуваясь и вытирая пот с лица.)</span>Сегодня по дачам кости собирал... Костей в мешке пуда два... И когда тащишь мешок на спине по солнцепеку, голодный, -- а пыль такая, что всего тебя так и засыпает, и еще с каждой дачи выскакивают собаки и хватают тебя за икры, и случается, что дворник замахнется на тебя метлой... ох!.. -- так делается сладко, что если бы не седая борода, то лег бы вот так вот среди дороги и заплакал...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ну, я не заплачу... У меня другие заплачут!..</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Кто же это -- другие?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">А вот те, которые так устроили, что человек с седой бородой, и больной, должен по дворам ходить собирать кости...</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Вся наша жизнь мученическая. Все мы мученики.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ничего... Как-нибудь... Завздыхал, застонал, и айда дальше!.. И не оглядывайся... Оглянешься -- ослепнешь...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Нет, ослепнут другие. <span class="note">(С внезапной злобой.)</span>Глаза я у них вырву, проклятые внутренности я вырву у них!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ой, Берл, Берл!.. Научи тебя... А что может ожидать человека, который вот так рассуждает?</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">А что ожидает вас, если вы иначе рассуждаете? А что всех нас ожидает?</speach>
<p><span class="note">Входит сосед с ребенком на руках. Он в опорках на босу ногу, в жилете, без пиджака. Ворот расстегнут, видна грудь. Длинная голова, орлиный кривой нос, в глазах пламя чахотки. Жиденькая бороденка; усов почти нет. Девочка, лет пяти, босая, грязная, заморенная, идет за ним.</span></p>
<p>Что вот его ожидает или его детей?</p>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Меня что ожидает, я давно знаю. <span class="note">(Кашляет.)</span>Видите -- кровь... Вчера у доктора был... Говорит: «каверна»... Чем занимаюсь, спрашивает. Говорю -- латыжник, сапоги латаю... «Нельзя вам этим заниматься, нельзя сидеть много, нельзя кожей дышать...» <span class="note">(Кашляет.)</span>Без него не знаю я...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(со стоном)</span>И он Мануса пришел видеть... И он к Манусу...</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Ночью я весь мокрый от пота... подушка под головой мокрая... Молоко велел доктор... «Молоко!».. Хлеба достать бы... <span class="note">(Помолчав.)</span>Работы нет... силы нет... жить нечем... и умереть нельзя.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Бог даст, еще поживете.</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Запретил доктор целовать детей -- зараза. И чтоб отдельно жили... Разве ж я могу?.. Вот я ее гоняю от себя -- она по двору бегает... А маленький всегда со мной... Как умерла мать, он все со мной... И когда работаю, и вот когда ухожу... Работаешь, а он подле, в корзине спит... Ну конечно, не целуешь... А другой раз не вытерпишь и -- в ножку... Дитя ведь, мое ведь дитя... Кровь моя!.. И еще, может быть, только месяц какой-нибудь жить мне и видеть его... <span class="note">(Кашляет.)</span></speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Не может это быть, чтобы жизнь всегда оставалась такой проклятой, такой невыносимой! Все вверх дном должно пойти. Все перевернуть надо!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">А кто сможет это?.. А кто это сделает?</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Я зашел... я хотел видеть вашего Мануса.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(быстро поднимает голову, стонет)</span>Ой, горько мне...</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Слыхал, что уезжает он... Хотел проститься.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Хочет проститься... Все хотят с ним проститься...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Что ж, это понятно... Вот Шойлек ведет свою тетку, верно, и она проститься пришла.</speach>
<p><span class="note">Входит босоногий оборвыш-мальчик. Опираясь на его плечо одной рукой, а другой опираясь на высокую палку, входит слепая.</span></p>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Есть тут кто-нибудь? Здравствуйте... Вы здесь, Леа?</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ой, боже мой! Ой, господи боже мой!..</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Стонете, Леа?.. Что ж, оно так: стон -- наш хлеб. Все мы стонем. И вся наша жизнь -- один стон. Один кровавый стон.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ну чего еще вы пришли гвозди в сердце вколачивать!</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Не я вколачиваю их, жизнь вколачивает... Это, кажется, вы, Меер?.. И сколько вколотила она их, что больше уж и места нет.</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Деточки мои... птичечки мои...</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Пока была я зрячей -- жизнь как будто манила... Все же я целый человек была. Теперь только лохмотья остались...</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">И душа для страдания.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">И рот, чтобы есть.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Правда, объедаю детей... И все голодны.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">В двадцать три года ослепнуть -- это таки большое несчастье. Но только в вашей слепоте вы сами виноваты, дай нам бог так здоровья. Знали, что ртуть вредит, -- надо было бросить фабрику.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Вы, Шейва, всегда умнее всех скажете.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Когда ж нужда, когда восьмеро детей у сестры!.. А у мужа ее во время погрома громилы обе руки отрубили. Если бы я не работала, всем с голоду надо было бы умереть... Полоскала я глаза, примочки на ночь клала... на молодость надеялась... Не помогло... Глаза вытекли...</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Когда станешь присматриваться к этому океану страданий, то чувствуешь, как дрожит мозг... Где правда? Где справедливость?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(нараспев и как бы с удивлением)</span>Вот вовсе чего вы захотели!.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Стоны, вопли, преждевременное одряхление, изувеченные члены, изможденные тела уродов. Жизнь более ужасная, чем смерть, и смерть более сладкая, чем радость... Ждешь ее, призываешь смерть, единственного утешителя и друга... Лучшие черты наши стираются, мы становимся злыми, бездушными, жестокими, мы заедаем друг друга, топчем. Звереем все, и даже без пользы для себя делаем зло другим. Измученные, мучаем. Свирепыми делаемся, гнусными. Сносим покорно всякую подлость, всякое преступление. Слабого давим и пресмыкательски улыбаемся злодеянию -- даже когда оно душит нас самих, наших детей... Что такое! Ведь человек, человек это делает!.. И я не понимаю, я не понимаю, как только не сойдешь с ума!..</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(встает)</span>Когда вы начинаете эти ваши разговоры, то мне кажется, что не двадцать верст я прошел, а двести и что сейчас я упаду.</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Жить нечем... и умереть нельзя.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Вот увидите, вы еще долго будете жить.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Не будет он жить.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Молчи, Берл! У тебя сердце полицейского, дай нам бог так здоровья.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Берл, вы ошибаетесь: сосед наш жить еще будет. <span class="note">(Многозначительно.)</span>И почему -- это я знаю.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">А куда его дети пойдут, когда он умрет?</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25"><span class="note">(многозначительно, загадочно)</span>И это я знаю... Когда-нибудь я вам скажу. Позаботятся о детях... И кто позаботится, тоже я знаю.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Тяжело мне... Страшно мне... <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Девочка соседа" sex="жен" age="5" profession="дочка Соседа"><span class="note">(дергает отца за руку и показывает на шкафчик)</span>Хлеб.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Она голодна? Вон и молоко есть. <span class="note">(Дает девочке молока и хлеба. Та с жадностью ест.)</span></speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25"><span class="note">(задумчиво, медленно, как бы про себя)</span>Если бы могла я... собрала бы всех страдающих... замученных всех... собрала бы на острове... и остров в море погрузила... Пусть отдохнут...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(гневно ударяет молотом об наковальню)</span>Ничего! Заплатят нам! Время у мести придет.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Все нищие -- благотворители; все паралитики -- мстители.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(махнув рукой)</span>Сотни лет идет время мести, тысячелетия идет оно -- и так же далеко оно теперь, как было при праотце Иакове... Понимаешь?... Понимаешь это?.. Ну и двадцать верст по солнцепеку для старого человека тоже достаточно... Уйду от вас. Ох-хо-хо... <span class="note">(Берется за мешки.)</span>И застонать силы нет.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Иди уж, иди, богатырь мой! Я мешки возьму. <span class="note">(Взваливает на себя мешки и вслед за Меером уходит.)</span></speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Пойду и я, дома стирка ждет... Кланяйтесь от меня Манусу. Пожелайте ему счастья. Веди меня, Шойлек. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Ты самовар Левицким отнес, Берл?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Сейчас отнесу.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Нет, я сам... Давай его сюда. А ты сходи на Долгую улицу, к доктору, там ванну для починки взял -- принеси.</speach>
<p><span class="note">Берл уходит. Самсон достает с полки самовар.</span></p>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Я еще зайду к вам, Самсон... Пойду под акацией посижу... Воздух там, и могу дышать... Наелась, дочечка? Крошечки мои... цветочки вы мои... <span class="note">(Берет девочку за руку и уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Самсон с самоваром под мышкой идет на улицу. Минуту сцена пуста. Входят Александр и Дора. Он изящный блондин, в белой тужурке. Она брюнетка, худенькая, с красивыми чертами.</span></p>
<speach role="Дора" sex="жен">И вы заметили?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Еще бы!</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Возбужденный, живой, в глазах какой-то особенный блеск...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Это минутами, когда прорвется... А вообще -- необычайно сосредоточенный, углубленный какой-то.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Этот неожиданный приезд... и скорый отъезд... И потом... знаете, Манус не так относится к людям, как относился раньше. Мать он целует, ласкается к ней... А вообще это у нас как-то не делается... И со всеми он особенно ласков.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">По отношению ко мне я, действительно заметил это.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">И -- что всего необыкновеннее -- это то, что и к нему не так относятся, как раньше... Это странно, Александр, это в высшей степени странно. И какое-то особенное дружелюбие питают к нему... Заходят соседи, и мне случалось ловить их взгляды на Манусе -- печальные и любящие взгляды.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Вы знаете, на меня он всегда оказывал огромное влияние.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Тут что-то таинственное... Всех влечет к нему...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Теперь особенно.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Да, теперь особенно... Третий день, как он приехал, и все здесь стало мне казаться значительно важнее...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Такое же точно впечатление и у меня, Дора. Все как-то выросло в моих глазах. И самого себя я чувствую как бы более важным и ценным. <span class="note">(Подумав.)</span>Он что-то важное делает, Дора, огромное... И на меня это действует необычайно.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(вполголоса)</span>Вам не кажется, что он... приехал проститься?..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(горячо)</span>Да-да, Дора! Он за этим приехал!.. Он молчалив -- и никогда так не волновал он меня самыми пламенными речами своими, как волнует теперь молчанием... Смотрю я на него, и все он мне кажется там... <span class="note">(указывает наверх)</span>высоко... И не могу вам сказать, Дора, до какой степени это меня возвышает... Совсем новые чувства являются, новые мысли. Кажется, даже слова приходят теперь такие, каких никогда раньше не употреблял. Это прямо вдохновение какое-то.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Это удивительно, Александр, мы с вами переживаем совершенно одинаковые настроения.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Я вижу, Дора, я понимаю... Манус идет на огромное дело... на великое... на дело, которое принесет сразу смерть и бессмертие. <span class="note">(Все сильнее и сильнее увлекаясь.)</span>И я завидую ему. О, как я ему завидую! Всей душой моей радуюсь за него, всем сердцем моим благословляю его -- и завидую, завидую безмерно!</speach>
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(в радостном изумлении схватывает его за руку)</span>Что вы говорите, Александр!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(воспламеняясь, не слушая ее)</span>Завидую!.. Потому что и я хочу! Я тоже хочу большого опасного дела. Я не хочу больше этих хлопот, маленьких страхов, маленьких побед. Я потонуть хочу в самом деле! О, как это хорошо! Сделать шаг, гигантский, безумно смелый, неба коснуться -- и затем погибнуть...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Александр! Александр! <span class="note">(Потрясенная, сияющая, с выражением торжества схватывает его за обе руки.)</span></speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">В самую пучину хочу я!.. В глубь водоворота... Где мука, где смерть, где следов не останется от человека... Манус идет, и я тоже пойду. Всю тяжесть нашу взвалю на себя и пойду!</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">О мой любимый! О мой светлый, чудесный мой друг!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(пораженный, отступает)</span>Что?.. Вы?.. Дора... вы любите?..</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Как ты свое дело, Александр! Как ты свою муку, Александр!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Дора!.. Счастье мое...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(отошла. С выражением радостного изумления, точно озаренная, смотрит на него. Говорит медленно, растягивает слова)</span>Так вот ты какой?!</speach>
<p><span class="note">Входят Манус и Леньчик</span></p>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">А я к вам забегал, Александр... Уезжаю я... и, может быть, надолго... Ах, эти прощания!.. Мучительная вещь... А родителям... тяжело им, Дора?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Ничего, привыкнут... Как говорит дядя Меер: завздыхал, застонал, айда дальше.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Отец не выказывает печали, но мать, наверное, будет много плакать.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Много плакать?.. О, да... много плакать... Ах, она будет много плакать.</speach>
<p><span class="note">Входит Леа.</span></p>
<p><span class="note">(Бросается к ней и обнимает ее.)</span> Мама, милая... Уже у всех побывал... Мама, не сердись, что я уезжаю. И вообще не сердись... никогда на меня не сердись...</p>
Леа <span class="note">(печально ласково, сквозь слезы)</span>. Дитя мое... разве могу я на тебя сердиться? Ты хочешь так -- пусть будет так. Ты хочешь навыворот -- пусть будет навыворот.
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Я хочу, мама... Я не могу иначе... Вот, я брошу книжку,-- она не может упасть на потолок, невозможно это, правда, невозможно, мама?..</speach>
Леа <span class="note">(гладит его по голове, улыбаясь сквозь слезы)</span>. О дитя... Я таки не видела, чтобы книжка падала кверху.
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Гладит его!.. Ты бы его на ручки взяла! Ведь он ляля, он детонька, ему <distinct form="лосадку">лошадку</distinct> надо.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Ну вот, ты же сама сказала... Возьми, мама, эту книжку, возьми, спрячь ее... на память.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(тихо, Александру)</span>Какой он странный!</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Мама, я так люблю тебя... Силы мои оставляют меня...</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(строго, басом)</span>Не кисни, Манус, не кисни!</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Все мое сердце для вас, вся душа... и я уезжаю...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Что делать? Ну что ж делать?</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Да-да! Вот так, как ты говоришь, мама: «Что делать, что делать...» Хотел бы -- о боже мой, как хотел бы -- быть с вами! Жить с вами, с вами работать, с вами горевать, с вами делить ваши бедные радости... Но что делать?.. Вот горн отца... С лишком тридцать лет стоит перед ним отец. Меня не было, ты еще не знала отца, он мальчиком был, когда стал к горну, работал, работал, работал -- и что получил?.. Что видел он, кроме голода, унижения, насилия и боли?.. Что узнал он, кроме печалей и ужаса? И вы все,-- что знали вы другое, кроме горьких скорбей?.. Ах, что делать, мама!.. Не могу оставаться... Я так хотел бы... Мне дорого здесь все, каждый предмет, каждый гвоздь, каждый обрезок жести, выкроенный рукой отца... Все приросло к моему сердцу и все говорит: «Иди, иди, Манус!..» Горн мне говорит -- иди! Сырые стены эти мне говорят -- иди! И вся улица и все переулки эти, с черными и смрадными трущобами, мне говорят -- иди!.. Ужас, который царит в них, страдания, железной тучей нависшие, тоска и мука каждого камня, все говорит мне -- иди!.. На тебя смотрю, мама, на мученическое лицо твое,-- громче, чем все, отчетливее, чем все, постоянно, и властно твердит оно: «Манус, иди!»</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Иди, Манус, иди!</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(нежно)</span>Ты таки совсем дитя!.. Я только одно и думаю, об одном только и молюсь я: останься здесь, никуда не надо.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Ты говоришь «останься», мама, а я слышу: «Иди, Манус, иди».</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Иди, Манус, иди!</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент"><span class="note">(со страшной внутренней болью. Как бы для самого себя, как бы позабыл о присутствующих)</span>Ненавистный путь... проклятый и ненавистный... Но как же иначе?..</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Иди, Манус, иди!</speach>
<p><span class="note">Входит Самсон.</span></p>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">А, вернулся наконец... <span class="note">(Садится.)</span></speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p>Что ж, не хочешь побыть с нами?..</p>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p>Хоть немножко еще?..</p>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Дора" sex="жен">Завтра так же не захочется расставаться, как сегодня. Пусть едет.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(уныло)</span>Пусть едет...</speach>
<p><span class="note">Молчание. Входит Шейва.</span></p>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Манус, вот я связала тебе шарф. На зиму.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">До зимы далеко.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">И летом бывает нужен, если сыро. Ого, еще как!.. А Манус -- вы не знаете? -- чуть малейшее, и у него насморк.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Пойдемте, я уложу его вещи.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Я ж его хорошо знаю: он о себе никогда не позаботится, не купит. А когда дождь, слякоть -- выскочит с открытой шеей, и готово! Горло болит.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(в нетерпении перебивает)</span>Где его чемодан?</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Когда ты дома, ты у меня небольшой пан, заботиться о тебе не очень-то стану. Ну а когда в отъезде... А ну-ка, примерь шарф!.. Ага, небось мягкий. <span class="note">(Поворачивается к присутствующим.)</span>Если по два восемьдесят шерсть, то она грубая, трет шею, как войлок... Да ты не ленись, ты примерь шарф.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Да-да... хорошо, примерю.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера"><span class="note">(весело, горделиво, с сознанием своих заслуг)</span>Шарф, что это? Стакан чаю? В минуточку выпил, и кончено? Шарф -- это надолго... Так уж я себе думаю: пускай шерсть подороже... Что? Непременно надо, чтобы из-за двадцати копеек шею натерло как веревкой?</speach>
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(с отчаянием)</span>Тетя!</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера"><span class="note">(все больше оживляясь)</span>Пожалею я двадцать копеек?.. Шарф -- ого!.. Поди-ка, сунься-ка в лавки... Да ты примерь его, примерь!.. Чего ты боишься?.. Это не петля... Давай-ка сюда шею... Давай шею... Чего ты боишься?... Тебя повесить хотят?...</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(весь бледный, дрожит, в тайном ужасе вытягивается)</span>Вы уйдете отсюда?.. Уйдете вы?.. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Вот чемодан.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Да-да... надо торопиться...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Я сложу в две минуты... Идемте в спальню...</speach>
<p><span class="note">Все, кроме Александра, уходят в спальню.</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Она меня любит... она меня любит... О радость!..</speach>
<p><span class="note">Входит Нейман</span></p>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">А я у тебя был... Шрифт, который у тебя, надо сплавить...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(тревожно)</span>А что такое?</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Ничего... Но следят...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Так это надо поскорей... надо сейчас...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">На Загородной улице типография взята... Черепков арестован... а Никита отстреливался и убежал. Надо добыть ему паспорт и ночью выпроводить из города.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(быстро оглядывается)</span>Ты не так громко... Ах, боже мой, как, однако, часты стали провалы!..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Не чаще, чем раньше. Во всяком случае, остается одно -- надо удвоить энергию.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Главное, осторожнее надо!</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Да, и это нужно.</speach>
<p><span class="note">Входит Манус, за ним остальные. Меер тоже здесь. Леньчик несет чемодан.</span></p>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Я бы все-таки поехал на вокзал.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">К чему? Можно и здесь проститься.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Я тоже не поеду на вокзал!</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Ах, Нейман!.. Рад, что вы пришли... Простимся. Будьте здоровы... будьте счастливы... и счастливо работайте...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Прощайте. Давай бог успеха.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(размахивая чемоданом)</span>Тебе, Манус,-- там, а... кому надо -- здесь.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Успех будет. Успех, во всяком случае, будет.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Так, сестра!.. Успех, во всяком случае, будет... Ну со всеми, кажется?</speach>
<p><span class="note">Слышен рожок приближающейся конки.</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Конка идет... торопитесь.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент">Со всеми простился?.. Мама!.. Еще раз... Мама моя!.. <span class="note">(Бросается к матери, долго целует ее и, вырвавшись, бежит к двери.)</span></speach>
<p><span class="note">Все за ним. У двери столпились, проходя в нее по одному. Дора за рукав придерживает Мануса, они оба остаются позади. Когда все уже вышли, Дора быстро приводит брата на авансцену и говорит вполголоса, но крайне выразительно, с силой.</span></p>
<speach role="Дора" sex="жен">Манус... Прошение о помиловании подписано не будет...</speach>
Манус <span class="note">(пораженный, отступает)</span>. Ты... Ты что?!.. Ты знаешь?..
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(поспешно)</span>Ничего не знаю, ничего не знаю!.. Но... если случится... прошение о помиловании подписано не будет.</speach>
<speach role="Манус" sex="муж" age="19" profession="студент"><span class="note">(смотрит на сестру в упор)</span>Не подпишу!</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Так... И мама не подпишет... Я ручаюсь... Будь спокоен... Прощай!.. Прощай... <span class="note">(Обнимая его.)</span>Теперь иди... Иди... Манус, иди!.. <span class="note">(Он идет. Сестра за ним.)</span></speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие второе</p>

<p><span class="note">Между первым и вторым действием проходит две недели. Бедная комната позади мастерской Самсона. Две двери -- одна в мастерскую, другая во двор. Железная кровать, несколько стульев, комод. Самодельная этажерка с книгами. На стенах фотографические карточки писателей. Леньчик, полуодетый и босой, лежит на сундуке. Берл у стола читает газету.</span></p>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(поет)</span></speach>
<p>	«Вы жертвою пали в борьбе роковой</p>
<p>	Любви беззаветной к народу».</p>
<p><span class="note">(Стонет.)</span> Ой-ой-ой!..</p>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Так больно?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(стонет, всхлипывает)</span>Ой-ой-ой!..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Так крепко больно?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><distinct form="Ужжжасно">ужасно</distinct>... Жжет. <span class="note">(Превозмогая себя.)</span>А здорово, знаешь, говорил вчера Самойло.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Что же он сказал?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Да все... Про свободу, про рабочий класс... Призывал к забастовке... Потом говорила наша Дора... Вот кто молодец, Берл! <span class="note">(Быстро садится.)</span></speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">А она что говорила?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Ах, как она говорила!.. Голос, глаза... Дрожь по телу проходила, ей-богу...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ах... и меня не было!</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Можешь пожалеть, можешь... Я уж, кажется, хорошо знаю ее, но такой ее еще не видел... Понимаешь: она над могилой, красное знамя над ней... Солнце садилось, и от него и от красного знамени Дора вся как в огне... И каждое слово ее из огня. «Отомстим за замученных братьев! За одну погубленную жизнь мы десять жизней возьмем. За одну каплю пролетарской крови пусть прольются реки крови наших убийц!..».</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ах!..</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Все зажглись, Берл!.. Все как герои сделались. А Дора... красивая она была, красивая!..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ну еще, ну... <span class="note">(В восхищении надвигается на Леньчика.)</span></speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Потом запели... Может быть, пять тысяч человек грянули: «Вы жертвою пали в борьбе роковой». Так вышло грозно... страшно... Мне показалось, что и все покойники в могилах запели!.. У меня кулаки были сжаты, и сердце так билось, что я дышать не мог... Ух!.. Только, знаешь... <span class="note">(Смущенно умолкает. Смотрит в сторону. Потом с внезапным порывом.)</span>Я себя терпеть не могу. Я себя презираю!</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Почему же, чудак ты!</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Я... заплакал... я не выдержал... я был в таком волнении, что не выдержал и заплакал...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Вот тебе раз.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Ведь это же подло, Берл!.. Ничтожно!.. Надо быть крепким! <span class="note">(Ударяет кулаком об сундук.)</span>Надо быть сильным! Надо быть твердым как сталь. А я... черт меня знает... <span class="note">(Сквозь слезы.)</span>Я ненавижу себя...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Эх ты!.. Да ты и сейчас раскуксишься.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Такая гадость!.. <span class="note">(Помолчав.)</span>Ну ничего!.. Я добьюсь... Я переделаю себя. Я гранитным стану. <span class="note">(Успокоенный.)</span>А Сидорчук тоже хорошо говорил. Знаешь, молотобоец этот, рябой... Потом Нейман. И Александр Коган.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">А, и этот?.. Ему тоже надо?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Он не умеет, Берл! Слабенький он, теряется, путает, по сторонам смотрит... Что-нибудь вдруг выкрикнет, а потом еле бормочет.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">И какого черта лезет! Сидел бы у папеньки в конторе и сторожил выручку... Харя шелковая.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(стонет)</span>У, черт, как горит!..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Может, переменить компресс?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Меняй... и на спину тоже. <span class="note">(Стонет. Тихо, медленно, как бы доверяя тайну.)</span>А знаешь?.. У меня, должно быть, внутри что-то отбито.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Дора где была, когда Александр говорил? <span class="note">(Меняет мальчику компресс.)</span></speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Подле него, подле могилы... Вышли с кладбища -- ничего, а уж потом, около самого города, налетели казаки и пошли бить нагайками... Страшное дело, как избили. Шестнадцать человек в больницу отвезли... Один, говорят, уже умер... Дору по плечу хватили, Неймана, кажется, в грудь.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">А Александр? Цел?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Ну не всех же избили. <span class="note">(Стонет.)</span></speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Да, разумеется, не всех.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(поет)</span>«Вы жертвою пали в борьбе роковой...»</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Вот он идет, находка редкостная.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Кто такой?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Да вот этот самый... И нагайка его не берет... Видеть не могу его. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Сердитый ты.</speach>
<p><span class="note">Входит Александр.</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Как дела, Робеспьер?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Ничего... побаливает... Послушайте, а как здорово говорила Дора, а?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Прекрасно говорила. Ее дома нет?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">И молотобоец хорошо. А вы... знаете, вы уж очень крепко тихо!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Письма от Мануса не было?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Тут громко надо. С силой!.. Не было письма... Надо во весь голос, чтоб аж дрожали все... А если тихо -- мя-мя-мя, -- так, ей-богу, лучше не надо совсем.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Когда придет Дора?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Когда громко и горячо, то сердце начинает биться, делаешься злой как черт, и так бы вот сейчас и бросился... <span class="note">(Делает резкое движение и от боли стонет.)</span></speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Я скоро вернусь, Леньчик. Если Дора придет, скажи ей, что я просил подождать меня. <span class="note">(Уходит через мастерскую.)</span></speach>
<p><span class="note">Берл возвращается.</span></p>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ничего не надо говорить Доре. <span class="note">(Пауза.)</span>Страшная жарища... а ночью на пароходе я зябнул.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Ты всю ночь на пароходе?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Снялись в час... И как же мне досадно, что я не был вчера на манифестации.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Можешь пожалеть, такой еще не было... А Дора такая молодчина, -- прелесть!.. Берл, знаешь: я здорово ее люблю!</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Я думаю.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Даже больше, чем Мануса, ей-богу...</speach>
<p><span class="note">Входит Меер с мешками.</span></p>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ну что, теперь ты уже доволен? Айда дальше?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Я бы хотел говорить как она.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Наелся нагаек и доволен? Ой, дети, дети...</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Ведь можно научиться, Берл, как ты думаешь?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Как Дора, ты никогда не будешь говорить.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">На грушу. <span class="note">(Дает мальчику грушу.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит Самсон.</span></p>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Очень больно, Леньчик?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><distinct form="Н-н-нет">нет</distinct>... только когда поворачиваться, так немножко...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Теперь уж он будет спокоен. Пока не было нагаек, ну понятно, он искал лучшего, добивался цели. А уж теперь чего еще надо?</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Перестаньте, Меер, не над чем смеяться.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Перестать?.. Ну хорошо, я перестану... Ох-ох-ох!.. Не засмеешься -- разрыдаешься.</speach>
Самсон <span class="note">(сумрачно)</span>. Мир зажегся со всех сторон... Все заливается пламенем... и с каждым днем все страшнее делается... <span class="note">(Помолчав.)</span> Где Леа?
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Мама <span class="note">(жует грушу)</span>пошла в аптеку... вот она идет.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(входит и бросается к Леньчику)</span>Ну, Ленюшка, ну, сыночек, как тебе?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Отлично, мама! Совсем ничего не больно.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Я была у доктора: он вечером опять заедет... Ой, боже великий и всемогущий, смилосердись над нами.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Вот это так, Леа! В несчастье человек всегда должен к богу обратиться.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Или к кошке. Польза одна.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Всю жизнь стонешь, всю жизнь страдаешь... За что? Почему? Я не могу уже больше... Я не хочу больше.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Зажегся мир. Со всех концов зажегся. <span class="note">(Ходит по комнате.)</span>И что делать?.. Сложа руки сидеть невозможно... С места толкает тебя... Да и все равно ведь сгоришь... А тушить броситься тоже страшно... Горит мир, горит...</speach>
Берл <span class="note">(читает газету, ударяет по ней рукой)</span>. Вот это человек!
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Все переносишь, все терпишь -- голод, холод, всякое угнетение... Но когда детей отнимают, когда детей мучают...</speach>
Леньчик <span class="note">(жует)</span>. Ух, хорошая груша!
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Возмущена моя душа, Самсон... Я чувствую: встает что-то во мне.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(в тоске)</span>А что будет дальше... а что будет дальше?..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(дочитав, в восхищении вскакивает и машет газетой)</span>Понимаете! Бросил бомбу, весь изувечен, полиция избила его, уже раненого, до полусмерти -- даже в газете признаются, что несколько ребер переломали и выбили глаз, -- а назвать себя не хотел.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(в тоске припадает к Леньчику)</span>Ой, дитя мое! О мое дитя!</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Горит, горит земля!</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Так и до сих пор не знают, кто он такой... Ах, какая сила!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Есть еще одна груша, Леньчик <span class="note">(показывает грушу)</span>, я вечером дам.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Дайте сейчас, дядя!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">А прочитай главу из псалтыря -- дам.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Псалтырь за груши не продается.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Старый Коган идет. И чего это он повалился.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">У него тоже дети, придавило его. А в капкане и волк воет жалобно.</speach>
<p><span class="note">Входит Коган, плотный человек, с брюхом. Белый жилет, панама.</span></p>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Здравствуйте... Сидят и, уж наверно, философствуют. Бедные люди любят философствовать. Хе-хе!..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">А богатые -- считать барыши.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(будто не слыхал)</span>Ну что же новенького у вас?</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Вот, избили мальчика нагайками.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Дай, Ленечка, я тебе подушку поправлю.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">А зачем такому лезть?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(читает газету)</span>Наизусть выучить хочется... Какой изумительный человек!</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Там тысячи людей присутствовало.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Черт знает кто и присутствовал. Порядочный разве пойдет?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ваш сын тоже был там.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">И мой сын шарлатан. Я знаю, что делается? Все вверх дном теперь.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Раньше лучше было, господин Коган?</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Ну вот: посмотрите на него!.. Как он спрашивает! Как он стоит?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">А вы как стоите?</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Берл, уйди!</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Конституция, революция, воспитание, -- я знаю что? Доиграются! Жили до сих пор, и дальше бы жили. Надо терпеть.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Вам, кажется, не очень и терпеть приходится.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ленечка, больно?.. Лененька, ты стонешь?</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Права, свобода... Ну это, положим, так надо. Но только не чересчур... А теперь же так хотят, что -- кто только не имеет штанов, тот чтобы и был первый командир в жизни.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Надо, чтобы в жизни каждый имел голос.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">У меня четыре дома, у меня фабрика, у меня капитал, -- а придет этот самый пролетариат, и социалисты все, и станут мне писать закон?</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Закон будет такой, чтобы все были сыты.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Я даю! Я жертвую! Что сердце мое велит, что совесть. И на богадельню, и на больницу, и на дешевую кухню -- на все! Но забастовки эти, но все эти социалисты... Пусть им восемьдесят казней будет, и больше ничего!</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Уже все силы подломаны у бедного человека.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Вот-вот! И вы тоже... Прямо деваться некуда... Ходишь прибитый, встревоженный, запуганный, ищешь, с кем бы слово сказать, душу отвести, а везде то же самое: все бунтуют, все поднялись.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Да, поднялись. <span class="note">(Задумчиво, нараспев.)</span>И было в те дни, когда Моисей вырос, вышел он к братьям своим и увидел тяжкие работы их. И увидел, что египтянин бьет одного еврея из братьев его. И тогда Моисей убил египтянина и спрятал его в песке... Так было в древности, господин Коган. Так сказано в нашей Библии. А теперь тоже бьют братьев наших, и нас самих бьют, и вы хотите, чтобы мы не возмутились.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ленюшка, больно?.. Дитя мое, тебе больно?..</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Разве не так же угнетены люди теперь, как угнетены были евреи в Египте?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(обрадовавшись)</span>Ага!.. Вот это же я и говорю! Тысячи лет живет человек на земле и никак не может найти правды.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(напевно, как читают Библию)</span>Что было в Египте?.. Убоявшись сильного размножения евреев, царь сказал: поработим евреев, заставим их делать кирпичи и строить крепости...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(тем же напевом продолжает фразу Самсона)</span>и тогда они не станут угрожать трону нашему.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(воодушевляясь)</span>И тогда они не станут угрожать трону нашему. Опасался фараон, что народ потребует справедливости, свободы, человеческого существования. И оттого сделал жизнь его горькой от тяжкой работы над глиной и кирпичами, и от всякой работы полевой, от всякой работы, к которой принуждал его с жестокостью. И стал народ малодушным, и уж некогда было ему подумать об иной жизни, о свободной жизни. И вот: не то же ли самое совершается ныне и здесь?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(с живостью, обрадовавшись)</span>То же самое совершается ныне и здесь! Ибо нет правды на земле, и правды на земле не будет. Ибо несвойственна человеку правда, как несвойственны крылья буйволу, а ноги китам. И не взовьется к поднебесью буйвол никогда, и не побегут быстрым бегом среди полей киты никогда, и не познает человек правды до тех пор, пока...</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Эти сказки про фараона хороши для детей.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Эге! Мы в писание верим, только пока на нем гривенники растут.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(все тем же тягучим напевом)</span>И заболел фараон. И чтобы лечить его, стали убивать людей, кровью человеческой стали обмывать тело фараона. Была болезнь эта -- сознание народа, который рвался уйти из рабства и помыслы свои устремлял к богу. Кровью народа склеивали распадавшийся престол фараона. И когда явился Моисей и стал готовить народ к восстанию, фараон усилил гонения и гнет. Он воспретил давать солому для делания кирпичей и требовал, чтобы народ сам ходил искать солому, а урочное число кирпичей, какое было сделано вчера и третьего дня, было бы сделано и теперь. Но не склонился Моисей. Но зажегся Великий Дух гневом великим, возмущением бурным, святой ненавистью. И, алкая света и алкая правды, разорвал он цепи и повел народ к свободе.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Не могу я это слышать!.. Отец при детях говорит такие вещи!.. Дети развращаются, дети бесятся, делают черт знает что -- и их шлют на каторгу и вешают.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Знаете ли, что я скажу вам еще? <span class="note">(Торжественно.)</span>Когда Моисей пас скот у горы Хорив, увидел он, что вот терновый куст горит огнем, но куст не сгорает. И сказал тогда Моисей: зайду и посмотрю на это великое явление, отчего куст не сгорает. И оказалось: оттого куст не сгорает, что в среде куста бог.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(вполоборота, рычит)</span>Ну?!</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">И теперь происходит то же самое. То же самое великое явление происходит и теперь. И теперь терновый куст горит огнем. И куст не сгорает. И в среде куста -- возмущенный дух угнетенного народа.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Ах, да оставьте вы все эти байки!</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(вдохновенно, величественно, повысив голос)</span>И не сгорит терновый куст, и не уйдет из среды его возмущенный дух. Не уйдет из среды его бог, не уйдет, пока гнет, насилие не будут побеждены.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(задыхаясь от злобы)</span>Ну! Ну!.. И после этого... и после таких слов вы хотите, чтобы дети наши были как следует?.. Никаких кустов нет! Я знать не хочу никаких кустов!..</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(подняв руку, торжественно, как первосвященник)</span>«И сказал он: не приближайся сюда; сними обувь твою с ног твоих, потому что место, на котором ты стоишь, земля святая».</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ваш Александр от вас таких слов не слыхал, а что выходит?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ну! Александр!..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Леньчик, Ленюшка, ты побледнел..</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Может быть, ему лучше бы на воздух?</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Все умные стали, все ученые, все рассуждают. Каждый мурло, каждый мастеровой... Вот полюбуйтесь: газету читает! Понимает он в газете, как петух в молитвеннике.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">В молитве вы сами не очень понимаете, и уж лучше вы о процентах говорите.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Молчи ты, кузнец!</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ты чего «тыкаешь»? Ты чего орешь здесь?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Вот здорово!</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(багровеет)</span>Ах ты... ты... босявка!</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Уйди отсюда, ростовщик!</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Берл, оставь!</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Что с тобой, Берл?</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Я же тебе покажу... Ах ты, мерзавец!.. Ты такой?.. Ты такой?..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(приближаясь)</span>Да, такой, не другой... Сейчас марш отсюда, а то... за хвост и в канаву!</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Вот ловко, ей-богу!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ты сбесился, Берл?</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(пятясь к выходу)</span>Ах ты, подлый шарлатан такой! Ах ты, лайдак! Вот он, ваш рабочий класс!.. Вот они, ваши социалисты!.. Я ж тебе покажу!.. Ужо ты у меня увидишь... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Зачем ты это сделал, Берл?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Что я сделал?</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ты без скандалов не можешь.</speach>
<p>Меер. Веселее ему, когда поругается.</p>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Да ведь он ко мне пристал, ростовщик проклятый... На конфетной фабрике у него двести человек работает, подростки все, и нигде, во всем городе, так не мучают рабочих, как у него.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Так его, Берл, отлично. И пусть сюда не лазит.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Он и меня раздражает, но все-таки...</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Пусть не лазит, пусть не лазит... Дай мне газету, Берл... про того, который бомбу бросил.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ты лучше не читай, Ленечка, ты не двигайся...</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(задумчиво)</span>Вот я и доволен, и рад всему, что делается, а в сердце у меня черно... Слишком черно у меня в сердце.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">А не надо смотреть в сердце.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(в тоске)</span>Предчувствую беды... Как дождь прольются беды, -- а куда укрыться?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Укрыться нельзя, но зонтик над собой раскрыть можно: лишь бы сам я не делал зла.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Дырявый это зонтик, дядя! Я больше люблю ваши груши, чем ваши рассуждения.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Все это только начало... Что будет? Что будет?..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ты теперь больше мучишься, чем я, Самсон.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Плохо нам, Леа. Плохо нам, Леа... Вот я говорю: как Моисей поступать надо, убить египтянина надо. И говорю: опять из среды тернового куста зовет господь... - Но надломилась моя душа. И темный дух идет за мной.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ай-ай-ай!.. Вас послушать -- земля разваливается. Повздыхал, постонал, и айда дальше!</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Самый большой философ -- это дядя Меер...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Вот от этих сморкачей все и идет.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Дядя Меер рассуждает как ростовщик Коган. Две половинки щипцов.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Э, нет!.. Вот это, видишь ли, Берл, уже неправда; в дяде Меере плачут печали, в богаче Когане хрюкает капитал.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(вскакивает)</span>Ленюшка, Ленюшка, что с тобой?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(в обмороке, лепечет)</span><distinct form="Ннне">не</distinct>... нехорошо...</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Откройте окно... Берл... Меер... Воды дайте...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ой, господи... Ой, боже мой...</speach>
<p><span class="note">Суета, шум.</span></p>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Надо его на воздух, под дерево.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Постойте... пустите... я понесу его.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ох, дети мои, ох, мои бедные дети...</speach>
Леньчик <span class="note">(очнувшись)</span>. Ничего... я сам пойду... я могу...
<p><span class="note">Его под руки выводят.</span></p>
<p>Не держите... я сам...</p>
<p><span class="note">Все выходят во двор. Некоторое время сцена пуста, потом входят Александр и Дора. Слегка темнеет.</span></p>
<speach role="Дора" sex="жен">Где ж это все?.. Разбежались?..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Ну на это я не жалуюсь. <span class="note">(Подходит к Доре и обнимает ее.)</span>Милая!</speach>
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(кокетливо)</span>В самом деле... Ты ничего не имеешь против того, что все ушли и мы одни?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Милая моя, светлая моя...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(ласкаясь, смеясь)</span>Какая я светлая! Это ты вот светлый. <span class="note">(Перебирая его волосы.)</span>Волосы, лицо, голубые глаза... Ах, кажется, ничего нет на свете милее, чем далекая, медленная музыка и голубой цвет.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(смеясь)</span>Голубой?.. А я считал, что тебе всего больше по душе красный.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Нет, не красный... Это, Саша, жизнь заставляет оттолкнуть все цвета и становиться под красный. И я верна красному. Но... <span class="note">(мечтательно, грустно)</span>люблю я... дремлющее озеро в вечерний час... бледное отражение звезд в нем... и тихий говор недавно родившихся листьев... и изумленную улыбку не вполне еще развернувшейся почки... Волнует меня все кроткое, все сдержанное, тонкое... Наливается душа моя печалью, сладкой печалью -- и стыдливость какая-то тихо томит, несказанное умиление охватывает меня, и... я так благодарна, благодарна... И не знает сердце, кого благословлять, и все благословляет и благословляет...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Дорогая моя, радость моя чистая...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">И в тебе, мой друг, я так люблю твою тихую нежность... Мне стыдно сознаться, но... я любуюсь на твои красивые руки. <span class="note">(Обеими руками отводит его голову и долго смотрит в его лицо.)</span>Голубые глаза... кроткие глаза... А каким могут они пылать гневом!.. А какой отвагой могут они загораться!.. Какую бездонную жажду подвига видела я в этих глазах... <span class="note">(Помолчав.)</span>Ведь я не ошиблась в них, Александр, не ошиблась ведь?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Как я люблю тебя!..</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">И мы вместе, Александр!.. К победе, к несчастью вместе и рядом.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Вместе, Дора.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Как мне хорошо... Поет моя душа... И я все благословляю... я благословляю все...</speach>
<p><span class="note">Молчат. Входит Шейва.</span></p>
Шейва <span class="note">(ворчит)</span>. Это отец? Это тоже называется отец?
<speach role="Дора" sex="жен">О чем вы, тетя?</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Если бы он был отец как следует <span class="note">(нараспев)</span>, он бы положил его на скамью, спустил бы ему хорошенько штанишки и всыпал бы сзади так, что спина распухла бы, как городской дом на базарной площади.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Про кого это вы так?</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Про кого, если не про твоего отца? Мальчишку научить не может!.. Цуцик, молокосос, блоха в кастрюльке -- и тоже на манифестации... Весь нагайками исполосован, дай нам бог так здоровья, и вот теперь из горла кровь показалась.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Кровь?.. Где Леньчик?.. Где все?..</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Во дворе все, под деревом... <span class="note">(Что-то ищет.)</span></speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Я сейчас вернусь, Александр. <span class="note">(Поспешно выходит.)</span></speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">И где это тут полотенце?.. Надо бы его обтереть хорошенько, весь в крови, как овца на бойне.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Вот что-то белое -- не полотенце?</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Это наволока... Когда теперь вы цари, когда теперь вы ведете жизнь!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Вы так думаете?</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">А то что же?.. Все дела делаете вы. И из всех дел выходят нагайки.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">И больше ничего?</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">И острог. И каторга.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(задумчиво, как бы про себя)</span>Почти что правда. <span class="note">(Помолчав.)</span>А ведь есть такие страны, Шейва, где не знают нагаек...</speach>
<p><span class="note">Шейва полотенце нашла, но не уходит, так как рада порассуждать.</span></p>
<p><span class="note">Темнеет.</span></p>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Ого, я думаю!.. Смотри-ка, а Леа свечей и хлебов не приготовила для благословения... Ведь вечер уже, суббота заходит... Захлопоталась... Ну ничего, я приготовлю. <span class="note">(Достает в сундуке чистую скатерть, накрывает ею стол. Кладет на него два больших калача и прикрывает чистой салфеткой. Около калачей ставит в ряд восемь подсвечников и в них вставляет непочатые свечи.)</span>Нагайки?.. У меня племянник в Нью-Йорке, эмигрировал, так пишет -- не жизнь, а благословение божие. Ни обысков, ни нагаек, ни Сибири нет в Нью-Йорке, спокойно, тихо, не боишься жандармов, никого...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(задумчиво)</span>Да... в Нью-Йорке поспокойнее.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">А тут ведь одно мучение!.. Каждый день ждешь обыска, ждешь, что заберут детей. Ночью глаз не сомкнешь от страха. Позвонит кто у ворот, так сейчас похолодеешь: «жандармы!»... Как будто не к колокольчику проволока прицеплена, а к сердцу твоему, и сердце рвет на куски...</speach>
<p><span class="note">Голос за окном: «Последние вечерние телеграммы!.. Очень интересные!..»</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Это правда, Шейва, это правда... <span class="note">(Помолчав.)</span>А хотели бы вы в Нью-Йорк уехать?</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Если бы только могла я всех забрать с собой, -- эх, хоть сейчас!</speach>
Александр <span class="note">(задумчиво, как бы про себя)</span>. Да... там поспокойнее... Есть места, где жить поспокойнее.
<p><span class="note">За сценой шум. В дверях показываются Леа, Самсон, Берл, Дора, Меер. Впереди, еле передвигая ноги, идет Леньчик. Позади слепая, сосед без детей и еще несколько соседей -- все обтрепанные, измученные, истощенные. Девочка на костылях, старый горбун, мальчик лет одиннадцати с лицом идиота, в одной рубахе. Впереди всех человек лет пятидесяти с отрубленными руками.</span></p>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(с болезненным раздражением)</span>Я отлично могу идти сам. Не поддерживайте меня.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ну сам, ну сам.</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Вот так и моя девочка тоже: стоять не может, а все хочет идти сама...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(входит с улицы. С гримасой печали и сострадания смотрит на Леньчика)</span>Как же, однако, тебе перепало!</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(капризно хныча)</span>Мне только очень хочется спать. Лягу и сейчас засну... Идите себе...</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Чем дальше, тем жизнь ужаснее.</speach>
<p><span class="note">Голос мальчика на улице: «Последние вечерние телеграммы!.. Очень интересные вечерние телеграммы!.. Очень интересные вечерние телеграммы!..»</span></p>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смотря в оконце)</span>Мальчишка телеграммы продает. Взять разве? <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Боже всесильный, судья земли и всего живущего, сжалься над нами!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Надо вам успокоиться. Знаете, и вы бы прилегли.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Прошел мой сон. Прошла моя жизнь.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">И к чему убиваться? Завтра твой Леньчик -- айда дальше! -- опять по всем крышам будет лазать. Шарлатан порядочный.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Завтра будет страшнее, чем сегодня.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Поднимается во мне что-то. Что-то встает во мне.</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35"><span class="note">(Александру)</span>Слыхали? Моя девочка слегла... свалилась девочка... и бредит... девочка моя...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ложишься, Леньчик? Ну на вот тебе вторую грушу.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Ага, это дело.</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Девочка бредит... целую ночь бредит... И жар у девочки -- сильнее, чем у меня...</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Черный дух за мной. Мне кажется: мой самый страшный день пришел.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Я уложу тебя, Леньчик. Усни... <span class="note">(Укладывает мальчика на сундук.)</span></speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Вот хлеб и свечи, Леа, помолись, и уходите все отсюда.</speach>
<p><span class="note">Леа подходит к столу. На дворе стемнело, Леа зажигает свечи, все восемь, делает над ними троекратный широкий жест, какой делают, когда плавают, но в обратном направлении извне к центру, подносит ладони к лицу, закрывает концами пальцев глаза и шепчет молитву. Все стоят молча. Кое-кто глубоко вздыхает. Леньчик, полураздетый, в окровавленной рубашке, с открытой грудью, присев, смотрит на мать.</span></p>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(опустив руки книзу и обратив лицо к потолку, говорит вслух, тягучим напевом, как бы продолжая и дополняя сейчас оконченную молитву)</span>Господи всемогущий! Господи великий! За что же? За что?.. Ты казнишь. За что? Чистых сердцем, светлые души, ангелов святых, ты казнишь. За что? <span class="note">(Пауза.)</span>И весь народ казнишь. За что же караешь его гневом безбрежным?.. Мало ли страдал он? Жестоко страдал он, века страдал и тысячелетия... Кострами горели дети его и камнями тонули в глубинах морей. Били их терновником, рвали их на части. Работу изнуряющую познал народ, и голод, глумление и насилие безмерное. Оскверняли могилы его, и храмы его, и твою, господи, святую тору. Резали животы беременным матерям, младенцам черепа раздробляли, и невинной кровью их обильно обагрились ноги мучителя. Все законы твои, о господи, и установления людей попирались жестоко, когда подходил к ним человек. И жалость, и правда, и мягкость человека, от скота отделяющая, все умирало и стиралось. И не среди созданий, по образцу и подобию твоему сотворенных, влачили мы цепи свои, но меж стаями зверей разъяренных. И кровь наша лилась. И кровью нашей облилась земля. Но стоны наши к тебе не дошли, о господи, не дошли стоны к месту обитания твоего, боже! И вот дети наши поднялись, и встали дети на защиту народа. На защиту твою, о господи, на защиту святой правды твоей, на защиту великих заповедей твоих. И детей наших казнят. Услышь меня, могучий! Услышь меня, всесильный!</speach>
<p><span class="note">Леньчик неодобрительно машет рукой, как бы говоря: «Ну, понесла уже»,-- и ложится.</span></p>
<p>К тебе молитва моя, и моление мое, и молитва народа всего. Смилуйся, боже, над детьми твоими, над бедными твоими детьми. Не дай отчаянию победить их души, не дай скорбям погасить их жизнь. Спаси от ожесточения свирепого, спаси от ночи безумия. Творец земли и неба! Из сердца через край бьет страдание, и смертный ужас царит. Остывшими устами говорит к тебе дочь твоя, судья земли: спаси страдальцев, спаси борцов, спаси чистых, -- спаси и сохрани детей моих, их, господи, и правду твою святую спаси...</p>
<p><span class="note">Молчание. Потихоньку и медленно все расходятся. Около лежащего Леньчика -- Леа и Самсон. Вбегает Нейман. Схватив Александра, не успевшего выйти, за руку, он влечет его в сторону.</span></p>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Сюда... иди сюда... вот телеграмма... Эта бомба... это покушение... уже узнали имя бросившего.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Кто такой?</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Это Манус.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Наш Манус?!</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Манус... наш Манус.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Господи боже мой!</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(у Леньчика)</span>Спишь, Ленюшка?</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p>Спишь, Ленюшка?</p>
<p><span class="note">Мальчик не отвечает. Леа тихо и медленно отходит. Самсон склонился над спящим мальчиком.</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Что будет с ними?!</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ленечка спит... Мальчик мой спит... Пусть он спит. Пойдемте отсюда... Пусть мой мальчик спит...</speach>
<p><span class="note">Занавес медленно опускается.</span></p>


<p class="H2">Действие третье</p>

<p><span class="note">Прошло два месяца.</span></p>
<p><span class="note">Мастерская Самсона. Сумерки. Леа сидит, низко опустив голову, в глубоком раздумье. Здесь же слепая. Долгое молчание... Дверь с улицы медленно приоткрывается, в ней показывается Коган.</span></p>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Шарлатан этот, лайдак здесь?</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Кого вам надо?</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Мне его не надо... Подмастерье ваш здесь?</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Нету его.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Нету?.. Так я зайду. <span class="note">(Входит.)</span>Ну-ну! Дела пошли. Страх над головой так и висит.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(входит из комнаты)</span>Таки плохо. Разве кто-нибудь говорит: «хорошо»?.. Но все-таки, господин Коган, я вам свое скажу: молитва и благотворительность...</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Ах, оставили бы вы уже!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Разве я не знал, что вы рассердитесь?.. По-вашему выходит так: старая дверь на ржавых петлях, и всегда издает тот же самый визг.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Фабрики не работают, торговля закрывается, трамвай не идет... Всеобщая забастовка, начинается вооруженное восстание... Аресты, аресты, аресты... Я знаю, что это будет? <span class="note">(Помолчав.)</span>С моей фабрики рабочие ушли... может, и подожгут...</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Ага, пришло-таки время, когда нищим спокойнее, чем богачам.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(вполоборота, злобно)</span>Ей чего надо?</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Мне?.. То, что мне надо, не вы мне дадите. А то, что вам надо, -- не я вам дам.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Злорадствует... Напрасно: начнется резня -- достанется и вам.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25"><span class="note">(совершенно равнодушно)</span>Пусть достается.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Убьют вас.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25"><span class="note">(тем же тоном)</span>Пусть убивают.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Не надо так говорить, ах не надо.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Почему не надо? Я ничего не боюсь... Пусть убивают. Сразу конец.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Конец всегда слишком рано приходит.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">К сытым. Ко мне он опоздал... <span class="note">(Оскалив зубы, с внезапным оживлением.)</span>Вот только бы посмотреть, как он сытых косить станет.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Я знаю, что будет завтра? Что будет с моим сыном?.. В тюрьму его бросят, убьют...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Э, все проходит, все улаживается. Вот только бы самому худого не делать... Возьмите вы меня... старый, слабый, голодный... весь я разбит, как тарелка, сброшенная с крыши. А оскорблений сколько, а издевательств, а пинков... есть ли еще в лесу столько листьев? Или букв столько в святой нашей Торе?.. А, однако, вот бросил я три копейки в сборную кружку на больничных воротах, главу псалмов Давида прочел -- и душу мне словно весенний дождик обмыл.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Не полезут мне псалмы в голову... И если бы даже заморочить себе ими голову -- завтра все и пройдет.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Завтра?.. А руки ваши, господин Коган, скажите мне, прошу вас, вы все-таки моете?</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Ну так что?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Руки тоже не на всю жизнь обмываются. Надо каждый день... И то же самое с душой: каждый день нужна молитва и каждый день доброе дело.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(ударяет кулаком по столу)</span>Какая молитва воскресит мне Мануса!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ах, ты вот о чем?.. Но я, Леа, не говорю ведь...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(повышая голос)</span>Какая благотворительность вернет рассудок Самсону!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(смущенно)</span>И опять же ты не так... Тут... ты постой... тут разница...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(встала. Кричит)</span>Какое проклятие сотрет с лица земли палачей Мануса!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(повесив голову)</span>Ты хочешь правды?.. Ты хочешь справедливости?..</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Плохо. Я вам говорю -- очень плохо... Старые люди встревожены, а молодежь -- вся бунтует.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Прямо идет война.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Это первая война, когда люди воюют за себя... помню русско-турецкую войну: сколько народу легло!.. Теперь в Маньчжурии... Зачем?.. Брата моего там убили. Племянника... За кого сложили они свои головы? За тех же насильников, которые терзают нас здесь. Что же это такое делается, я спрашиваю?!</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25"><span class="note">(совершенно спокойно)</span>А то и делается, что истребляют нас.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Самсон говорил: терновый куст, и в нем возмущенный дух народа... Правда!.. Вот и я возмущена. И встает во мне что-то. Железное что-то и огромное.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(сумрачно смотрит в землю)</span>Не говорите так... Пока вы потеряли только одного сына. Поберегите других детей.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Не уберегу. Уже невозможно уберечь. Моя семья погибла. Я вижу, я чувствую... Мануса казнили... У мужа рассудок отняли... Леньчик тает... кровь не перестает идти у него из горла. И Дора... Я вижу... я чувствую... я знаю...</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(подходит к Лее, слегка касается ее руки пальцами, вкрадчивым, печальным голосом)</span>Слушайте... ведь вы женщина умная... Мы можем еще помочь... друг другу помочь...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Помочь?..</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Видите ли... собственно для этого я и зашел сюда... Это дело интимное, близко касающееся нас обоих.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Я сейчас уйду.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Поведите меня, пожалуйста, домой, Меер.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Нет-нет, оставайтесь!.. Я вас даже прошу: Оставайтесь... Может быть, вы даже понадобитесь... Ваше содействие понадобится... <span class="note">(К Лее.)</span>Слушайте, зачем мы будем скрывать и играть в прятки? Лучше прямо: мой Александр влюблен в Дору.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Это его дело.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(поспешно, предупредительно)</span>Ну да, разумеется я не вмешиваюсь... Нравится она ему -- пусть... Пусть делает что хочет... Конечно, вы понимаете сами, какую партию мог бы составить мой Александр.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Мог бы взять... сорок тысяч приданого.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(высокомерно)</span>Сорок?.. А почему не сто?.. И почему не первую красавицу? И не из первого аристократического дома?..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Силой вашего Александра не тащили...</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(мгновенно меняет тон, почти просительно)</span>Боже сохрани!.. Разве я это говорю?.. Я ничего не думаю и не говорю... Влюбился так влюбился. Твое дело... Пусть... В другое время -- я вам откровенно скажу,-- в другое время я бы таки еще поговорил с ним. Я бы еще показал, кто я. <span class="note">(Опять впадает в наглый тон.)</span>Я отец, я тысячи трачу, он будет мне влюбляться!.. Да, но теперь, при теперешних обстоятельствах... И пусть уж он лучше делает по-своему. Пусть женится, пусть... Но чего я от него хочу, так это чтоб он уехал.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Куда уехал?</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(быстро, горячо)</span>Куда угодно! Пусть уедет, пусть сегодня же уезжает из города... Здесь готовится бог знает что. Баррикады, революция, восстание... я знаю?.. И я боюсь за Александра -- он же везде первый, -- я не хочу, чтобы он был здесь.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Так с ним и говорите об этом.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Я?! А какую силу имеют для него мои слова?.. Мы что-нибудь значим для наших детей?.. Когда родители тысячи на них тратят, здоровье свое отдают, кровь свою -- тогда дети принимают; а когда совет, когда просьба, то дворник будет иметь больше голоса, чем отец... Э, не время теперь жаловаться!.. Я буду ему говорить до завтрашнего утра, и ничего не выйдет, а если скажет ваша Дора одно слово -- он мгновенно исполнит.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Вы мне даете неудобное поручение.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(с тайным страхом, с тайной надеждой постепенно и горячо)</span>Ах, боже мой! Но ведь поймите!.. Дора тоже может ехать. Ведь я согласен. Я и на это согласен. Я даже прошу об этом. Я дам деньги. Сколько хотят денег -- дам. Пусть только согласятся, пусть только сейчас покинут город. <span class="note">(Воодушевляясь сильнее, с мольбой.)</span>Слушайте, я прошу вас. Я всех вас прошу <span class="note">(оборачиваясь к Мееру и к слепой)</span>, помогите, устройте это!.. Ведь и вам же от этого будет хорошо. Ведь вы же так пострадали. Еще мало? А я дам деньги... Я для всех дам... <span class="note">(Почти плача.)</span>Ведь один сын у меня! Я должен его спасти... Я хочу его спасти... Я уже имею хороший пример -- вашего Мануса. Я не хочу, чтобы Александр погиб... Возьмите, сколько нужно, денег и уезжайте... Всей семьей... Куда хотите -- в Берлин, в Вену, в Карлсбад. Вы там успокоитесь. И вы полечите там вашего мальчика. Первые профессора... санатории... воздух... вода минеральная... И Самсон выздоровеет...</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Самсон неизлечим.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(быстро, почти страстно, минутами сквозь слезы)</span>Излечим!.. Излечим!.. Вы не знаете, какой за границей воздух!.. Там все вылечиваются... У меня двоюродный брат еще не так болен был, нарыв в печенке был, и всё -- и вылечился... Только согласитесь, только уезжайте, только устройте мне это!</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Едва ли можно это устроить.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Но почему?.. Отчего?.. Если Дора, если все вы... будете убеждать его...</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Ожидай пятницы, будет тебе горячая лепешка.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Вы говорите -- война... Хорошо, пусть война... Но уже достаточно вы жертвовали для этой войны, Леа!.. Вы имеете право отдохнуть.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Мануса нет... Зачем мне отдых?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ну положим?.. Леньчик, Дора -- для них надо бы...</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Ведь вы поймите. Что должно сделаться -- сделается. И без ваших детей сделается. И восстание, и беспорядок, все... А вы спасете то, что остается вам от вашей семьи, себя спасете.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(медленно, задумчиво)</span>Да, это хорошо. Я бы хотела... я бы должна... спасти Ленечку... вылечить его... Да-да... я бы хотела...</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(с надеждой)</span>Ну?! Так делайте же!.. Скажите им!.. Доре, Александру... Сегодня! Пусть сегодня же сядут в поезд... Куда хотят пока, лишь бы из города... А мы тут возьмем им паспорт и все... вещи перешлем... Деньги я дам!.. Сколько угодно дам, пусть берут... И Самсона и мальчика вашего пусть сейчас же берут.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Это, знаете, Леа, план. Это счастливый план.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Из него ничего не выйдет.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(со страхом, точно с высоты упал)</span>Ой... Что вы говорите!..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ничего не выйдет, Дора не согласится.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Не согласится?!.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25"><span class="note">(язвительно)</span>Воздух и у нас есть, не только в Карлсбаде...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Никогда не согласится. Сколько бы мы ни советовали.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">А если мы будем умолять?.. <span class="note">(Теряясь, близкий к отчаянию.)</span>А если пригрозим?.. А если... я плакать буду перед ними?..</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Видали они слезы и другие.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(с сожалением, вздохнув)</span>А был бы хороший план.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ничего не поможет.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Но ведь... Но ведь они должны же нас понять... Ну у них идеи -- революции, пролетариат, восстание... Пусть, все это пусть!.. Они таки правы, они тысячу раз правы!.. Но ведь и мы же что-нибудь значим... Мы ведь тоже люди, мы ведь родители. Ведь жить невозможно!.. Каждый день ждешь несчастья, каждый час ждешь удара. День, два можно это вынести, но месяцы!.. Мы же не можем спокойно смотреть, как детей наших вешают... Они должны же это понять, должны же иметь к нам сострадание!..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Мы должны иметь сострадание к ним, господин Коган.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25"><span class="note">(язвительно)</span>В Карлсбаде, конечно... цветочки растут.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Нет, ничего не выйдет. Коган. Ничего?!</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(тихо, спокойно)</span>Я не могу остановить Дору... И сама Дора тоже остановить себя не может. Терновый куст потушить нельзя.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(молча, с выражением испуга, долго смотрит на Лею. Потом переводит глаза на Меера, на слепую)</span>Нельзя?.. И не хотите пробовать?..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Бесполезно.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(после долгого молчания, совершенно убитый, медленно идет к двери)</span>Я это знал... я знал это...</speach>
<p><span class="note">Уходит. В дверях сталкивается с входящими Берлом и Нейманом.</span></p>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Опять он сюда припер?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Оставь ты его. Он тоже, как горбун, горе свое постоянно с собой носит.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">И отлично, что такие скоты тоже испытывают горе.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Знаешь, Берл?.. Лучше два волка, чем один ты.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Есть люди, для которых я хотел бы быть стаей тигров.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">От такого злого человека, как ты, сам ангел смерти убежал бы, испугался бы.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">А я бы за ним погнался... и за шиворот бы его... и отвел бы его... Уж я знаю, куда его отвести.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Все мы знаем, куда ангела смерти направить. Но беда, что не мы его, а он нас направляет... Леа, будьте так добры, отведите меня домой.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Идемте. <span class="note">(Уводит слепую.)</span></speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Ты, кажется, тогда только перестанешь злиться, когда перестанешь дышать.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">И тогда не перестану. И издохший злиться буду.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Фу! <span class="note">(Раздраженный, уходит.)</span></speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ишь добренький. <span class="note">(Нейману.)</span>А я, знаете, рад, что умею злиться. Манус тоже злился.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
Вот был человек!.. Как надоедали ему, как приставали, чтобы подписал прошение о помиловании -- не подписал!.. Взял у палача петлю и сам на себя надел... А речь его!.. <span class="note">(Гордо, величественно, протянув вперед руку.)</span> «Просьбы о помиловании не подпишу... Пойду на смерть с убеждением, что выполнил все, что приказывает мне долг, во славу рабочего люда и революции. И если бы после казни я мог встать, я удвоил бы усилия в борьбе...». Ах!..
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Когда здесь прощался с нами, он был странный... Но я не подозревал, что он на такое дело идет...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ах, какой человек!.. Железный... И в сердце у него два океана было: океан любви и океан злости. <span class="note">(Задумывается.)</span>А знаете, Нейман, я вот злюсь... и на вас здорово злюсь...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">На меня?.. За что же?..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">За приятеля за вашего... За Александра... Ну чего вы с ним возитесь?</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Приятель.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Но... но ведь он слизняк.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Ого! Не надо так говорить...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(оживляясь)</span>Вот, вот!.. Вот это меня и злит... Не видите вы его, не понимаете... Говорю вам: он как его папаша. Заплеванная душа.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Берл! Я сильно бы рассердился на вас за эти слова, если бы... если бы не... <span class="note">(Замялся.)</span></speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Если бы не что?.. Говорите!</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Неприятно мне... неудобно...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Очень удобно!.. Все говорите... Что там такое?..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Не хотел бы я этого касаться... Такая область...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Нету никакой области!.. Говорите.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Ну... видите ли... Я ведь понимаю... Вы не любите Александра, потому что вы... потому что в вас...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ну!..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Потому что Александр близок Доре, и... и вы... ревнуете...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Конечно!.. «Ревнуете»... Я ведь так и знал... «Ревнуете»... Ну скажите еще что-нибудь в этом роде! Скажите, что я влюблен в Дору!</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(смущенно)</span>Видите, вы тянете меня за язык, а потом волнуетесь.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Конечно, волнуюсь! Когда видишь такие... допотопные взгляды... «Ревнуете, влюблен»... Что же это, вы думаете, я до такой степени уже глуп? Я не знаю себе места? Я не знаю, кто Дора? Не могу ее оценить? Конечно, может быть, в ней есть достоинства, которых я и понять не могу, но, во всяком случае, для меня Дора -- вот! <span class="note">(Показывает рукой вверх.)</span>Выше всего! Выше всех! Манус -- герой, святой человек, бог! Но Дора еще выше... Вы вот студент, развитой, образованный, а не в состоянии понять, кто она.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Я очень высоко ставлю Дору.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(презрительно)</span>Высоко? Вы?.. А про влюбленность говорите... Но как же я могу! Да я недостоин мое сердце ей под ноги положить!.. Я недостоин умереть за нее!.. Кто я? Ничтожество! Мозг у меня деревянный, и я над серьезной книгой засыпаю... Сколько бились со мной, пока «Эрфуртскую программу» хоть чуточку вдолбили в голову... И характер какой... А Дора!.. Да если бы, не дай бог, она меня полюбила -- ведь это же было бы несчастье! Такой ей нужен? Да я сейчас бы исчез отсюда, на край света убежал бы! Дора, Дора!.. Ведь такого человека никогда еще не было!.. Ведь кто только достоин взглянуть на нее!.. И... и... <span class="note">(Сквозь внезапные слезы, ударяя кулаком об стол.)</span>И я таки не понимаю... Этот Александр... это ничтожество... Ах! <span class="note">(Отходит и становится лицом к стене. По вздрагиванию его плеч видно, что он плачет.)</span></speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(входит, бледный, исхудалый)</span>Отлично идут дела.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Дядя Меер виноградом угостил?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(презрительно)</span>Шутить тут нечего.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Я и не шучу, я серьезно.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Две тысячи рабочих с сахарных заводов присоединились к забастовке. <span class="note">(Глухо кашляет.)</span></speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(с живостью)</span>В самом деле?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Я был на митинге... Ораторов встречали восторженно... Какой-то черносотенец пробовал возразить, но его чуть не разорвали. <span class="note">(Кашляет.)</span>Потом приняли резолюцию присоединиться к восстанию.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Это превосходно. Это большая победа! С сахарных заводов рабочие всегда отставали...</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">А теперь сердитее их нет. <span class="note">(Кашляет.)</span>Они говорят, что у них оружия много. <span class="note">(Таинственно.)</span>Мне тоже обещали револьвер.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(вглядывается в Леньчика с печальным участием)</span>Кашляешь ты здорово.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">А крови зато мало. Совсем почти нет. Вообще мне гораздо лучше... Только обещали мне «смита и вессона», а я хотел бы браунинга.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Митинг окончился?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(кашляет)</span>Полчаса назад. Браунинг -- прелесть! Из него как саданешь...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">А как папаша сегодня?</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">По-прежнему. Мануса все ищет... и просит, чтобы ему указали, где север... Сейчас тетя Шейва повела его к себе.</speach>
<p><span class="note">Входят Дора и Александр.</span></p>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">А Леньчик рассказывает, что рабочие с сахарного завода...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Да, присоединились... Подъем в городе вообще изумительный. Просто не узнаешь людей -- так они выросли, так просветлели. Железнодорожники -- прямо львы.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Вы были на их митинге?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">И говорила...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">И незачем было... Они все до такой степени исполнены решимости и энтузиазма, что я, право, не знаю, кто кого воодушевлял: я их или они меня.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Про рабочих с сахарных заводов этого сказать нельзя.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">Я ухожу, Дора, мне обещали револьвер. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Но самое радостное -- это настроение войск. Наши имели у них большой успех. Я сейчас получила новые сведения: можно рассчитывать, что Бугский полк присоединится к нам.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Я не вполне верю...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Надо верить... Надо верить, Александр!.. Во всяком случае, стрелять в народ солдаты не будут... В шесть часов у нас заседание, Нейман, в той же квартире.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">У меня есть несколько предложений.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Вы внесите их... А теперь пойдите в типографию, поможете печатать прокламацию.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Но ведь... успеем разве распространить?</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Надо успеть!.. А в одиннадцать ночью всем собраться в Плоском Предместье, к раздаче оружия... Последний день, последние часы, нужна энергия, нельзя терять ни минуты.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Если теперь терять время, все может окончиться катастрофой.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Все окончится победой, блестящей победой... Берл, ваша дружина готова?</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Вы в какой дружине?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Мы захватим вокзал... Готова. Только оружия маловато.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Вот у меня квитанция. Еще два места оружия пришло. Сейчас пойду получать.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Дайте-ка квитанцию сюда, лучше я пойду.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Студенту нельзя, вас арестуют вместе с оружием.</speach>
Берл» <span class="note">(угрюмо)</span>. А я на что?.. Я пойду...
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Нейман может переодеться.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Да и я тоже переоденусь. Рабочий, студент или такая, как я сейчас, легко вызовут подозрения, а я так разряжусь, что за дочку губернатора примут... Рядом дамочка одна живет, актриса, обещала меня одеть.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">А все-таки лучше бы я пошел.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Нет, я лучше проделаю... Это надо тонко, спокойненько, непринужденно -- следят везде страшно,-- и у вас не выйдет. <span class="note">(Уходит. Берл за ней.)</span></speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Что ж, идем и мы. <span class="note">(Берет фуражку.)</span></speach>
<p><span class="note">Александр сидит мрачный, не двигаясь с места.</span></p>
<p><span class="note">(Подходит к нему, кладет на его плечи руку.)</span> Ты ж чего это?</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(говорит не сразу)</span>Скверно мне.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">А, опять ты за свою дудку?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Когда ж тоска!</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">И найдет время хныкать!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Скажи сам: какая я ей пара?</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Отчего ж? Пара не плохая... Во всяком случае, это она сама лучше знает.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(мрачно, с расстановкой, глядя себе под ноги)</span>Вот в том-то и дело, что она не знает! Меня она совсем не знает... и видит во мне совсем не того, что я на самом деле собой представляю.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Дора, я полагаю, кое-что в людях смыслит.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(внезапно оживляясь)</span>Но я запутал ее!.. Я подменил ей себя!.. Ну чего там скрывать! Разве я борец? Разве я гожусь на что-нибудь крупное?.. Да ведь ничего подобного! Я человек слабый, я дряблый человек... Бороться, ходить около опасности, рисковать собой -- своей свободой, жизнью -- я на это совершенно не способен.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(добродушно)</span>А только и делаешь, что рискуешь собой... Пусть у тебя сейчас обыск сделают, и ты ого-го-го где очутишься!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Рискую... А чего это мне стоит?.. Вот Дора: в самых опасных делах, в самых страшных местах -- и делает все спокойно, легко, просто... А когда увлечена, когда говорит на собраниях, она вся -- огонь... Ты думаешь, кто завоевал сахарные заводы? Кто зажег рабочих и заставил со слезами энтузиазма вотировать забастовку?.. Она... Она!.. Она всю себя отдает, всю душу свою, все свое сердце... А я... а я всегда с оглядкой. Я в страхе.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(серьезно)</span>Мне кажется, Александр, у тебя это просто какой-то особый род неврастении -- поклепы на себя возводить... Немножко и я тебя знаю, а кое-что я от Доры слыхал... Ведь, кажется, именно мужество твое и покорило ее, твоя отвага...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Да... отвага... знаю... я это знаю!.. И в этом именно и все несчастье, что отвага... Она увидела во мне человека отважного, сильного, самоотверженного... А самоотверженного человека -- ну чего скрывать!-- самоотверженного человека она увидела во мне... случайно... по ошибке... потому что... ну просто потому, что я обманул ее...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Э, да это, брат, ты, кажется, зазнаешься: не тебе обмануть Дору.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(с горячностью)</span>Обманул!.. Говорю тебе: обманул! Невольно и бессознательно... И самого себя обманул... Пойми ты: при Доре дух мой возвышался, я как-то заражался от нее, становился смелым, энергичным... Потом Манус приехал. Он был такой необычайный... Что-то чувствовалось в нем высокое, огненное... От его вулкана упала искра и в мою душу, и... я тоже затлелся... А в сердце у меня в то время была мука, я считал, что Дора не любит меня, мне жизнь была не в радость, были моменты полного отчаяния, и мелькала даже мысль покончить с собой... Черт с ней, с жизнью!.. И я не рисовался, я не рисовался и не лгал, я, может быть, никогда не был таким искренним, как в ту минуту, когда говорил, что готов на все, что хочу опасности, хочу казни!... Я был так возбужден... Это было какое-то расстройство... И я верил, что хочу казни... В ту минуту я действительно хотел ее...</speach>
<p><span class="note">Входит Самсон. Он весь седой, походка разбитая, глаза дикие. Одежда в беспорядке. Он приближается к Александру и глухим однотонным голосом бормочет.</span></p>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Повесили сына, повесили... Там на севере повесили...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Сядьте, Самсон, сядьте вот сюда.</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Где север?.. Скажите мне, где север?.. Я не знаю, где север, я не знаю, где север...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Сидите, сидите спокойно!.. <span class="note">(Сажает Самсона на стул, тот покоряется и что-то неясное бормочет.)</span></speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Была такая минута -- минута! -- когда я казни хотел... А с тех пор... а теперь...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Это еще не такая беда: казни никто не хочет.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Оказалось, что Дора меня любит... И, как ты говоришь, именно за отвагу любит, за мужество... Я знаю это... знаю... И теперь я все силы напрягаю, чтобы идти с ней рядом, на ее высоте... Но где ж мне! Я теперь казни не хочу. Страшнее, чем когда-либо, мне теперь казнь. Теперь я люблю, я любим, я хочу счастья с любимой женщиной. Я счастья хочу!.. А что предстоит?</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(холодно)</span>Завтра начнется восстание... кровь будет литься, все наше дело решается... Подождем мы с нашим личным счастьем.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Видишь, вот и ты осуждаешь меня!.. Но... я не могу!.. Я, когда подумаю, что Дору, может быть, там схватят с оружием... что меня могут взять и бросить в тюрьму...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(злобно)</span>Могут. И в тюрьмах бьют.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Господи боже мой!.. Я борюсь с собой, терзаю себя, за волосы из собственной кожи себя тащу, чтобы удержаться на высоте Доры... и... и я не могу... Лгу, прикидываюсь, замалчиваю, притворяюсь.... И я в постоянном страхе, в постоянном напряжении... И только оттого, что Дора поглощена своим делом, она до сих пор не подозревает, кто перед ней... <span class="note">(Вдруг умолкает, напряженно смотрит вперед и точно обдумывает что-то или припоминает.)</span>А... а может быть, и подозревает?..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Если все, что ты тут говоришь,-- правда, то Берл проницательнее нас всех оказался.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Что такое?.. При чем тут Берл?</speach>
<p><span class="note">Входит Дора, пышно разодетая.</span></p>
<speach role="Дора" sex="жен">Видите, какая я? Никогда они не заподозрят, что в моих корзинах оружие.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Да, вид у вас... совсем не революционерки.</speach>
Дора <span class="note">(смеется)</span>. Княжна?.. Александр, нравлюсь я тебе такой? <span class="note">(Кокетливо изгибается.)</span>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">По-моему, вы на оперную примадонну похожи.</speach>
<p><span class="note">Входит Берл и молча останавливается в дверях.</span></p>
<speach role="Дора" sex="жен">Ну, отправляюсь... До свидания... И не тревожьтесь. Через час буду назад. <span class="note">(Идет, у двери, останавливается.)</span>А завтра... Ах, завтра!.. <span class="note">(Смотрит вверх, широко раскрыв глаза.)</span>Какой день!.. Какое счастье!.. Александр, ты что скажешь?.. <span class="note">(Смотрит на него пристальным, испытующим взглядом, в котором видна тайная тревога и печаль.)</span></speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Мне кажется... все будет зависеть... от... от силы энтузиазма...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Мы победим! Я знаю это, я чувствую... И меня охватывает такой восторг, такая заливает меня бурная радость, что хочется... петь и безумствовать... Но нужно сдерживать себя. Необходимо в совершенстве владеть собой -- каждым жестом своим, каждой мыслью... Вот так вот, крепко, надо взять в руки и стиснуть -- молчи, сердце! Потом, после получишь волю!</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Полную волю!..</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Ах, что за ликование идет!.. И если бы даже пришлось мне завтра погибнуть, -- какое счастье. Александр, пасть на баррикаде, под красным знаменем, при грохоте товарищеских выстрелов и с криком мщения... Александр, с криком мщения!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Дора!</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Иду. До свидания... Ступайте же, Нейман, в типографию. <span class="note">(Идет к двери.)</span></speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(угрюмо)</span>Я пойду за вами... Может, арестуют вас, так я... дам знать товарищам.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(смотрит на него)</span>А это, пожалуй, не мешает... Но нужно осторожненько, Берл, чтобы не заметили. <span class="note">(Уходит, Берл за ней.)</span></speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(после долгого молчания выходит на авансцену)</span>Как она смотрела на меня... Какое выражение... Уже подозревает... Уже она догадывается...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Догадывается, догадывается... Можешь быть спокоен.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(стоит потупившись, с выражением тоски и рассеянности)</span>«Счастье погибнуть...-- сказала она,-- пасть на баррикаде... с криком мщения»...</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(подходит и, уставившись на Александра, таинственно бормочет)</span>На севере повесили, на севере... Север там... Я уже знаю, где север... Ветер идет с севера... Вы чувствуете ветер с севера?.. <span class="note">(С выражением блаженства.)</span>Вы чувствуете ветер с севера?.. Вы чувствуете ветер с севера?..</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>

<p class="H2">Действие четвертое</p>
<p><span class="note">Обширный двор. Грязный трехэтажный дом в виде буквы П с деревянными галереями. В нем множество маленьких квартир. Прямо -- ворота. Посреди двора старая, большая, разбитая акация, много ветвей засохших. От нее к одному из столбцов галереи через весь двор идет веревка, на которой сушится белье -- рубахи, несколько пар чулок, красная вылинявшая юбка с огромной яркой заплатой. У дерева темная лужа. Здесь же кучи камня и бревна, приготовленные для ремонта дома. Полдень. Жильцы высыпали из квартир. Бродят по галереям, по двору. Всё беднота, исхудалые, больные, многие в лохмотьях и босые. Словно где-то отбирали людей, всех здоровых и цветущих оставили на месте, а сюда прислали брак... Седой горбун, взрослый мальчик-идиот в одной рубахе, девушка на костылях, дети, женщины, старики. Многие держат детей на руках или ведут их за руки -- по двое, по трое. На всех лицах тоска и страх. Люди бродят как тени, останавливаются, шепчут, внезапно замирают, под влиянием страха вскрикивают, садятся, встают опять, опять ходят... Иногда плачут дети, их унимают -- лаской или пинками. Порою доносится отдаленный глухой шум или залп, и тогда все в ужасе ахают, сбиваются в кучу или, напротив, в тупом страхе рассыпаются по сторонам, бегут по галерее. Слепая, стуча палкой, пробирается вдоль куч камня, держась за них рукой. Сосед сидит на бревнах. Он крайне истощен, голос сиплый, глаза огромные. Он задыхается, с усилием глотает воздух через широко раскрытый рот. Такой человек больше двух-трех дней не проживет. Самсон -- рядом с ними. Часто вскидывает на них свои безумные глаза, что-то бормочет или смеется тихим смехом помешанного. Меер сидит на земле и сортирует две кучи костей. Шейва, пробираясь к нему, кричит.</span></p>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Брось кости!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Тебе мешает?</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Ты с ума сошел?.. Вот это у тебя в голове?..</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(сконфуженно бормочет и приподнимается)</span>Я злого не делаю... В голове у меня страдание... и в сердце страдание...</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">А конец не приходит... Все не приходит конец.</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Страшен конец.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Кто говорит -- весел!</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Начало было страшно. Середина была страшна. Конец страшен.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">И что это будет, господи всемогущий!</speach>
<p><span class="note">Слышен далекий залп.</span></p>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Сильно стреляют.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Прольются реки крови... А к чему?.. Они сильны, они страшно сильны... У них ружья, у них сабли, у них пушки... у них всё.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">У них пушки, у нас правда...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Пушки расстреливают правду.</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Если расстреливают правду, то надо, чтобы умерла земля.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Это давно нужно бы.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Прольются реки крови... лучшей крови... святой крови...</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Восемь баррикад выстроили, и, говорят, пять из них войска уже разрушили.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(с гневной силой)</span>Шестнадцать новых выстроят!</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Слепая я... Слепая...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Шестнадцать выстроят, и тридцать две выстроят, а к чему приведет это?</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Будем отомщены.</speach>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14"><span class="note">(показывается в воротах. Кричит, размахивая руками над головой)</span>На углу баррикаду строят!.. Народ нужен!.. Идите помогать, живо!..</speach>
<p><span class="note">Во дворе оживление, возгласы: «У нас на углу?» «Ага!» «Я иду»... «Скорее, скорее»... «Идите все». Несколько человек убегают на улицу за Леньчиком.</span></p>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Я замученный человек... я замученный... Вот я один... «Не целуй детей,-- говорил доктор,-- заразишь»... А в детях болезни больше было, чём во мне... И вот я один... и умираю... Что это?.. <span class="note">(Долго гулко кашляет.)</span></speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">За всех будет месть!</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Этого я уж вовсе не ожидал: чтобы я пережил моих детей!.. Чтобы мне довелось еще видеть последнюю судорогу моего Яшеньки!.. За что мне еще и это?..</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(смотрит на него и смеется)</span>С севера...</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Помните, сосед, я говорила вам, что вы еще поживете? Помните, я говорила вам, что о детях ваших позаботится кто-то?.. Вот вы и живете еще... А о детях ваших позаботились -- в могилу их свалили...</speach>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(трогает слепую за руку и смеется)</span>Это с севера. Вы слышали ветер с севера...</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">К нам жизнь ласкова. О нас жизнь заботится. До тех пор она не покинет нас, пока не выпьем мы весь ужас ее. И всем нам она дает время, пока не погибнут наши Яшеньки, наше лучшее, самое дорогое наше... Умерли уже дети, сосед?.. Умерла уже ваша девочка?.. Видели вы предсмертную судорогу Яшеньки вашего?.. Ничего больше не осталось ценного у вас, сосед?.. Значит, готовьтесь: жизнь от вас уйдет.</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Ой, уйдет... Ой, она уйдет...</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Я не понимаю. Я учился когда-то... И все говорят -- это написано: человек создан по образу и подобию бога... Неужели и у бога такой изувеченный образ?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Вот здесь вот и весь секрет!.. Вот тут вот и ошибка вся!.. И отсюда именно и выходят все несчастья...</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Откуда?</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(убежденно, горячо, обрадованный, что может высказаться)</span>Оттуда, что человек вовсе не создан по образу и подобию бога. Человек -- инструмент испорченный... Когда задумал создавать человека, бог действительно намеревался сотворить его прекрасным... чистым и совершенным, по своему подобию... Но когда его создавал, подкрался сзади Лэц, дух зла, и господа толкнул в локоть. Человек и вышел испорченным, навсегда испорченным. <span class="note">(Нараспев, точно читает Библию.)</span>Колесница, у которой одно из колес, хоть и снабженное всеми спицами, лишено обода,-- может ли плавно передвигаться?.. Дом, в котором ни дверей нет, ни крыши,-- удобным ли будет убежищем?... И даст ли здоровый плод смоковница, с которой снята кора?.. И родит ли чистый звук свирель, забитая паклей?..</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Стреляют!.. И все сильней...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">И кто же может исправить то, что не довершил или что неудачно сотворил господь?.. <span class="note">(Строго.)</span>Я спрашиваю вас -- кто? В темном дерзновении люди берутся за это. Но не видят, что тщетны труды... Сотни лет и тысячи лет бьется человек, хлопочет, ищет, разрушает и строит, и разрушает опять, и вновь создает,-- а что выходит?.. Законы пишет и правила, религии выдумывает и заповеди,-- а что выходит?.. Разве легче теперь жизнь человека, чем была она семь веков назад? Разве дольше живет человек, чем жил прадед его деда? И меньше ли стало болезней?.. И реже ли сделался голод?.. И войны не ужаснее ль прежних?.. Не острее ли стала чувствительность?.. Все та же боль и та же мука. И скорби так же черны, и насилие, как в былые времена, жестоко... В другое одето оно платье и иным разит нас мечом, но кровь всегда красна -- каким бы орудием ни выпустить ее. И я спрашиваю вас: кто исправит то, что неудачно создано богом? Я спрашиваю -- кто?</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Мне холодно... Так холодно!..</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(торжественно, точно вещает)</span>Всесильного ошибку исправить не нам. Но сам он пришлет своего посла -- Мессию пришлет!.. И уже тот сделает что нужно!.. Он оденет корою смоковницу, он привесит в доме все двери и над домом возведет прочную кровлю. Он прочистит свирели для ясного звука и нас переродит. Он украсит нас образом бога и дарует нам вечную правду.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Меер, уходите!.. Я не могу вас слушать... Злоба кипит во мне, и я хочу кричать вам, что вы презренный человек.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Я зла не делаю.</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Но я скажу вам только, что вы несчастный человек... Я понимаю вас!.. Вам хуже, чем всем, вам больнее, чем всем, вы несчастнее меня...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Никогда я вам этого не говорил...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">В душе вашей сгустилось отчаяние, и душа ваша слаба. Она не выдерживает напора отчаяния, как наполненная до краев бочка не выдерживает, когда вода в ней обращается в лед.</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(в страхе отмахивается руками)</span>Не говорите мне этого, Леа!..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(наступает на него)</span>Вы боитесь. Вы в ужасе. Вас он пугает <span class="note">(показывает на соседа)</span>Вас пугает Самсон. Она пугает вас <span class="note">(показывает на слепую)</span>И все они... и все, что делается... и все, что делалось... И вы боитесь ужаса своего, забиваетесь в щель меж двух камней и оттуда кричите, что не делаете зла. Что вам не страшно, кричите вы... Не надо, Меер!... Не нужно этого... Выходите из щели вашей!..</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">О, если бы мне глаза!..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(кричит)</span>Никто не видал, как бог создавал человека. Но все мы видим, как мучители создают жизнь. И их должны мы толкнуть в локоть... Мы должны связать их и опрокинуть, обессилить их и уничтожить!.. За что она слепа?.. За что он умирает?.. За что повесили Мануса?.. Отняли рассудок у Самсона?.. Мы дышим скорбью,-- за что?.. Мы питаемся мукой,-- за что? Только от смерти видим мы сострадание,-- за что? Горы выросли мучений, и солнца из-за них не видно. За что?.. Дела теперь нужны огромные, отсюда и до облаков. Терновый куст нужен нам!.. Океаны мук создает терновый куст и в них утопит мучителей народа!..</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Глаза... где глаза?!..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(вдохновенно)</span>Освободимся от страха перед нашим ужасом... Смело смотрите в ужас вашего сердца!.. Выньте этот ужас! Выведем его наружу, поставим его перед собой и ежечасно, ежеминутно будем смотреть на него и любоваться им, как на лучшее наше дитя... Облечемся в него, как в венчальные платья, и да не посмеем мы снять его ни после заката солнца, ни по восходе его!.. Пусть жжет он нас, пусть раскаляет душу нам и безумием отвага ведет к свободе!.. И, пока не добьемся своего, пока под ноги себе не бросим насилия, пока не станем из него резать мясо полосами,-- не расстанемся с ужасом нашего сердца, и не отойдем от него ни на локоть...</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35"><span class="note">(в возбуждении встает)</span>Леа... я... я не умираю... я буду жить...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(лепечет)</span>Что можем мы?.. Но что мы можем?..</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона"><span class="note">(в исступлении, пламенно)</span>Нет, того железа, которого не победила бы солома!.. И железо сдавившего нас гнета в прах обратят прутья тернового куста.</speach>
<p><span class="note">Залп за залпом. Крики.</span></p>
<p>Вон, слышите!.. Детей наших расстреливают... На эшафот ведут... И нас самих толпами гонят в могилу... Чего ж бояться вам?! Вы все перестрадали! Чего ж терять вам?! Вы все потеряли! Наденьте, наденьте на себя ужас вашего сердца... Как драгоценными камнями, украсьте себя кровью убитых детей ваших, и бейте черепом об железо!</p>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(плачет)</span>Леа... вы сами... вы сказали сами, что я несчастнее всех... Зачем же мучите?.. Зачем говорите мне еще все это?..</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25"><span class="note">(стучит палкой)</span>Затем, что вы пагубный человек, Меер! Пагубный! Уходите отсюда!.. Совсем уходите!.. И не смейте никогда рассуждать!</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Я уйду... уйду...</speach>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Ступайте. У вас нечего сказать людям!</speach>
<p><span class="note">Надвигается рокот, гул. Толпа подростков, в которой гимназистки, студенты, два босоногих мальчика и люди хорошо одетые, врывается в ворота. Впереди Леньчик. Кричат: «Материалы для баррикады... Нужны материалы для баррикады... Вооружайтесь все!.. чем можете. Идите на баррикаду...»</span></p>
<speach role="Леньчик" sex="муж" age="14">В сарай, товарищи!.. Там есть повозки!.. Можно взять повозки...</speach>
<p><span class="note">Толпа бежит в сарай и оттуда выкатывает возы и тачку. Тащат их в ворота. Леньчик впереди, распахивает ворота. Кто-то катит огромную бочку.</span></p>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Вот... и это!., берите!... Вот!.. <span class="note">(Бросает на возы доски, скамью, длинную лестницу.)</span>Топор!.. Вот топор. <span class="note">(Толкает плечами воз и скрывается вместе со всеми на улицу. Оттуда доносятся ее крики.)</span>Идите, помогите, идите же все помогать!..</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Шумит, кричит... Все это лишнее... дай нам бог так здоровья!..</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Вы тут лишняя!..</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">А если она и будет кричать, то стрелять перестанут?.. И так не знаешь, куда деваться...</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Все ближе выстрелы... Смотрите, Берл опять вышел!..</speach>
<p><span class="note">Из квартиры выходит Берл. Смертельно бледен. На голове повязка.</span></p>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера"><span class="note">(бросается к нему.)</span>Зачем ты встал?.. Лежи уж... И доктор велел...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ничего... Я хочу попробовать...</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Что там пробовать... Уже казаки попробовали, хорошо уже попробовали тебя...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Мне на воздухе лучше... В комнате душно...</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">А болит крепко?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Теперь меньше... как будто...</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Крови -- я знаю? -- если бы это воды столько натекло, то, кажется, сто штук белья можно бы перестирать... И если бы на три пальца выше -- прямо в висок прошла бы пуля, дай нам бог так здоровья!.. А когда в висок, то, говорят, это смерть.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(врывается с воплем)</span>Мой сын!.. Мой Александр! Кто видел Александра?.. Где мой сын?!..</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Ваш сын, должно быть, там, где и все. На баррикаде ваш сын.</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек"><span class="note">(мечется)</span>Вот что натворили... Стреляют... Война... Кровь... Пушки выставили!.. Сын мой, мое дитя, единственное дитя мое!.. <span class="note">(Кричит, схватываясь за голову.)</span>Я не перенесу этого, я в воду брошусь...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Не скажет вода «спасибо».</speach>
<speach role="Коган" sex="муж" profession="богатый человек">Нету сына, погиб мой сын... погиб!.. <span class="note">(С плачем убегает.)</span></speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Сегодня он похож на человека.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Как было дело с вами, расскажите вы.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Взяли нашу баррикаду... Мы рассеялись, на лесном складе укрылись... Я на берегу обернулся, дать еще один выстрел... А тут казак в меня выстрелил...</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Но Дору ты таки видел? Ты не обманываешь? Она не ранена?..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Нет-нет, не ранена... Она же меня и на извозчика усаживала. И кровь на лице вытирала мне... вот так вот... руками... за лицо меня... Дора... руками... своими руками... <span class="note">(Шатается.)</span></speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера">Ой, что с тобой!</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(стонет)</span>Так... ничего... я сяду... <span class="note">(Садится на бревна.)</span></speach>
<p><span class="note">Слышен нарастающий топот коней. По улице быстро проносятся казаки. Среди толпящихся во дворе людей паника. Слышны вскрикиванья ужаса, плач. Все быстро разбегаются. Остается только Берл, слепая, сосед и Самсон.</span></p>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">А что мне такое, если и казаки?</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Это они к новым баррикадам помчались. Тут близко от нас... около моста... А если бы не Дора, нашу баррикаду на два часа раньше взяли бы.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(вбегает)</span>Что слышно? Здесь Доры нет?..</speach>
<speach role="Шейва" sex="жен" age="58" profession="жена Меера"><span class="note">(выходит из квартиры)</span>Вы с баррикады?.. Вы, может быть, видели Дору?..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Видел... недавно... Но теперь не знаю... Баррикада была взята... и я Дору потерял из виду...</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(подходит к Александру)</span>Вы потеряли Дору из виду?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Бросились бежать... в разные стороны... спутались. Я потерял ее...</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Но вы разве ранены?..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Направлялись сюда... Нас рассеяли... Мы бросились к мосту... А Дору... я не видел... Я думал -- не здесь ли она.</speach>
<p><span class="note">Слышен грохот, треск.</span></p>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ломают решетку моста, баррикаду строят.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Да-да, так по плану условлено.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Вы бы пошли лечь, Берл.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Пойдемте, я вам сделаю другую перевязку, у меня при себе бинты.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Вы?.. Не хочу!.. <span class="note">(Отходит.)</span></speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Это необходимо. У вас может сделаться заражение крови... Вы падаете!..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(слепой, чуть слышно)</span>Поддержите меня... поведите в квартиру.</speach>
<speach role="Слепая" sex="жен" age="25">Не надо бы вам вставать... Ну идите. <span class="note">(Ведет его в дом.)</span></speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(ослабел, говорит с трудом, на лице выражение блаженства)</span>Вот так вот... своими руками... Кровь мне вытирала... Взяла за лицо... Дора и вытирала... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(свешивается с галереи)</span>Ушла Леа?... Где Леа?.. Ой, господи, господи!..</speach>
<speach role="Сосед" sex="муж" age="35">Пойду и я... пойду лягу. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Вбегает Нейман, взволнованный, растрепанный, с ним двое рабочих.</span></p>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Скорее, скорее...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(бросается к нему)</span>Что такое?.. Где Дора?.. Где она?...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Там она... на мосту... Новую баррикаду строим... Понимаешь, такая досада!.. Мне поручили, на мне это лежало... а я не успел...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Что такое?...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">В суматохе... в суматохе... совсем позабыл... Револьверы тут, целый бочонок под лестницей спрятан, раздать надо было, а я запутался... забыл... не успел...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(с галереи)</span>Под лестницей?</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Да, под лестницей... скорее принесите...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63">Я видел... я знаю... <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Такой недостаток оружия, а... черт меня знает!.. Возмутительно!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">И чем только окончится этот ужасный день?..</speach>
<speach role="Первый рабочий" sex="муж" profession="рабочий">Раздобыться бы тут какими-нибудь ножами, что ли!</speach>
<speach role="Второй рабочий" sex="муж" profession="рабочий">Хотя бы дубины какие-нибудь...</speach>
<p><span class="note">Нейман схватывается за нижнюю часть груди и стонет.</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">А рабочие с сахарных заводов так и не присоединились... Ужасный удар...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(на лице выражение острой физической боли)</span>И без них... ой... <span class="note">(Стонет.)</span>Сделаем... и без них...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">А войско!.. Говорили -- не будет стрелять...</speach>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(прибегает с бочонком)</span>Этот?</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Он, он... Разбирайте, товарищи, живей и пойдем...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Только что казаки тут промчались, не встретиться бы вам.</speach>
<speach role="Первый рабочий" sex="муж" profession="рабочий"><span class="note">(сует за пазуху револьверы)</span>Встретим -- палить станем.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Да, а Берл? Как его рана?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Не знаю... Должно быть, не опасно, он сейчас был здесь.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(спиной прислонился к камням, стонет)</span>Меер... дайте... принесите, пожалуйста, воды...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Ты не ранен?.. Что с тобой?</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Не ранен, но... скатился... с баррикады... и на меня что-то навалилось... на грудь... телега, кажется... Больно нестерпимо. <span class="note">(Стонет.)</span></speach>
<speach role="Второй рабочий" sex="муж" profession="рабочий">На вас лица нет, товарищ!</speach>
<speach role="Первый рабочий" sex="муж" profession="рабочий">Знаете, вы бы тут чуточку передохнули.</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Я вот... я воды выпью... пройдет...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Какие ужасы, какие ужасы!</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Момент грозный.</speach>
<p><span class="note">Рабочие уходят.</span></p>
<p>Я сейчас, товарищи... я только воды...</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Если бы ты знал... Если бы только ты мог это понять...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Что такое?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Такая мука!.. Так тяжело мне...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Кому легко...</speach>
<p><span class="note">Меер приближается.</span></p>
<p>Дайте, дайте воды...</p>
<speach role="Меер" sex="муж" age="63"><span class="note">(подает воду)</span>Вот... Больше ничего не нужно?.. Так я побегу к Берлу. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Ведь смерть!.. Ведь уже не об аресте речь, не о тюрьме, не о каторге -- смерть ведь!..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Да, и смерть.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(вскрикивает)</span>Но я не хочу умирать!.. За что?.. За что?.. Я молод, я только начинаю жить... Я хочу жить...</speach>
<p><span class="note">Слышны грохот, выстрелы.</span></p>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Наши мост ломают. <span class="note">(Быстро идет.)</span></speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(идет за ним. Страстно, но в то же время плаксиво)</span>Но ведь жизнь одна... Почему должен я ее отдать? Почему обязан я умереть?!..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(останавливается и оглядывает товарища)</span>Э-эх, Александр!.. <span class="note">(Идет, Александр за ним.)</span></speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Вот ты идешь... и Дора там... и я должен...</speach>
<p><span class="note">Близкий залп, крики, стоны, отдельные выстрелы.</span></p>
<p><span class="note">(Останавливается, как пораженный молнией, и вскрикивает.)</span> Я не могу!.. <span class="note">(У него делается дикий вид, глаза вытаращены. Он схватывает Неймана за руку.)</span> Я не могу!</p>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент"><span class="note">(нетерпеливо, гневно)</span>Пусти!.. <span class="note">(Освобождает свою руку.)</span>Да пусти же. <span class="note">(Направляется к воротам.)</span></speach>
<p><span class="note">Калитка отворяется. Несколько человек вносят Дору. На плече ее кровь.</span></p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(бросается к Доре)</span>Ранена?!. Дора, Дора!..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Где ранена?.. В каком месте?..</speach>
<p><span class="note">Дору несут на середину двора, из квартир начинают высыпать жильцы.</span></p>
<speach role="Дора" sex="жен"><span class="note">(слабым голосом)</span>Погодите... посадите меня здесь...</speach>
<p><span class="note">Ее опускают на бревна.</span></p>
<p>Ты здесь, Александр?.. Я ранена... в плечо... Это не опасно... Но отчего ты здесь?..</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(с воплем, мечется)</span>Может быть, можно найти доктора!.. Может быть, можно... Господи, что же это?..</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">На баррикаде ты был... ты возле нас был... Но отчего же ты здесь?..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(подбегая)</span>Ранена?.. Убита?.. Жива?..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">За углом живет доктор, побегите кто-нибудь...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Боже мой, боже мой!..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Дайте, я посмотрю рану...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Погодите... минутку погодите... Я только в плечо, только в плечо... <span class="note">(В полуобморочном состоянии.)</span>А вы знаете, где плечо?.. Кто видел плечо?.. Плечо в пучине... в водовороте плечо... И Александр там... в пучине...</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Попробуем понесем ее в дом...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">А?.. Нет, не нужно.</speach>
<p><span class="note">Выстрелы, крики.</span></p>
Александр, иди!.. Вот, возьми... <span class="note">(Дает ему револьвер.)</span> И до конца... Этим револьвером... моим... до конца...
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана"><span class="note">(сдерживая слезы, берет револьвер)</span>Это не опасно?.. Твоя рана не опасна?..</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Поцелуй меня... Так... И иди!.. Хочу видеть, как ты уйдешь...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="сын Когана">Дора!.. Я не могу... Я не могу уйти от тебя...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Уйди от меня... Вместе со всеми... Рядом со всеми... Иди...</speach>
<p><span class="note">Александр уходит и в воротах останавливается.</span></p>
<p>Он сказал: в пучину... Он тогда сказал: в глубь водоворота... Как Манус... Правду он сказал?..</p>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона"><span class="note">(склонившись над ней)</span>Правду, правду!.. Правду, Дора!..</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Правду?.. Это кто говорит?.. Это вы, Берл?.. Правду?.. Да, конечно, правду... Он славный... он бесстрашный... он как Манус... Любимый мой... <span class="note">(Приподнимается и ищет глазами.)</span>Ушел?.. Он ушел?..</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Ушел, Дора, он ушел... Он бесстрашный... Он как Манус...</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Хорошо. <span class="note">(Таинственно шепчет.)</span>А другая рана здесь, Берл... <span class="note">(Показывает на грудь.)</span>Это конец... Где же все?.. Где мама?..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Берл, пойдем, поможете мне принести кушетку, уложим на нее Дору.</speach>
<speach role="Берл" sex="муж" age="23" profession="работник Самсона">Другие помогут... Я -- на баррикаду. <span class="note">(Уходит в ворота.)</span></speach>
<p><span class="note">Соседи все гуще собираются около Доры.</span></p>
<speach role="Дора" sex="жен">Но почему Александр был здесь?.. Он боится?.. А про пучину -- значит, неправда?.. Он уже ушел?..</speach>
<speach role="Нейман" sex="муж" profession="студент">Он ушел, он на баррикаде.</speach>
<speach role="Дора" sex="жен">Он не пойдет туда... Он не пойдет... Я знаю... <span class="note">(Вдруг вытягивается, вся судорожно трепещет и затихает.)</span></speach>
<p><span class="note">Самсон протискивается через толпу к дочери и тихо смеется.</span></p>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик">Вы слышите ветер с севера?.. Вы слышите ветер с севера?..</speach>
<p><span class="note">Леа стремительно бежит с улицы, за нею Леньчик.</span></p>
<speach role="Леа" sex="жен" age="40" profession="жена Самсона">Где?!.. Где она??.. Где?!.. <span class="note">(Подбегает к Доре.)</span>Уже?.. Кончено?!.. Все кончено?!.. Я знала... <span class="note">(Падает на труп Доры и затихает.)</span></speach>
<p><span class="note">Все вокруг молчат.</span></p>
<p><span class="note">(Оторвавшись от тела дочери, выпрямляется, и с лицом безумной, потрясая над головой кулаками, кричит в неистовстве. В звуках ее голоса ярость раненого барса и пламенная сила пророка, ведущего народ.)</span> Вот ваш завтрашний день!.. Вот что ждет вас всех!.. Украсьте же себя кровью убитых детей наших! Украсьте себя смертью их, -- и замучим мучителя!</p>
<p><span class="note">Топот. Во двор врывается отряд солдат. Впереди молодой офицер. Народ в ужасе разбегается. Человек с отрубленными руками на бегу упал и не поднялся. У тела Доры остаются Самсон, Леа и Леньчик.</span></p>
А, пришли!.. Сюда пришли!.. Дитя мое!.. Давай револьвер мне! <span class="note">(Вырывает из рук Леньчика револьвер и направляет его на солдат.)</span>
<speach role="Офицер" sex="муж" profession="офицер">Прочь отсюда!.. <span class="note">(Шашкой выбивает у Леи револьвер.)</span>Штыками их!.. Всех!..</speach>
<p><span class="note">Солдаты со штыками наперевес бросаются на Леньчика и Лею. На улице выстрелы, крики.</span></p>
<speach role="Самсон" sex="муж" age="43" profession="лудильщик"><span class="note">(выступая вперед, к солдатам, лепечет)</span>Это с севера... Это с севера... Вы слышите ветер с севера?..</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
</body></html>