<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Найденов С. А." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1868" name="birthday"></meta>
<meta content="Дети Ванюшина" name="title"></meta>
<meta content="1901" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="Драматургия «Знания». Сборник пьес. Серия «Библиотека драматурга», М., «Искусство, 1964" name="publication"></meta>
<meta content="Москва, «Искусство»" name="publisher"></meta>
<meta content="1964" name="publ_year"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>
























<p class="H2">Действующие лица</p>

<p>Александр Егорович Ванюшин -- купец, член городской управы.</p>
<p>Арина Ивановна -- жена его.</p>
<p>Константин, Алексей, Клавдия, Людмила, Аня, Катя -- их дети.</p>
<p>Елена -- племянница Ванюшина.</p>
<p>Павел Сергеевич Щеткин -- муж Клавдии, чиновник.</p>
<p>Степан Федорович Красавин -- муж Людмилы, доверенный богатой московской фирмы.</p>
<p>Генеральша Кукарникова -- вдова.</p>
<p>Инна -- ее дочь.</p>
<p>Авдотья -- экономка в доме Ванюшина.</p>
<p>Акулина -- горничная.</p>
<p>Старик в лохмотьях.</p>
<p>Несколько человек с улицы.</p>

<p><span class="note">Действие происходит в одном из больших губернских городов.</span></p>


<p class="H2">Действие первое</p>

<p><span class="note">Столовая в доме Ванюшина. Полутемная комната с двумя окнами, выходящими в стену соседнего дома. Направо, впереди, входная дверь из сеней, заставленная фонарем с цветными стеклами; за фонарем деревянная лестница наверх; под лестницей небольшая комнатка со стеклянной дверкой. Налево, в глубине сцены, в углу лежанка; на ней три самовара разной величины и огромные графины с домашним квасом и пивом. Лежанка заставлена большим буфетным шкафом. Слева впереди большой обеденный стол, окруженный стульями; над ним простая лампа и перед ним на стене портрет дяди Ванюшина, купца, в мундире купеческого старосты. Две двери на заднем плане: одна в спальню, другая, довольно широкая и постоянно открытая, в переднюю, в которой видна еще дверь в комнату Константина. Стулья старомодные, с большими клеенчатыми подушками. Семь часов утра, почти еще темно. Спустя некоторое время по поднятии занавеса раздается слабый звонок, и после паузы еще раз, и еще раз -- все такой же слабый и нерешительный. Акулина спускается с лестницы и идет отпирать дверь, босая и заспанная, в накинутом на плечи ситцевом одеяле; она ощупью доходит до фонаря и скрывается в нем.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж"><span class="note">(в фонаре)</span>Опять заперла?</speach>
<speach role="Акулина" sex="жен" profession="горничная">Мамаша велела. Заметили.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж"><span class="note">(входит)</span>А ты не могла отпереть потом? Дура! <span class="note">(Проходит в переднюю раздеваться.)</span></speach>
<p><span class="note">На нем гимназическое пальто. Он высокий, худой юноша семнадцати лет. Раздевшись, Алексей идет к лестнице. В это время из спальни входит Ванюшин в халате и со свечкой в руках. При появлении его Акулина быстро убегает наверх. Ванюшин -- высокий, сутуловатый старик лет шестидесяти пяти, еще бодрый и сильный; суровое, бритое, синевато-красное лицо; на голове большая лысина, окаймленная седыми волосами. При раздражении сурово сжимаются брови, синеет лицо и раздуваются ноздри. Он редко смеется и шутит, и его смех и шутки не смешны для других. В нем есть что-то подавляющее, гнетущее, исключающее впечатление человека доброго и простого, хотя этими качествами старик наделен природой в достаточной степени. Главная его особенность характера -- замкнутость.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Где шатался?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">У товарища был.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Смотри, Алексей, не доживем мы с тобой до добра. Молоко на губах не обсохло, а ночи шатаешься!</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Я, папаша, у товарища был. Что тут такого?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Врешь! Дери тебя горой! В гимназии сегодня не был. Директор присылал за мной. Пожалел бы отца-то позорить!</speach>
<p><span class="note">Алексей хочет уйти.</span></p>
<p>Постой! Ведь ночь из-за тебя не сплю... Выгонят -- что будешь делать? Бочки с сахаром заставлю откупоривать, хуже рабочего сделаю! На что ты, дурак, рассчитываешь? Чего ждешь? Скажи мне на милость.</p>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Что говорить... Вы это не поймете.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Да уж где понять! Ах ты, леший, леший! Отца ты глупее себя считаешь. Ты поживи, сколько я пожил, поработай... Ступай с глаз долой!</speach>
<p><span class="note">Алексей подымается по лестнице и уходит наверх. Ванюшин садится у стола, расстегивает ворот рубахи и трет голую грудь рукой. Из комнаты Константина показывается Леночка и, увидав Ванюшина, быстро скрывается обратно.</span></p>
<p><span class="note">(Оборачивается.)</span> Кто это? <span class="note">(Не увидав никого, опускает голову и крепко о чем-то задумывается.)</span></p>
<p><span class="note">Из спальни выходит Арина Ивановна, добрейшая по внешности старушка лет пятидесяти трех. Она старый ребенок и не ребенком никогда не была -- так наивны ее понятия и знание жизни. На голове ее коричневый платочек, в котором она всегда молится по нескольку часов сряду утром и вечером; в руках лестовка и кадильница с курящимся ладаном.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Александр Егорович, спал бы пока... вторую ночь не спишь. Разве так можно?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не до сна тут, старуха!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(желая сказать ему что-нибудь утешительное)</span>Расходы будем сокращать.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Нельзя этого. Иди молись.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Зачем второго дворника нанял? Не надо бы нанимать.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не толкуй.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Чаю попил бы. Велеть, что ли, поставить? <span class="note">(Подходит к лестнице и кричит.)</span>Акуля! Чай, спит еще. Акуля!</speach>
<speach role="Голос Акулины">Что?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Самовар. Сегодня бабушке Лукерье память... два года прошло... Обедню заказать надо.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Что нам с тобой с детьми-то делать? Все врозь...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Дети... Ну что же дети? У всех дети. Алешенька вот худой уж больно стает.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Выдрать его, так пополнеет.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Полно уж ты, Александр Егорович!</speach>
<p><span class="note">Из своей комнаты выходит Константин в брюках, в рубашке и в туфлях. Он молодой человек двадцати четырех лет, плотно сложенный, краснощекий, без всякой растительности. Говорит так, как будто бы постоянно сердится на что-то, вечно хмурый, недовольный. Ищет спички.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Встали уж? Удивляюсь, что за охота так рано вставать? У нас во всем доме не найдешь спичек!</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Бока пролежишь, если будешь по-твоему вставать.</speach>
<p><span class="note">Константин уходит наверх за спичками.</span></p>
<p>Буди ты его. Спит до обеда, позднее всех выходит в магазин; стыдно, как по улице идет... Все замечают.</p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Читает он долго; часа в три-четыре ложится. Как глаза-то только видят.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Смотрит он в книгу, да видит фигу. Ума-то не много. Не того я ждал от него -- серьезный был мальчишка, а дельца в нем сейчас не видно. Не помощник он...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">На тебя не угодишь; и тот не хорош и этот... а другим хорош... Вон, говорят, барышня Распопова -- спит и видит за него замуж выйти.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">А сколько за ней?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Шестьдесят тысяч, Прасковья глухая сказывала.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Чай, врет твоя глухая.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ну вот, зачем ей врать! У самой-то Распопихи Прасковьюшка первый человек, каждый день бывает.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Узнай про это лучше.</speach>
<p><span class="note">Константин и за ним Акулина спускаются с лестницы; Акулина берет самовар с лежанки и уходит в сени; Арина Ивановна -- в спальню.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вы, папаша, видели кассовую книгу? Я вчера в гостиной на столе оставил, думал -- увидите.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">В руки не мог отдать? Забрался с девяти часов в свою комнату, не выходил...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Предоставьте мне свободу распоряжаться самим собой хоть в мелочах -- про серьезное я уж не говорю,-- спать, гулять и есть, когда я хочу.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Порядку в доме не будет.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ах оставьте это! Подсчитайте лучше книгу.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">А ты что сам-то не подсчитываешь? Смотри, зачитаешься -- в кармане не досчитаешься.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Будет вам! Вечно одно и то же... В этом месяце торговали лучше сравнительно с прошлым годом, наверно не знаю на сколько.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Правда ли?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">С одной фабрики Спиридонова получили тысячу шестьсот рублей по счету. Подсчитайте, это очень интересно.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Если так, корабля ли надо! Где книга-то, ты говоришь? <span class="note">(Обрадованный сообщением сына, уходит через переднюю в гостиную.)</span></speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(подходит к двери своей комнаты и шепчет)</span>Тсс... Лена!.. Живо...</speach>
<p><span class="note">Выбегает девушка лет восемнадцати, в юбке, в ночной кофточке, с распущенными волосами и вбегает на лестницу. У нее круглое лицо, вздернутый расплывшийся носик, пухлые губы и узкие, хитрые глаза. Говоря, она немного шепелявит и жеманится.</span></p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина"><span class="note">(стоя на лестнице)</span>Смотри вечером будь дома!</speach>
<p><span class="note">Дверь спальни отворяется.</span></p>
<p>Тетя...</p>
<p><span class="note">Константин скрывается в своей комнате. Входит Арина Ивановна.</span></p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">А я, тетя, к вам. Нет ли у вас капель? Всю ночь не спала, живот болел.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Не знаю, Леночка, есть ли. <span class="note">(Отворяет буфет и ищет капли.)</span>Вот какой-то пузырек.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина"><span class="note">(берет пузырек и читает надпись на нем)</span>Это гофманские.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ну их и прими -- помогают. А вот Акулина подаст самовар, я бутылку с горячей водой пришлю к тебе наверх. Положи на живот: согреется -- пройдет.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Спасибо, тетя. <span class="note">(Целует ее и уходит наверх.)</span></speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна достает из буфета скатерть и посуду, приготовляет стол. Спустя некоторое время входит Акулина с кипящим самоваром.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Достань-ка бутылку с буфета. У Леночки живот болит. <span class="note">(Заваривает чай.)</span></speach>
<p><span class="note">Акулина встает на лежанку и с большим трудом, привстав на цыпочки, достает бутылку.</span></p>
<p>Когда Алешенька пришел?</p>
<speach role="Акулина" sex="жен" profession="горничная">Утром, недавно.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Не пьяный?</speach>
<speach role="Акулина" sex="жен" profession="горничная">Кажется, навеселе.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(наливает в бутылку воды)</span>На вот, отнеси. Скажи, чтоб полотенцем обернула, да и приложила.</speach>
<p><span class="note">Акулина идет. Входит Ванюшин.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Что это за бутылка?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">У Леночки живот болит.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ест много дарового хлеба. Отправить к сестре надо.</speach>
<p><span class="note">Акулина уходит. Ванюшин, погруженный в свои мысли, садится за стол пить чай и говорит как бы про себя.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Вот балбес-то!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Кого это ты ругаешь?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Сынка старшего.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">За что?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не выйдет из него проку... ничего не знает, ничем не интересуется. «Лучше торговали»! Все бы так лучше -- с сумой пойдешь.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да полно тебе сокрушаться! Болезнь ведь от этого бывает.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(продолжает думать вслух; глаза его наполняются слезами, но не теряют обыкновенного своего выражения -- суровости)</span>Тридцать лет ждал сына. Вырос, и... Детки! Что им отец? Учились, да ничему, кроме фу-ты да ну-ты, не выучились. Учить-то не стоило...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Говорила я тебе...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ступай, старуха, молись.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">А ты и лба по утрам не перекрестишь! Только торговля на уме-то... Бога забыл...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">А кормить-то вас кто будет?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Бог прежде всего; без его и дела плохи.</speach>
<p><span class="note">Сверху сходит экономка Авдотья, бывшая няня младших детей Ванюшина. Она толстая, здоровая женщина, не старая, забравшая все домашнее хозяйство в свои руки. Слабовольная Арина Ивановна под ее опекой и влиянием.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Долго спишь, экономка.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Спится, так что не спать! <span class="note">(Вынимает из буфета ключи от кладовой.)</span>Что выдавать-то?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Поросята там есть.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Четыре осталось.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ведь я двадцать штук купил?</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Молодцам три раза жарили.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Поросятами их не накормишь. Жирно будет.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Сами сказали, чтобы жарить им.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Один раз сказал, а не три.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">На вас не угодишь! Все попреки.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Муки-то нет у нас, Александр Егорович,</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Как -- муки нет? Да что вы, лошадям, что ли, муку-то засыпаете?</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">По двору вместо песка рассыпаем. Пятьдесят ртов приказчичьих... каждому по два фунта в день -- мало ли на них одних надо? Уж больно жрать горазды!</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">А ты не давай. <span class="note">(Обращается к Арине Ивановне.)</span>Принеси-ка сюртук из спальни.</speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна уходит и скоро возвращается с сюртуком.</span></p>
На книжку ни-ни-ни, не смейте брать! Вчера девятьсот заплатил... <span class="note">(Берет сюртук и достает из бумажника шестьдесят рублей.)</span> Купите да храните хорошенько. <span class="note">(Отдает деньги Арине Ивановне.)</span>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Что уж больно много, Александр Егорович? Лучше бы поменьше.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Нельзя этого, старуха: меньше никогда не покупали, все знают на рынке.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Само собой не идет.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ужотка пошлем. <span class="note">(Кладет деньги под скатерть на столе.)</span></speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Гнедого в телегу за мукой ехать чтоб заложил... Надо прыть-то ему сбить.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Знаю. <span class="note">(Уходит в сени.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Пойти домолиться. Все мешают.</speach>
<p><span class="note">Ванюшин погружается опять в свои размышления и пересчитывает деньги, находившиеся у него в бумажнике. Наверху раздаются голоса Ани и Кати.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ты мою тетрадку взяла?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не брала, вот пристала!</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я видела, как ты положила...</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да нет же!</speach>
<p><span class="note">Сходят в столовую и целуют руку у отца. Они в гимназических платьях и белых фартучках; обе в одном классе, в пятом, хотя Ане шестнадцать лет, а Кате пятнадцать. Аня -- толстенькая шатенка, добрая, слабовольная, мало способная учиться, большая трусиха; боится учителей и дурных отметок. Она похожа на мать и по характеру и по внешности. Катя -- блондинка, груба, неженственна и страшно неоткровенна -- унаследованная замкнутость отца. В ней много общего со старшим братом, Константином.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Что вы, стрекозы, сегодня рано?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">У нас первый -- русский язык, сочинение подавать.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Чай, уж вы и сочинили! <span class="note">(Наливает им чаю.)</span></speach>
<p><span class="note">Они уходят в спальню здороваться с матерью и скоро возвращаются.</span></p>
<p>Так зачем же рано идти? Сочинение раньше начала урока не подают.</p>
<p><span class="note">Катя и Аня молча пьют чай, торопятся и обжигаются.</span></p>
<p>Что же вы молчите?</p>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p><span class="note">(Обращается к Ане.)</span> Фартук-то у тебя в чернилах.</p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Где, папаша?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не видишь? Ослепла? Писака!</speach>
<p><span class="note">Аня чувствует дурное настроение отца и скорее старается допить свой чай, чтобы уйти.</span></p>
Учить-то вас, черт знает, к чему! Перевод денег. <span class="note">(С сожалением посмотрев на них, уходит в спальню.)</span>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я у него денег просить не стану на книгу. Ты проси.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я просила на той неделе -- твоя очередь.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ни за что! Он на Костю сердится.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Нет, на Алешу.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А что Алеша сделал?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не знаю. Директор вызывал папашу.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Он влюблен. По ночам стихи пишет. Вот узнать бы, в кого он влюблен.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Надо у него карточку из кармана вытащить, посмотреть.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Он тебе задаст.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не узнает... Интересно!</speach>
<p><span class="note">Входит Щеткин, чиновник из управы, двадцати девяти лет, щеголевато одет, в золотых очках, маленькая бородка, большая лысина на голове. Он мягок и деликатен, «мамочка» -- так часто называют таких людей, в душе же хам и циник.</span></p>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Папаша не ушел?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Нет. Кажется, одевается.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии"><span class="note">(у дверей спальни)</span>Папаша, вы скоро?</speach>
<p><span class="note">Входит Арина Ивановна.</span></p>
<p><span class="note">(Целует у нее руку.)</span> С добрым утром, мамаша.</p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Надо, что ли, на завтрак?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Понятно, надо.</speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна дает Кате и Ане денег, и они уходят в гимназию, одевшись в передней и взяв книги.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Уж и не знаю, что делается с ним.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">С кем?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">С отцом. Ночи не спит... Посоветовали бы ему к доктору съездить.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Я ему прежде всего посоветую быть аккуратнее по отношению близких... Вы ему не говорили о деньгах?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Нет.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Клавдинька просила вас... Каждый месяц одно и то же. Это скучно! Удивляюсь, как вы стали забывчивы.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Я скажу.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Нет уж, я сам скажу! Но только знайте, что это в последний раз, -- больше я не намерен попрошайничать. Держите вы слово, нечего сказать! <span class="note">(Насильно смеется, раздражен и озлоблен.)</span>Если бы не я, ваша дочь до сих пор мозолила бы вам глаза. Этого не следует вам забывать.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Уж полно! Клавдиньку за что же вы?</speach>
<p><span class="note">Входит Ванюшин в сюртуке и крахмальной сорочке.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Что ты тут петушишься?</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии"><span class="note">(целуя руку Ванюшина)</span>С добрым утром. Я к вам... сегодня восьмое число.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ну что же, что восьмое?</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Больше недели прошло после первого. Вы коммерческий человек, должны понимать, что значат для маленького человека вовремя деньги.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Как не понимать! Понимаю. Извините, Павел Сергеевич, не приготовили, сделайте милость.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">У вас никогда нет. Странно.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">С квартиры вытурю! Зазнался, дери тебя горой!</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Ну это вы пожалуйста! Все знают, что квартиру в доме и пятьдесят рублей в месяц вы обязались платить мне, и все будут знать, как вы держите свое слово. Я не из тех зятьев, которых можно дурачить, прошу это заметить. В управе и то все удивляются...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">А ты не смей болтать! Получаешь ведь -- чего надо?</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Как нищий каждый раз выпрашиваешь.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Будет! Возьми в магазине. <span class="note">(Надевает в передней енотовую шубу и шапку и, подойдя к лестнице, кричит.)</span>Эй ты, гулена, в гимназию иди! <span class="note">(Обращается к Арине Ивановне.)</span>Гони Алешку-то!</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">В управе сегодня будете?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Может быть, не приду. Скажи голове, что заболел, мол. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">И зачем вы его расстраиваете? Пожалели бы.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Дудки! Один месяц спусти, другой, а потом и забудется. Это я знаю.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Полно вам.</speach>
<p><span class="note">Слышен стук. Это стучит Клавдия из своей квартиры, помещающейся внизу.</span></p>
Вон Клавдия зовет. Ступайте! <span class="note">(Обиженная, уходит в спальню.)</span>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Должно быть, пирожки готовы. Прощайте. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Сцена некоторое время пуста. Входит Авдотья, осматривается и, подойдя к бутылке, пьет водку. На лестнице появляется Алексей в мундире и с ранцем.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">А, нянюшка, попались!</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Ключи затерялись.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Так вы на дне четверти их ищете?</speach>
<p><span class="note">Авдотья запирает буфет.</span></p>
Постой... я тебя научу... Отец замечает, что ты водку пьешь... так ты вот как... <span class="note">(наливает рюмку и выпивает)</span> выпьешь -- и ставь ярлыком бутылку к стене,-- он всегда так ставит, и я так делаю.
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Хитрый... Где ночь-то сегодня шатался? Все, чай, по девочкам?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">С твоей легкой руки.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">А ты старое-то не вспоминай... нехорошо... старуха я совсем стала.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Учительница!</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Не вспоминай... Ишь у тебя волосики-то как стали виться... <span class="note">(Гладит его по голове.)</span></speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Уйди! <span class="note">(Отталкивает ее.)</span></speach>
<p><span class="note">Авдотья незаметно пропадает из комнаты, чувствуя себя пристыженной и виноватой перед Алешей. Он садится за стол пить чай; чем-то очень расстроен, озабочен и нервен; часто хватается за голову и сжимает пальцы, ходит, садится и встает, по-видимому, что-то вспоминает и увлекается. Вынимает из кармана фотографическую карточку женщины, целует, долго смотрит на нее; по лицу пробегают ласковые улыбки. Он вдохновляется, в голове его проносятся несколько строк стихотворения.</span></p>
Солнышко!.. <span class="note">(Достает из ранца карандаш и пишет на оборотной стороне карточки, вслух повторяя написанное.)</span>
<p>verseСолнышко, радость нежданная,</p>
<p>Моя дорогая, желанная,</p>
<p>Вижу тебя наяву --</p>
<p>Вот ты предо мной воплощаешься,</p>
<p>Мягкой улыбкой ты мне улыбаешься,--</p>
<p>Вместе с тобой я живу!..</p>
<p><span class="note">Входит Арина Ивановна.</span> Алеша прячет карточку в карман.</p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">И не зайдешь к матери поздороваться.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Простите, мамаша... я зашел бы после.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Алеша пьет чай; Арина Ивановна садится против него, с сожалением смотрит и укоризненно качает головой.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Алеша, что мне делать-то с тобой? Отец-то как убивается... Зачем ты так-то?..</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Ничего я вам не могу сказать.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Вот сегодня опять ночь-то прогулял.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Ну что же из этого? И буду... хочу... Оставьте!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(плачет)</span>И в кого ты такой? Все у нас тихие и смиренные...</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">При отце... а за пазухой ножи у всех... Противно дома жить.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Бог с тобой, Алешенька, что ты матери как говоришь?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">А вы оставьте. <span class="note">(Пауза. Хочет что-то сказать, но ему стыдно; он долго не решается и наконец с напускной развязностью говорит.)</span>Мамаша, мне нужны деньги.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Опять деньги? Как же это так, Алешенька? Где я возьму? Сам знаешь, три рубля вчера у Авдотьи заняла, тебе дала.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Мне не три рубля надо... двадцать пять рублей надо.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Господи! На что это тебе?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Нужно, очень нужно... Если вы не найдете, я, может быть... Вы меня простите, я знаю, что я подлец, но если бы вы могли понять... <span class="note">(Сдерживает слезы.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да где взять-то? <span class="note">(Думает.)</span>Клавдинька не даст... У ней есть в копилке...</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Ну вот и возьмите их.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Не даст. Господи, что же это такое? Ты хоть богу помолился бы... Мысли у тебя не того... Ты подумай о себе-то, подумай.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Я много думал.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Чего же тебе недостает?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Жизни... Все мне опротивело -- и здесь и в гимназии! <span class="note">(Случайно рукой приподнимает скатерть на столе и видит деньги, положенные Ариной Ивановной.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Вот есть у меня пять рублей, на златоусты приготовленные. Дать, что ли?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Дайте.</speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна уходит. Алексей смотрит на деньги и думает, взять их или нет? Пауза. Смело схватывает деньги, быстро прячет их в карман, бежит в переднюю, схватывает пальто и фуражку и выбегает в сени. В фонаре сталкивается с Авдотьей. Авдотья подходит к двери спальни и приотворяет ее.</span></p>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Заложили... на базар посылать пора.</speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна выходит из спальни и виновато прячет деньги в карман.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">А Алешенька где?</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Ушел уж сынок ненаглядный.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ушел... Что же он так скоро? На завтрак пятачок хотела ему дать.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Чай, уж и пятачок! Давайте, что ли, деньги на базар.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(подходит к столу и ищет деньги)</span>Где же это они? Под скатерть положила. Ты не брала?</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Нет.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Что же это такое? Господи! Акулину надо спросить.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Она белье катает, в комнаты не входила.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Батюшки! Неужели Алешенька? Как же это он? Да это не он.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">А кто же? Не кошка съела.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Авдотьюшка, что же это будет? Батюшки, вот грех-то! <span class="note">(Совершенно растерялась, схватывает кочергу у лежанки и стучит ею в пол, вызывая этим Клавдию.)</span></speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Вы бы побольше его баловали; не до этого доживете -- убьет.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да полно тебе, полно. Ты у меня нишкни, Александру Егорычу и не заикайся.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Узнает. Без муки-то не просидишь.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Без денег возьмем.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Не отпустят. Чай, слышали, что сам-то приказал?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Батюшки, как же это быть-то, Авдотьюшка? Грех-то, грех какой! Алешенька-то что сделал! <span class="note">(Всплескивает руками и опускается на стул.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит Клавдия, она немного горбатая и кривобокая, сухая, рыхлая, с веснушками на лице. Часто курит, в руках у нее папироска. Трудно определить, сколько ей лет. Пять лет замужества состарили и искалечили эту женщину.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Клавдинька, беда-то какая!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(целуя руку матери)</span>У вас каждый день беда. Павлика как расстроили... У него желчь может разлиться.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Алешенька-то что сделал! Грех-то какой!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Вы все со своим Алешенькой -- до других вам и дела нет.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Деньги ведь взял... шестьдесят рублей! Отец на муку оставил. Как быть-то, Клавдинька? Ума не приложу.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Как же он смел? Негодный мальчишка!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Боюсь, чтоб отец не узнал... беда будет.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">А вы больше покрывайте -- он и не то украдет.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Молчи ты! Выручай, Клавдинька... Дай... Уж я как-нибудь сколочу, тебе отдам.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да где же я их возьму вам? Как это вы странно, мамаша...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">В копилке-то у тебя, быть может, найдется?</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Это детские деньги,-- сами знаете, разве их можно взять?</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">А вы у старшего сынка попросите.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Не даст. Да у него, чай, у самого-то нет. Боюсь я ему сказать... Клавдинька, как же быть?</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Вы мать, а боитесь... Погодите, он вас еще не так в руки заберет. Вот папаше наговаривает, чтобы нам месячные деньги не выдавать. А еще брат! Павлика не любит... а Павлик прав, он всегда прав. Он имеет право требовать, это я всем в глаза скажу,-- у нас дети...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да погоди ты! Кажется, идет... Греха с тобой наживешь.</speach>
<p><span class="note">Входит Константин. На нем красивый хорошо сшитый костюм, волосы немного завиты. Он вообще обращает большое внимание на свою внешность. Войдя, он садится к чайному столу и, раздражаясь, скидывает крошки хлеба со стола.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Постоянно хлев! Прилично дома нельзя напиться чаю; ни сыру, ни масла...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(наливает ему стакан чаю)</span>Купим сегодня. <span class="note">(Хочет сказать ему о деньгах, но не решается и боится.)</span>Расходы, Костенька, большие.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вот в этом-то и горе!.. Расходы большие, а в каждой чиновнической семье приличнее, чем у нас.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Константин смотрит на Авдотью, и ее присутствие раздражает его.</span></p>
<p><span class="note">(Обращается к Авдотье.)</span> Что вам здесь нужно? Идите!</p>
<p><span class="note">Авдотья уходит.</span></p>
<p>У нас кучера и кухарки скоро будут вместе за стол садиться.</p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Она ведь нянька, сестер вынянчила.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Как это глупо!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да уж где нам!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Муж опять приходил, егозил перед отцом. Удивительно, как людям не стыдно!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не твое дело. Павлик имеет право.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Это скучно... Вечно одно и то же! Ваше право -- палка о двух концах. С утра отравляют день! <span class="note">(Раздраженный, встает из-за стола и, не допив стакана чаю, идет в переднюю, надевает шинель и цилиндр.)</span></speach>
<p><span class="note">Когда он, одетый, приходит в столовую, Арина Ивановна робко и чуть не плача начинает говорить ему о деньгах.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Костенька...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Что такое? Что вам еще нужно?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Грех-то у меня какой случился! Деньги папаша на базар оставил, а их кто-то взял.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ну так что же? Мне-то что за дело? Вы скоро самих себя потеряете.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да как же мне быть? Папаше нельзя сказать, сам знаешь.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Кто же их взял -- Акулина или Авдотья!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Нет-нет, Костенька, не они... боюсь, что не Алешенька ли, тут он был.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Подлец! <span class="note">(Хочет идти.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Что же ты мне ничего не скажешь?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Что же сказать? Не хочу я даже вмешиваться в эту историю. Сами виноваты.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Нет ли у тебя?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ах оставьте! <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Сынок -- нечего говорить! Не дай бог, умрет папаша, как липок отделает; ни жалости, ни любви в нем -- каменный какой-то...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">И не говори... Как же, Клавдинька, дашь, что ли? Накоплю я... полотна, скажу самому-то, купила,-- вот тебе двадцать пять рублей и будет.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Восемьдесят пять отдадите?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Сто отдам, только дай.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я все-таки спрошу Павлика. А сейчас пока немного купите муки.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Надо так сделать. Хочешь чаю, что ли?</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Выпью чашечку.</speach>
<p><span class="note">Обе пьют чай.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">На Распоповой хочется отцу-то женить Костеньку. Велел узнать, сколько за ней денег. Она барышня ничего... у обедни каждое воскресенье бывает, так смиренно стоит...</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не женится он на ней... содержанку-то куда денет?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">А ты не болтай вздор!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Павлик еще не то про него знает.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Не болтай! Он и так говорит, что муж твой все про него выдумывает,-- поругаются они. А Распопова барышня ему подходящая.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Он ей только и нравится, а другие-то все терпеть его не могут. Он разговаривать с барышнями не умеет, все фыркает.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ну вот тебе -- такой королевич, да не умеет! Гимназию кончил.</speach>
<p><span class="note">Вбегает взволнованная Авдотья.</span></p>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Матушка, Арина Ивановна, дочка вернулась.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(обрадовалась и растерялась)</span>Людмилочка?.. Зачем это она?</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">С вокзала сейчас.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Господи! Что это с ней? Не писала ничего.</speach>
<p><span class="note">Входит Людмила. В руках у нее небольшой дорожный чемодан и подушка. Она красивая женщина двадцати семи лет, но в настоящий момент утомленная и растрепанная. Войдя в столовую, она останавливается у порога двери и от волнения не может говорить; чемодан вываливается из ее рук. Арина Ивановна чувствует, что с дочерью произошло какое-то несчастье, кидается к ней, обнимает ее. Клавдия, видя, что Людмила с трудом держится на ногах, усаживает ее на стул. Людмила целует руки матери и, сдерживая слезы, испуганно взглядывает иногда на входную дверь и ждет чего-то страшного.</span></p>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я сейчас уеду... Я думала, что это легче...</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(тихо)</span>Что с тобой?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не могу... я уеду!.. <span class="note">(Рыдая, прижимается к матери.)</span>Мамаша, он видел, как я подъехала... стоял у магазина... сейчас придет.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(робко)</span>Людмилочка, зачем ты приехала?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не могу я с ним жить -- не человек он... Если бы вы знали...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Муж ведь он тебе...</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">С ним нельзя жить.</speach>
<p><span class="note">В фонаре появляется Ванюшин, Авдотья первая видит его.</span></p>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Сам... <span class="note">(Быстро скрывается в передней.)</span></speach>
<p><span class="note">Людмила вскакивает со стула и делает движение бежать. Ванюшин входит в шубе и шапке; сильно взволнован и встревожен.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Зачем ты?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(падает к его ногам)</span>Не гоните меня. Я к вам приехала.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Постой... <span class="note">(Приподнимает ее.)</span>Что ты, обезумела? Расскажи все толком.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я бросила мужа... тихонько убежала. Он запер меня, бил. Я не могла...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">За что же? Как он смел?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Тогда... после свадьбы... как поезд отошел, пришли мы в вагон, и он стал требовать денег... Я сказала, что вы мне ничего не дали... только на карманные расходы двадцать пять рублей... Ушел, не приходил всю ночь и целую неделю мучил меня и издевался.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(тяжело дыша, опускается на стул и задумывается)</span>Здесь что-то не так... Я ему русским языком говорил, что денег за тобой нет... Как же он смел?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Пьяница он: и ночью и днем пьет; ничего не понимает. Папаша, зачем вы хвалили его? Отдали меня? Кому же я могла верить, как не вам?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не то, не то тут. <span class="note">(Испытующе смотрит на дочь. Уверяется в своей догадке, лицо его багровеет; ноздри широко раздуваются, и нахмуриваются брови. Ударяет кулаком по столу.)</span>Людмила, говори правду!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(испуганно)</span>Александр Егорович...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Говори! Не станет он ни с того ни с сего обижать -- не такой парень... Все равно узнаю...</speach>
<p><span class="note">Людмила молчит.</span></p>
<p>Правда, что ли?</p>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я уйду... Нет у вас жалости... Ведь от ваших взглядов да попреков за первого встречного выскочила. Вас же хотела облегчить, от себя избавить. Ах, да что говорить!.. <span class="note">(Хочет идти.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Людмилочка, куда ты? Что ты с дочерью-то делаешь, Александр Егорович?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Постой... Живи пока. Только на глаза мне реже показывайся. Опозорила, осрамила старика! Старуха, до какого сраму мы с тобой дожили. Неделю тому назад дочку обвенчали, а она -- на тебе! Детки, детки! <span class="note">(Схватывается руками за голову.)</span>Этого ли я ждал от вас? За людьми лез, дураков слушал -- учил... научил на свою голову. Да еще говорит, во мне жалости нет! Да кабы я знал, что ты такая, кухаркой бы сделал, а замуж не выдал, не опозорил бы себя. Как я теперь по улице-то пойду, на людей смотреть буду? Как мне теперь на людей-то смотреть? Скажи мне!</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Уйду я, да и все... куда глаза глядят уйду...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не дело... Слушай! В гости ко мне ты приехала... и сиди, на улицу не показывайся, а там, может быть, как-нибудь... Не ждал я, Людмила, от тебя, не ждал. <span class="note">(Сдерживая навертывающиеся на глаза слезы, выходит из столовой в переднюю.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Клавдинька, пойдем за ним. Уж больно он расстроился. Одна-то я боюсь.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Пойдемте.</speach>
<p><span class="note">Уходят за Ванюшиным.</span></p>
<p><span class="note">Людмила чувствует себя лучше: самое страшное, чего она так боялась, прошло. Она берет чемодан и ищет в нем зеркало. Входит Авдотья.</span></p>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Ничего... Это ли бывает... Снимайте шубку-то. То ли еще бывает. Обойдется. Я виды-то видала. <span class="note">(Помогает Людмиле раздеться.)</span>Опять в девичьей комнате с Леночкой поживете. Раньше двенадцати она у нас после вас и не встает... барышню разыгрывает.</speach>
<p><span class="note">Входит Щеткин. Сначала не видит Людмилы и обращается к Авдотье. Он в меховом пальто и шапке.</span></p>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Папаша дома, что ли? Нигде не найдешь. <span class="note">(Видит Людмилу.)</span>Людмила Александровна! Вы здесь?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да, здесь.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Не верю глазам.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Поверьте.</speach>
<p><span class="note">Авдотья с шубой Людмилы выходит в переднюю и больше не возвращается.</span></p>
<p><span class="note">(Осматривается и видит, что никого в комнате нет.)</span> Спасибо вам!</p>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Объясните...</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Смотреть на вас не могу.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Неужели прогнал? Мерзавец! Замоскворецкий дикарь! Не ждал...</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не ждал?</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Ждал, но не такого скандала. Я предупреждал, что придется пережить очень неприятные минуты...</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А вам все как с гуся вода...</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Но, Людмила... разве был другой выход? Мало ль мы думали? Скажите...</speach>
<p><span class="note">Входит Клавдия.</span></p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ты зачем?</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">За папашей. В управе нужен; голова просил его хоть на минуту приехать.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Он в кабинете.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Авось вытащу. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Иди скорее наверх. Да советую тебе дня два не показываться отцу. Скорее, а то встретитесь...</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Лучше не встречаться. <span class="note">(Идет по лестнице.)</span>Опять вверх... Опять этот гроб!..</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Иди скорее. Кажется, идут... Никогда и ничего, сестра, не проходит даром.</speach>
<p><span class="note">Людмила останавливается на лестнице и, пораженная словами сестры, смотрит на нее и тихо говорит.</span></p>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ты все знаешь?</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(показывает на волосы)</span>Седая стала.</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие второе</p>

<p><span class="note">Приготовлен обеденный стол для всей семьи Ванюшина. Сервировка простая; груды черного и белого хлеба; огромные графины с домашним квасом и пивом. Леночка возвращается с прогулки. На ней меховая кофточка и шапочка. В то время как она входит в столовую и, не раздеваясь, проходит наверх, Катя и Аня выглядывают из передней. В руках Кати небольшая шкатулочка, принадлежащая Леночке, с секретными бумагами и вещами.</span></p>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(выглянув из передней)</span>Она!</speach>
<p><span class="note">Леночка проходит наверх; Катя и Аня появляются в дверях.</span></p>
<p>Как же быть?</p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Говорила я тебе, что она скоро придет.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Давай спрячем куда-нибудь и скажем, что мы не брали.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Куда?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Под лестницу.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А вдруг кто-нибудь найдет.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ну вот! Потом мы ей в комнату подкинем, да и все. <span class="note">(Отворяет дверку комнаты под лестницей и входит в нее, чтобы спрятать шкатулку.)</span></speach>
<p><span class="note">На лестнице показывается взволнованная Леночка, еще не успевшая раздеться.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Идет...</speach>
<p><span class="note">Растерявшаяся Катя выскакивает из-под лестницы и со шкатулкой в руках бежит через переднюю в другие смежные комнаты; Леночка бежит за ней.</span></p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Как вы смели? Негодные девчонки! <span class="note">(Дергает за рукав Аню и бежит за Катей.)</span></speach>
<p><span class="note">Через некоторое время Катя снова вбегает в столовую и прячется под лестницей; Леночка -- за ней; она старается отворить дверку, но Катя ее крепко держит.</span></p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Отдай шкатулку! Я дяде скажу.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(за дверью)</span>Не смеешь.</speach>
<p><span class="note">После некоторой борьбы Леночке удается отворить дверь. Катя бросает шкатулку на пол, и из нее вываливаются письма и разные бумаги. Леночка старается их собрать, но это ей от волнения плохо удается.</span></p>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Возьми! Мы теперь все равно все знаем.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Ничего вы не знаете.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(дразнит ее)</span>Знаем, знаем... мы прочли...</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">И не стыдно вам читать чужие письма?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мы не письма, мы дневник прочли... Знаем, знаем... <span class="note">(Хлопает в ладоши и скачет с ноги на ногу.)</span></speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Бесстыдница!</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(серьезно и с глубоким укором)</span>Это ты бесстыдница! Тебя, как бедную родственницу, папаша содержит, кормит, а ты... Тебе должно быть стыдно. <span class="note">(Сдерживая слезы.)</span>Ты нехорошая!</speach>
<p><span class="note">Леночка сконфужена, чувствует себя неловко.</span></p>
<p>Костя старший брат, он не должен так себя вести.</p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Надо все знать, Аня, чтобы так говорить... Ты молода, и не тебе судить. Я, может быть, и очень несчастная... я бедная...</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(тронута слезами Леночки)</span>Мы, Леночка, ведь никому не скажем. Не скажем ведь, Катя?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Дайте мне слово. Я вам все, все расскажу... <span class="note">(Обращается к Ане.)</span>Даешь?</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мы никому, ей-богу, никому не скажем.</speach>
<p><span class="note">Леночка целует Катю и Аню.</span></p>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А ты Косте не говори. Он сердиться на нас будет. Не скажешь?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Не скажу. Да он и не знает, что у меня дневник есть.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не знает? А я на твоем месте все говорила бы ему.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Этого нельзя. Мужчинам не надо все говорить.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Почему же? Леночка, скажи, почему?</speach>
<p><span class="note">В фонаре появляется Ванюшин.</span></p>
Папаша... <span class="note">(Быстро вбегает по лестнице, за ней -- Аня и Леночка.)</span>
<p><span class="note">Входит Ванюшин и проходит в переднюю, раздевается и уходят в другие комнаты. Сверху сходят Авдотья и Акулина.</span></p>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Иди за супом. Сам пришел. <span class="note">(Осматривает приготовленный стол.)</span>Все ли в порядке?</speach>
<speach role="Акулина" sex="жен" profession="горничная">Скатерть грязная.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Сегодня не воскресенье, ладно. Щеткиным-то есть приборы?</speach>
<speach role="Акулина" sex="жен" profession="горничная">Накрыла.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Придут, чай, и сегодня. Редкий день не ходят. <span class="note">(Считает приборы.)</span>Да не хватает одного прибора. Эх ты, считалка! Иди уж за супом, я сама приготовлю.</speach>
<p><span class="note">Акулина уходит. Авдотья приготовляет прибор. Входит Константин. Леночка, ожидавшая и следившая сверху, когда он придет, сходит с лестницы и вместе с ним проходит в переднюю, где тихо рассказывает ему о поступке Кати и Ани; когда Авдотья выходит в сени, Леночка и Константин входят в столовую.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Глупо!.. Писать не умеешь, да какие-то там дневники завела... Сожги.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Я, Костенька...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(шепелявит и передразнивает ее)</span>«Я, Костенька...». Сожги. А с ними будь поласковее, не ссорься. Черт знает, что такое!</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Не сердись.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Это хоть кого взбесит! Уехать тебе надо на время.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Ну нет, я не поеду.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">После поговорим.</speach>
<p><span class="note">Акулина вносит огромную миску с супом.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(крича)</span>Папаша, что вы там? Я есть хочу. <span class="note">(Садится за стол.)</span>Безобразие! Недостает, чтобы ели из одной плошки!</speach>
<p><span class="note">Входят Ванюшин и Арина Ивановна, Ванюшин в недурном настроении духа, но на него действует хмурый и недовольный Константин, и скоро он сам становится мрачен.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(обращается к стоящей у буфета Леночке)</span>Что нос-то, сыч, повесила?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Так, дядя... Я не повесила.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(кричит, подойдя к лестнице)</span>Эй вы, вшивая команда, обедать!</speach>
<p><span class="note">Все садятся за стол. Сверху сходят Аня и Катя. Они держат себя натянуто и принужденно. Ванюшин разливает суп, каждый подставляет свою тарелку и ждет очереди.</span></p>
<p>А Людмила где?</p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Вот она.</speach>
<p><span class="note">Людмила сходит с лестницы; она очень дурно себя чувствует и присутствует за обедом только по необходимости.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(обращаясь к Людмиле)</span>Давай тарелку. <span class="note">(Ане.)</span>Погоди, скороспелка! <span class="note">(Наливает сначала Людмиле, потом Ане.)</span>А что «нижних» нет? <span class="note">(Обращается к Кате.)</span>Постучи им.</speach>
<p><span class="note">Катя кочергой стучит в пол.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Как будто бы без них нельзя.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">А тебе жалко?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Не жалко, а только странно -- ни одного обеда без них.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Они уж три дня не обедали.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Надо на стене записать.</speach>
Ванюшин <span class="note">(обращается к Ане)</span>. Ешь хорошенько. Чего выбираешь, ковырялка?
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я морковь не люблю.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ешь все.</speach>
<p><span class="note">Молча продолжают есть. Входят Щеткины.</span></p>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">А мы только что сели за стол с Клавдюшей.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">У нас сегодня индейка.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Садитесь. Жареная индейка не убежит.</speach>
<p><span class="note">Щеткины садятся.</span></p>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Опять суп из потрохов.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Из потрохов. А ты не любишь?</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Так себе. Какая любовь может быть к кушаньям. Мне всегда кажется смешным, когда говорят: люблю гуся, простоквашу. Забавно!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А сам очень часто говоришь так. Любишь солонину с хреном.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Мне нравится, а солонину я любить не могу.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">А ты ешь, суп-то простынет.</speach>
<p><span class="note">Молча все едят.</span></p>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Папаша, у нас классная дама ушла.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ешь. Какая там дама! <span class="note">(Смотрит на Людмилу и, понимая ее настроение, хочет ее ободрить, сказать ей что-либо ласковое.)</span>Ты что, вдова, жеманишься?</speach>
<p><span class="note">Обиженная Людмила выходит из-за стола.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Куда же ты, Людмилочка? Папаша ведь пошутил.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Так не шутят. <span class="note">(Обращаясь к отцу.)</span>Бестактно!</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Садись. Отцу-то пошутить нельзя?</speach>
<p><span class="note">Людмила садится.</span></p>
<p>Пальцем до вас не дотронься.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вы бревном тычете.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Есть за папашей этот грешок. <span class="note">(Обращаясь к Константину.)</span>Наконец-то мы с вами хоть в одном сошлись...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Очень сожалею.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Полно, Костенька!</speach>
<p><span class="note">Входит Алексей с напускной развязностью. Он с утра бродил по улицам города и думал, как сообщить дома о своем увольнении из гимназии. И вот теперь, утомленный, он входит в столовую, пересилив стыд и решившись на все; раздевается в передней и с ранцем в руках идет и останавливается на лестнице.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Алешенька, куда же ты?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Папаша, меня выгнали из гимназии.</speach>
<speach role="Все">Что?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Меня выгнали из гимназии.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Дождался!.. <span class="note">(Бросает в него ложкой и не попадает.)</span>Ах ты!.. <span class="note">(Кидается за ним.)</span></speach>
<p><span class="note">Алексей вбегает наверх. Ванюшин догоняет его и, спотыкаясь на лестнице, убегает за ним. Из-за стола все встали. Аня и Леночка хотели было бежать наверх, но остановились на лестнице. Все чего-то ждут и прислушиваются. Сверху слышен голос Алексея: «Оставьте! Я не позволю, не позволю!» Падает что-то тяжелое, должно быть, стул. Через некоторое время Алексей показывается на лестнице. Волосы его растрепаны; от мундира оторвалось несколько пуговиц.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Бить? Никогда! Ни за что! <span class="note">(Вбегает в переднюю, схватывает пальто.)</span></speach>
<p><span class="note">Ванюшин стоит наверху лестницы и держится за перила. От волнения он с трудом может говорить.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не давайте пальто, не давайте!</speach>
<p><span class="note">Алексей бросает пальто на пол.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Не надо... Не давайте! <span class="note">(Выбегает в сени.)</span></speach>
<p><span class="note">За ним -- Аня и Арина Ивановна. Ванюшин держится за перила и, шатаясь, спускается с лестницы, Леночка его поддерживает и уводит.</span></p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Куда он побег?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(с беспокойством)</span>Как бы над собой он чего не сделал...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ничего не будет.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(обращаясь к мужу)</span>Павлик, ты пошел бы...</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Ну вот еще! Он как зверь.</speach>
<p><span class="note">Аня и Арина Ивановна возвращаются.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Напротив убежал, к Араповым.</speach>
<p><span class="note">Аня берет пальто и фуражку Алексея.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я с Акулиной пошлю ему. <span class="note">(Уходит в сени.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Где сам-то? Что с ним? <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Я всегда говорил, что он что-нибудь выкинет. Оболтус!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Дурак. Я знаю, за что его выгнали. Предупреждал его, так нет. Влюбился, потерял голову.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Уж что он только не проделывал! А говорят, дрянь какая-то, хористка из театра.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Я видел его третьего дня с ней на извозчике.</speach>
<p><span class="note">Входит Аня.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">По нескольку дней в гимназии не бывал -- у нее сидел.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(обращаясь к Константину)</span>А ты бы вот к ней поехал, да и отчитал бы ее хорошенько. Ведь это подло с ее стороны.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Был... Взял у нее пятьдесят рублей.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Так это он для нее украл. Ты что же мамаше-то не отдал?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Не твое дело -- отдам.</speach>
<p><span class="note">Авдотья вносит второе блюдо -- огромный кусок телятины.</span></p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Как же не мое дело, Костенька? Я ведь мамаше деньги дала.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Детские, из копилки. Мы не обязаны давать.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вам тоже не обязаны, да дают...</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Нет, это позвольте! Я имею нравственное право. Папаша не отрицает его, и вы напрасно злитесь. А ведь это странно, что вы не возвращаете взятые у хористки деньги и украденные вашим братом.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Довольно! <span class="note">(Вынимает деньги и кидает Щеткину.)</span>Возьмите! Людмила, скажи мамаше, что я отдал за нее деньги Щеткиным. Обедать я не буду. В своем доме не дают есть! <span class="note">(Уходит в свою комнату.)</span></speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">И когда вы перестанете ссориться?</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">А вы, Людмила Александровна, думали, что за неделю вашего отсутствия все переменилось? <span class="note">(Смеется.)</span>В этом доме никогда ничего не переменится. По-моему, в курной избе с мужиками жить лучше, чем здесь. Глупо вы сделали, что приехали.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Павлик, перестань.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Не перестану. Я прав и всегда скажу правду в глаза. Скандальнее дома Ванюшина нет во всем городе, только здесь все делается шито и крыто.</speach>
<p><span class="note">Входит Леночка.</span></p>
<p><span class="note">(Говорит громко, стараясь, чтобы слышал Константин.)</span> Где, в какой семье мальчишки-гимназисты имеют содержанок? Пример старшего брата очень заразителен,-- я не удивляюсь Алексею. Оттягивать у родственников, у родной сестры, для побочной семьи... Очень хорошо!</p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Павлик, перестань!</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">У Кости нет никакой побочной семьи. Вы говорите неправду.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Ах оставьте! Знают все в городе. Кассирша из магазина Павленкова ходит в шелках и бархате. Всем известно, кто ее одевает, как куклу и камелию.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Неправда.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Правда это или неправда, только вам-то не следовало бы говорить этого, да еще при девочках. Простите меня, Павел Сергеевич, вы много грязи и ссоры вносите в нашу семью.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">«В нашу семью»! Заступаетесь за нашу семью! Напрасно, долго вам здесь жить не придется.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Перестань!</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Ты можешь оставаться на этом милом званом обеде, а я -- слуга покорный. Кусок в горле застрянет. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Хорошо, что ушел. Костенька услыхал бы -- беда была бы.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Он раздражительный -- наговорит, наговорит, а потом сам кается.</speach>
<p><span class="note">Входит Арина Ивановна.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Кушайте одни. Сам-то лег, уж больно расстроился. Компресс ему на голову положила, успокоительных капель дала.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Какой тут обед! <span class="note">(Закуривает папиросу.)</span></speach>
<p><span class="note">Леночка и Катя садятся и едят.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Что будет с Алешенькой -- не знаю!.. Надо ему покушать наверху оставить: ночью придет -- съест. Вот, Людмилочка, как у нас дела идут... из рук вон, просто из рук вон.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А вы не расстраивайтесь, мамаша. Вы думаете, только у нас в семье так?.. Есть такие семьи!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">За доктором хотела послать -- не хочет. Не любит он лечиться.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Взять да послать. С ним может что-нибудь случиться. Больных не спрашивают.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Без тебя знают! Садись кушай!</speach>
<p><span class="note">Входят Красавин и Авдотья, с кульком и дорожными вещами Красавина. Она помогает ему раздеваться. Красавин, тщедушный, хилый, производит впечатление чахоточного человека лет тридцати семи. На нем дорожная тужурка и светлые брюки; массивная золотая цепь висит на груди; на руках брильянтовые кольца. Волос на голове мало; они и раздвоенная небольшая бородка тщательно причесаны. Он немного пьян, часто и дико смеется, говорит горячо и тоже каким-то диким, высоким тенором. Его приездом все присутствующие в столовой страшно удивлены. Людмила побледнела и смотрит на него злыми глазами.</span></p>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Не ждали? К теще в гости пожаловал, но не с пустыми руками -- по-московски, с подношением. Мы по-христиански, добром за зло! Ха-ха-ха! Авдотьюшка, пожалуйте сюда кулек. Тут все: и филипповские сухари и абрикосовские конфеты. <span class="note">(Кладет кулек на стол.)</span>Ну-с, а теперь по-родственному целоваться давайте! <span class="note">(Целуется с Ариной Ивановной и со всеми по очереди; к Людмиле подходит к последней.)</span>А вам особенный и нижайший... Ха-ха-ха! <span class="note">(Низко кланяется, доставая рукой пол.)</span>Простите свирепого, простите нелепого, простите окаянного! Вот как мы! Знай наших! <span class="note">(Ударяет себя в грудь.)</span></speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Вы пьяны, поезжайте в номера, проспитесь, а потом приезжайте.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Не дело. К тестю зять приехал да в номера поедет -- не дело!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Зачем же, Людмилочка, в номера? Алешеньки дома нет, пока в его комнате можно. Ступайте сосните, Степан Федорович.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(из спальни)</span>Аринушка!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Александр Егорович зовет. <span class="note">(Уходит в спальню.)</span></speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Зачем вы приехали?</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Об этом уж с отцом будем говорить.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Он болен.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Подождем, когда выздоровеет. Ха-ха!</speach>
<p><span class="note">Входит Арина Ивановна.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">В спальню вас зовет. Лежит он.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">С удовольствием. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Убирать, что ли, со стола?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Убирай... не до тебя!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(обращаясь к Ане и Кате)</span>Вы бы пошли лучше наверх.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ну вот еще! Нам интересно.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ступайте, ступайте! Делать вам здесь нечего.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А вам есть что?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ступайте!</speach>
<p><span class="note">Леночка, Аня и Катя уходят наверх и сверху подсматривают, что делается в столовой. Арина Ивановна подходит к двери спальни и подслушивает.</span></p>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мне надо уехать... Я знаю, что он будет безобразничать и для скандалов только приехал сюда.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Куда же ты поедешь?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Куда-нибудь. Оставаться здесь нельзя.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(отойдя от двери, тихо)</span>Двадцать тысяч просит, тогда, говорит, возьму обратно. <span class="note">(Опять подслушивает.)</span></speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Подлец!</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Выгнать его, да и все, что в самом деле!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Только и стоит.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Дай мне денег. У меня ни копейки нет. Я не могу уехать.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да у меня тоже нет.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Возьми у мужа. Скажи, что я прошу.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не даст: он на тебя сердится.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">За что?</speach>
<p><span class="note">Авдотья уходит в сени и уносит со стола посуду.</span></p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ты его несправедливо обвиняешь... Он ни в чем не виноват.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(опять отойдя от двери)</span>Пятнадцать только просит. <span class="note">(Продолжает подслушивать.)</span></speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Дай мне денег. Я знаю: я перед тобой виновата, но прости меня, пожалей... Ты видишь мое положение.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да когда нет... Что же делать?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ну хоть сколько-нибудь, только на дорогу.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Нет у меня.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Заложи вещи.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Павлик не позволит.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не смеет он не позволить. Он должен помочь мне.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">У него семья, дети. Что это такое за «должен»?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Сестра!.. <span class="note">(В отчаянии.)</span>Чужие, чужие! <span class="note">(Тихо рыдает, склонившись на стол.)</span></speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не тебе упрекать меня.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(отойдя от двери)</span>Полно тебе, Людмилочка! Пойдем от греха... Кажется, сюда идут. Спрячемся где-нибудь.</speach>
<p><span class="note">Все уходят. Через некоторое время входят Ванюшин и Красавин. Ванюшин в халате.</span></p>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Я человек коммерческий, в полном смысле мошенник... И горжусь этим! <span class="note">(Ударяет себя в грудь.)</span>Нынче жить иначе нельзя. Кто взял палку, тот и бьет. Вся Москва знает, как я сумел получить страховых сорок тысяч, когда сгорело на пятнадцать. Вот какой я! У меня хозяин вот где сидит. <span class="note">(Показывает кулак.)</span></speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Бог тебя знает, что ты мелешь. Знал я тебя за дельного человека, непьющего, а теперь просто не узнаю. Помешался словно ты. Ступай лучше проспись, а потом поговорим.</speach>
<p><span class="note">Входит Авдотья.</span></p>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Что у пьяного на языке, то у трезвого на уме. На любой бирже справьтесь: на бесчестие высокий тариф стоит, а у нас в Москве в особенности.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Вот тебя Авдотья спать отведет. <span class="note">(Обращаясь к Авдотье.)</span>Веди его.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Да и в самом деле -- пойдем, Степан Федорович. Чего фордыбачишься?</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Авдотья! Люблю тебя, Авдотья! Славная баба! А сколько я тебе на чай дал, когда был женихом?</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Десять рублей.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">То-то, помни!</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Иди, будет канителиться.</speach>
<p><span class="note">Авдотья ведет его на лестницу.</span></p>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы"><span class="note">(с лестницы)</span>А только мое слово неизменно: не меньше пятнадцати тысяч. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Подходит к комнате Константина.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Дома ты? Отопри!</speach>
<p><span class="note">Голос Константина «Что вам нужно?»</span></p>
<p>Отопри. Говорить хочу я с тобой.</p>
<p><span class="note">Константин отпирает дверь. Ванюшин входит в комнату. Сверху сходят Леночка, Аня и Катя.</span></p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Всем нельзя -- услышат. Ты одна, Катя, на цыпочках подойди.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я уж знаю как. <span class="note">(На цыпочках, осторожно подходит к двери комнаты Константина и подслушивает.)</span></speach>
<p><span class="note">Леночка и Аня садятся на ступеньки лестницы.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А как ты думаешь, зачем он теперь приехал?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Тише говори. Не знаю.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А бил он Людмилу?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Хотел, да она убежала. Никогда, Аня, не выходи замуж без любви.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я не выйду. А любить хорошо?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Любовь -- это все в жизни, для нее только и стоит жить.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Алешу за любовь из гимназии выгнали. Должно быть, хорошенькая она?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Скверная женщина.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А что в ней скверного?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Она арфистка.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Арфистки все нехорошие? Они никого не любят?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Кто деньги дает, того и любят.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">И целуют?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина"><span class="note">(тихо, Кате)</span>Катя! <span class="note">(Зовет ее жестом руки.)</span>О чем они говорят?</speach>
<p><span class="note">Катя осторожно подходит к ним.</span></p>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Плачет папаша, просит его на Распоповой жениться, а он не хочет.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">А он что говорит?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Говорит, что никогда без любви не женится.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Ступай. Слушай!</speach>
<p><span class="note">Катя подходит к двери.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Он тебя любит, Леночка?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Ты, Аня, об этом никому не говори. Мы очень друг друга любим. Я б хотела, чтобы ты так же любила.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Костя никого не любит, кроме тебя, ни мамаши, ни сестер.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Его никто не понимает в семье, только я одна. У него добрая душа.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Нет, неправда это. Он злой; все только для себя одного делает.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Ты не знаешь его.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да он никогда не говорит с нами.</speach>
<p><span class="note">Из комнаты доносится голос Константина: «Никогда, никогда я этого не сделаю!»</span></p>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(отбегает от двери)</span>Костя рассердился. Собирается в магазин. <span class="note">(Бежит наверх, за ней -- Леночка и Аня.)</span></speach>
<p><span class="note">Входят Константин и Ванюшин. Константин одевается.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я для вас много сделал... Я бросил карьеру, не пошел в университет, засел за прилавок, чтобы помогать вам, но этого вы не цените... Вы хотите, чтобы я самое дорогое, что у меня осталось и к чему сводится весь смысл моей жизни -- мою будущую семью -- принес в жертву ради пьяного приказчика из Москвы, для того только, чтобы в глазах других облагородить мою сестру. Вы можете считать меня дурным сыном, но я этого сделать не могу, не могу жениться на вашей Распоповой или Раскопоповой какой-то там. <span class="note">(Хочет идти.)</span></speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Постой! Ведь он по всей Москве разблаговестит. Скажут, Ванюшин не дал денег, грошей не дал... Кредита не будет. Как торговать-то мы с тобою будем?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Кредит будет. Это вздор.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">А с какими глазами мы в Москву-то покажемся? Да я скорее в гроб лягу, чем поеду туда.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Итак, значит, один выход: я должен жениться. Этого я не сделаю! Пускай лучше все в трубу вылетит! Я проживу и без торговли.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Врешь! Есть сладко да спать мягко только ты и можешь, а это так говоришь, пыль в глаза мне, старику, пускаешь, дурачишь отца. Денег не хочет! Знаю, как ты не хочешь... Не хотел бы, так за прилавок-то не сел; они-то тебя и приковали к прилавку. Выучился слова говорить, да и тычешь ими в нос. «В университет пошел бы! Помогаю вам!» Помощник, дери тебя горой! Сказал бы просто, что ни мне, ни сестре, ни делу помочь не хочешь...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Надеюсь, вы кончили? Я вас слушал только потому, что вы мой отец. <span class="note">(Уходит и сильно ударяет дверью.)</span></speach>
<p><span class="note">В столовой почти темно. Ванюшин садится у стола. Смотрит в одну точку и напряженно о чем-то думает.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не поправишься... Нет... Что делать-то? <span class="note">(Кладет руку на голову.)</span></speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна робко и тихо подходит к нему. Он не видит ее.</span></p>
<p>Что делать-то? Голова кругом...</p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Александр Егорович, что с тобой? Зачем встал-то, ступай ляг.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Божья старушка, научи, скажи что-нибудь... Руки у меня опускаются...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Я Клавдиньку с Людмилочкой позову.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не надо. И не говори им ничего про меня. Несчастные, все несчастные!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да не убивайся ты... Все обойдется... С чем приехал, с тем и уедет...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не обойдется... нельзя, чтобы обойтись... Души у них у всех несчастные.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да про кого ты говоришь?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Работать не могут, жить не могут... Старуха, кто у нас детей-то сделал такими? Откуда они? Наши ли?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Уж я не знаю, что ты и говоришь...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Для них старался, для них делал -- и всем врагом стал.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Грозен ты уж больно. Вон Алешеньку-то как перепугал.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Грозен, боятся... А знают ли они, как смотреть-то на них жалко? Не чувствуют, ничего не чувствуют... Словно не отец я им.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Я Алешеньке скажу.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не надо. Пусть думают что хотят про отца. Все равно, немного нам с тобой жить, как-нибудь доживем. Устал я сорок лет вести вас. Рукой на все махну. Пусть живут как хотят! И для чего работал? Для чего жил? Грош к грошу кровью приклеивал... Суетна ты, жизнь человеческая! <span class="note">(Задумывается.)</span></speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна уходит в спальню и возвращается с бутылкой святой воды; мочит ему голову.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Что ты?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Водицей святой из ключа Семиозерной пустыни.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Вот ты мочила бы детям-то головы, да не теперь, раньше... Оставь!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Я за Костенькой пошлю.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не надо. Не смей говорить ничего никому. Мне больнее будет... Слышишь -- не смей! Я пойду лягу. <span class="note">(Идет в спальню, Арина Ивановна его поддерживает.)</span>А ты молись. Я люблю, мне легче, когда ты молишься.</speach>
<p><span class="note">Уходят.</span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие третье</p>
<p><span class="note">Гостиная в доме Ванюшина. Узкая, длинная комната, отделяющаяся аркой от зала. Зал виден. Арка увита плющом, и по обеим сторонам ее стоят большие розаны в деревянных кадках. Мебель старого фасона, из красного дерева. В глубине огромный рояль из такого же дерева; большой зеленый ковер с красными цветами застилает половину комнаты. Слева на первом плане окно, заставленное диваном; по бокам дивана две высокие деревянные тумбочки, на которых стоят искусственные букеты в вазах под стеклянными колпаками; преддиванный стол и кресла. Справа дверь; у дверей этажерка с серебром и золотом; два больших до потолка зеркала по бокам окна, выходящего на улицу. Мягкие стулья расставлены по стенам; на стенах бра и художественные картинки, случайно попавшие в дом Ванюшина. В зале перед аркой такое же зеркало, как в гостиной, и множество стульев, плотно расставленных по стенам. По случаю торжественного дня, причастия Ванюшина, Акулина приготовляет чайный стол в зале. Аня и Алексей входят в гостиную.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(таща Алексея за рукав)</span>Да посиди ты здесь! Он не скоро придет. Здесь воздуху больше. Все наверху да наверху. Вот сядем у окна и будем смотреть. Как из церкви пойдет народ, ты и уйдешь наверх. <span class="note">(Садится у окна, выходящего на улицу.)</span></speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Сегодня совсем весна... Солнце-то как светит...</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Хорошо на улице. Пойдем гулять к Волге, полынья у пристаней большая-большая, словно Волга уже разлилась.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Не хочется. Противно на народ смотреть. Еще знакомых встретишь, начнутся сожаления, допросы. Сожалеют, считают тебя погибшим, как будто бы они лучше. Идиоты!</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(смотрит в окно)</span>Вон барышня Распопова подъехала к церкви... Алеша, хочешь кушать? Я пирожков из кухни принесу.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Нет.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я принесу. Когда тебе наверх-то еще пришлют! Я сейчас. <span class="note">(Убегает в кухню за пирожками и скоро возвращается.)</span>Только четыре еще изжарили. Бери. Я один съела.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Я наверх с собой возьму. <span class="note">(Хочет идти.)</span></speach>
<p><span class="note">Слышен церковный звон.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не скоро он придет. Вот только сейчас второй звон.</speach>
<p><span class="note">Алексей садится.</span></p>
<p>Распопова почти каждый день в церкви бывает. Я знаю, зачем она ездит. Хитрая... Костя на ней все равно не женится, напрасно ездит. Он даже и не замечает ее.</p>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Он не имеет права.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да, он не может.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж"><span class="note">(удивленно смотрит на нее)</span>А ты откуда знаешь?</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мы все с Катей знаем, все-все! Мы у Леночки дневник читали.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Это нехорошо. Постоянно вы подслушиваете, подглядываете. Такие же будете халды, как сестры.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А ты откуда знаешь?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Я так вижу, я все вижу, что у каждого на душе делается.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ты умный, Алеша.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Глупый -- не дотянул лямки в гимназии. Но я еще покажу им всем! <span class="note">(Волнуясь.)</span>Они думают, что ничего нет важнее в жизни гимназического аттестата. Есть! Аттестат я добуду.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Как же, Алешенька?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Сдам выпускной экзамен, да и все. Я не дам им погубить себя из-за бумажонки!</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Вот будет хорошо!</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">А уж тогда я поговорю. Говорить мне хочется, а никто не слушает, не с кем говорить.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Скажи мне.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Не поймешь ты. У нас в семье не с кем говорить: брат умеет только фыркать, мамаша больше тебя ребенок, от отца после каждой свободной фразы, вырвавшейся из сердца, приходится прятаться, чтоб он не схватил бы тебя за волосы и не начал таскать по полу... про остальных и говорить нечего.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Нехорошо у нас, не так, как у других.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Нехорошо, Аня.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Папаша теперь не сердится на тебя... только ни с кем не разговаривает, все больше один сидит. Вчера я была в церкви, он исповедовался. Как он плакал, Алеша! На всю церковь слышно было. А вышел от попа, так ширмочку чуть не уронил, за которой исповедоваются, -- знаешь?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Не понимаю я его.</speach>
<p><span class="note">Входит Константин с книгой.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">А, затворник, спустился наконец сверху! Поумнел? Сколько ты ни сидел бы в своей комнате, ровно ничего не высидел бы. Что решил ты делать?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Уехать.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Цель?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Прежде всего хочу уехать из дому.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Глупо... мальчишество! Надо ясно выяснить себе -- куда, зачем.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Я это выяснил.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ты не хочешь поделиться своими планами?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Да, покуда не хочу.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Напрасно, я тебе мог бы, может быть, помочь. Я сам думал, что тебе лучше уехать. Хочешь, я поговорю с отцом?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Я сам могу. Благодарю тебя. <span class="note">(Уходит; Аня -- за ним, захватив пирожки.)</span></speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Свинья! <span class="note">(Садится на диван и читает книгу.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит Леночка.</span></p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Костенька, ты здесь! <span class="note">(Подбегает к нему и целует.)</span></speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">В зале, может быть, кто-нибудь есть...</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Никого нет. <span class="note">(Ласкает его.)</span>Где ты вчера был? Я не спала всю ночь... думала...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">В клубе играл в карты. <span class="note">(Отстраняет ее от себя.)</span>Перестань! Могут войти.</speach>
<p><span class="note">Леночка отходит от него и, недовольная, садится.</span></p>
<p>Я расстроен, Лена, всеми этими домашними дрязгами... конца им не будет! Отец до сих пор на меня дуется, не говорит ничего. Кажется, если бы я получил где-нибудь в конторе пятьдесят рублей, я ушел бы один или хоть бы с тобой... я был бы счастливее.</p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Вот если бы мы жили с тобой где-нибудь в деревне, в маленьком хуторке... Вместе гуляли бы, катались на лодке...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я об этом, Лена, перестал думать. Все это несбыточные мечты.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">А раньше говорил, что это легко... говорил, что скопишь денег, уедем в деревню... Я мечтала, надеялась.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Опять за старое? Брось эти мечты! На мне дело, целая семья... Что говорить сто раз об одном и том же!</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Да как же мне не говорить? Ты сам знаешь...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(грубо)</span>Была там?..</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Нет.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ну вот видишь!</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Мне неловко, стыдно...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ничего не значит. Это очень обыкновенно... Поезжай в слободу, там на узкой улице живет какая-то... не знаю, как ее фамилия... спросишь: где тут живет акушерка?-- всякий покажет. Она тебя не знает -- не все ли равно?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Да что там ездить? Я чувствую...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ну, Леночка, для меня. Если это так, я просто голову потеряю!</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Говорил, что, если будет ребенок, уйдешь... Константин. Довольно... говорить здесь неудобно... Приходи ночью.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Леночка хочет еще что-то сказать, но не решается.</span></p>
<p>Я читаю дневник Нансена. Замечательно интересно! Представь себе: холод, постоянная ночь, кругом лед, и среди этого льда -- кучка людей.</p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Месяц пройдет, что же я буду делать?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Тебя ничем не заинтересуешь! Как я ни стараюсь, ничего не выходит. Ничего общего! Удивительно интересно иметь такую жену...</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Я слышала... Ты говорил: один лед и люди...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ну что же, один лед и люди?..</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Да ты же говорил...</speach>
<p><span class="note">Молчание. Константин читает.</span></p>
<p>Костенька, почитай вслух.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Иди лучше ковыряй иглой.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Тут ничего нет такого. Я сама себе все шью. Что же из этого? Я дома и на других работаю.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вот и поезжай и шей дома! Я думал, что из тебя можно что-нибудь сделать... Грамматику и в руки не берешь, больше месяца не диктовали.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Какая тут диктовка! Не то на уме...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Довольно, оставь свои жалобы!</speach>
<p><span class="note">Из зала выходит Красавин, он мрачен после похмелья.</span></p>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Что это не видно Людмилочки?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Она в церкви.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Скука у вас.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Что же вы не едете в Москву?</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Выгоняете?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я спрашиваю.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Вы лучше бы, как родственник, дали бы мне совет.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Не пейте. Две недели пьете. Телеграммы каждый день, а вы не едете.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Двадцать пришлют, тогда поеду. Я их не боюсь! Вы думаете, меня прогнать могут? Никогда. Я в деле все... даром что приказчик, а у меня десять тысяч в деле. Не думайте...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Мне это неинтересно.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Вы ничем коммерческим не интересуетесь. Какой вы коммерсант? Вам только книги читать бы...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я прошу вас прекратить.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">По-моему, так: книги так книги, коммерция так коммерция! Помяните мое слово: вы проторгуетесь. Разве есть у вас порядок в магазине? У меня в Москве...</speach>
<p><span class="note">Церковный звон.</span></p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина"><span class="note">(у окна)</span>Обедня кончилась, народ выходит.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Купец должен вставать в шесть часов утра и ни о чем не думать, кроме торговли.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Сколько народу! Латышиха причащалась!</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Отец -- торговец, а вы -- никакой. Это я вам в глаза прямо говорю.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вы хам.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы"><span class="note">(горячо)</span>A вот через два-три года по Тверской на резиновых шинах поеду, в собственной коляске!.. Хам, а поеду! Грязью обливать стану, ха-ха-ха!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Перестаньте...</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Вот вам икону сыму! Издохну, если этого не будет!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вы совсем дикий человек, на вас обижаться нельзя! <span class="note">(Встает и уходит; в зале встречается с Ванюшиным и целует у него руку.)</span></speach>
<p><span class="note">Ванюшин входит.</span></p>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Удрал! Не любит правды.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Что ты тут буянишь?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина"><span class="note">(целуя руку)</span>Поздравляю вас, дядюшка. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">С Константином у нас разговор вышел.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Во-первых, он тебе не Константин, а во-вторых, ему с тобой и разговаривать не о чем. Разговаривай со мной. Если ты не пьян, я поговорю с тобой. Скажи на милость, скоро ли конец будет этому?</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Чему?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Да твоему поведению.</speach>
<p><span class="note">В зале Арина Ивановна, Людмила, Клавдия, Леночка садятся пить чай.</span></p>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Когда прикажете?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Постой, не скоморошничай! Я сегодня причащался и ссориться не хочу; хочется мне, чтобы все в семье своей уладить, определить. Скажи мне прямо и просто: чего ты хочешь?</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Чтобы жена со мной поехала.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ведь ты денег хотел?</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Я вам верю: вы отдадите, когда будут у вас. Я вот какой человек! А без жены мне возвращаться в Москву неловко, стыдно... смеяться будут...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Так. Вот мы теперь и спросим у нее, хочет ли она возвращаться к тебе. <span class="note">(Зовет.)</span>Людмилочка!</speach>
<p><span class="note">Людмила входит.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(из зала)</span>Александр Егорович, иди чай пить! После будешь разговаривать.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Погоди. <span class="note">(Обращается к Людмиле.)</span>Вот муж в Москву зовет -- поедешь? Говори, что есть на душе; помни, отец у тебя не зверь, худого тебе не желает, лишний рот не разорит его.</speach>
<p><span class="note">Людмила недоверчиво относится к словам отца и удивлена ими.</span></p>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я не знаю.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Как не знаешь?</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ни к нему ехать, ни у вас не хотелось бы остаться. Это вы так говорите, а потом будете молчать да дуться. От одних ваших взглядов убежишь.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Понятно, так. Что на шее у отца-то сидеть... Поедем, Людмилочка.</speach>
<p><span class="note">Ванюшина больно затрагивают слова дочери; он хотел бы сказать ей, как она несправедлива, но не умеет высказать этого.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Нет, не так. Я всегда и тебе и другим желал только хорошего, а выходит не то. Глядел -- душа плакала, а вы злобу да вражду во взглядах моих видели. Отца-то вы не знаете.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Вы все молчите, а если говорите, то ругаетесь.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">А вот теперь тебе говорю и не ругаюсь: погоди ехать; видишь, каким он хахалем стал! Пусть переменится, пить перестанет, за ум возьмется, тогда сам пошлю, сам буду советовать.</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Да если, Людмилочка, ты поедешь -- не узнаешь меня! Все забуду, язык сам себе вырву, когда он хоть одним словом посмеет намекнуть. Вот как!</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А пить не будешь?</speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна, Клавдия, Леночка, заинтересованные разговором, стоят в арке.</span></p>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Ни рюмки! За десятерых буду работать! Через два-три года на резиновых шинах поедем...</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Какой вы глупый!</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">Да уж книг не читаю и считаю даже лишним для коммерсанта это. Я человек торговый, у меня каждый палец коммерческий, каждый ноготь о выгоде думает. Вы вот что во мне цените! <span class="note">(Бьет себя кулаком в грудь.)</span></speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Все равно: и здесь скверно и у вас скверно. Я еду.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Людмилочка, что ты!</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Она шутит.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я еду.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Подумай, Людмила, что ты делаешь!</speach>
<speach role="Степан Федорович Красавин" sex="муж" profession="муж Людмилы">И нечего думать! Прекрасно делает, хуже не будет! Я сейчас же телеграмму дам о выезде. Завтра, а если успеем, и сегодня уедем. <span class="note">(Идет и возвращается.)</span>Тебе, может быть, на дорогу что-нибудь надо купить? Возьми. <span class="note">(Дает Людмиле сто рублей и уходит.)</span></speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Объясни мне, что же это такое значит: пришла, отца обвинила, что насильно тебя замуж вытолкал, а теперь сама к нему бежишь? Ни достоинства, ни уважения к тебе: приехал, надругался, а как только поманил резиновыми шинами, ты и бежишь к нему... Меня-то еще больше позоришь.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да какая жизнь здесь? За эти две недели, что я у вас, я измучилась... Вечно сознавать и чувствовать, что ты здесь лишняя, в тягость... Это ужасно! А потом эти постоянные ссоры то из-за одного, то из-за другого...</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">По-моему, Людмила делает прекрасно. Павлик говорит, что лучше с мужиком в избе жить, чем здесь.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">От одного братца Костеньки сбежишь куда глаза глядят.</speach>
<p><span class="note">Входит Константин.</span></p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Вот видите, он сейчас дал ей сто рублей, а ей нужны были перчатки, так она ни у кого не могла достать здесь двух рублей -- у меня взяла. Ты не забудь отдать.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я мешаю жить? Мне кажется, последняя прачка не возвратилась бы к такому хаму.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Это ты так только говоришь.</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А сам первый дашь почувствовать, что я здесь лишняя. Попроси у тебя двадцать копеек, ты не дашь, да еще кричать начнешь.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">И эти женщины чему-то и когда-то учились! Мелочны, как торговки с толчка!</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не ссорьтесь! Дайте хоть один день мне провести спокойно. Причащался я сегодня, думал по-другому жить начать, выше денег да торговли покой души считать, хоть бы разорение через это пошло... а выходит совсем иначе. Я с добром, а вы с колом.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Разорения я, во всяком случае, не допущу! Вам все равно, а у меня еще целая жизнь впереди.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не то, Константин, не то. Разве я могу разорять тебя? Не дай бог увидать мне вас нищими! Не переживу я этого. А хочется мне прежде всего о душах ваших больше думать; вижу я, что тьма в них, корысть да вражда. Деньгами тут не поправишь. Говел я и думал....</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вы, кажется, в ханжество ударились? Это, по мнению нашего зятя Красавина, коммерческому лицу не к лицу...</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">И он прав. Распустите нюни, все сквозь пальцы потечет.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ну будет. Раз хотел с вами по душе побеседовать -- священник в церкви мне советовал,-- да вижу, не понять вам. Старуха, угощай чаем.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Самовар не потух ли? Чудесный ты сегодня, Александр Егорович... душа моя радуется.</speach>
<p><span class="note">Ванюшин, Арина Ивановна, Константин, Людмила и Клавдия уходят в зал, к чайному столу. Оставшиеся Аня и Леночка стараются говорить тише.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Вот папаша какой сегодня!</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Я его просто не узнаю. И что с ним сделалось.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Надо Алешу позвать, сегодня он его простит.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Как бы опять не рассердился? Сегодня не надо, такой день...</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я мамашу спрошу. <span class="note">(Подходит к арке.)</span>Мамаша!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(из зала)</span>Асинька?</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Можно вас на одну минуточку?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Сейчас. <span class="note">(Входит.)</span></speach>
<p><span class="note">В это время в зале появляется Щеткин. Он здоровается с Ванюшиным и поздравляет его с днем причастия. Клавдия сообщает ему о решении Людмилы возвратиться к мужу. Щеткин очень доволен. За столом оживленный разговор.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Что тебе?</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мы хотим позвать Алешу, чтоб он с папашей повидался.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Хорошо, сегодня можно, он простит его.</speach>
<p><span class="note">Входит Катя.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я сейчас.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Скажи, что я велела... бояться нечего.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я его притащу. <span class="note">(Обращается к Кате.)</span></speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Куда?</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Алешу звать... Идем, вместе лучше уговорим.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Папаша здесь.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Вот мы и хотим, чтоб он сошел... папаша сегодня добрый, хороший.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ступайте вместе, скажите, что я велела.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Идем.</speach>
<p><span class="note">Уходят.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Чай, не придет? Авось ради такого дня все исправится. А ты что, Леночка, что?</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Я не хочу.</speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна уходит. Леночка садится у окна. Щеткин, еще в зале заметив ее, подходит к ней.</span></p>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии"><span class="note">(здороваясь)</span>Мое почтение. В уединении? Мечтаете? Вам есть о чем мечтать...</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Каждый человек мечтает.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">А вы в особенности. Ах да! Я должен перед вами извиниться...</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">За что?</speach>
Щеткин <span class="note">(подчеркивая каждое слово)</span>. Я наклеветал на Константина Александровича. Вы в столовой были совершенно вправе за него заступиться: он ни с какой кассиршей не живет, да ему и незачем.
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Вы постоянно клевещете... И какое вам дело?</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Никакого дела, если это на стороне, но раз в семье, к членам которой имею несчастие принадлежать я,-- это другое дело... Да-с.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">О чем вы говорите?</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Вы прекрасно знаете. Слухами полна вся дворня.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина"><span class="note">(вспыхнув)</span>Я Косте скажу.</speach>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Будет очень глупо; я передаю только как слух, но не утверждаю. <span class="note">(Уходит в зал.)</span></speach>
<p><span class="note">Входят из двери Аня, Катя и Алексей.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Иди! Он сегодня добрый, хороший. <span class="note">(Тащит Алексея за рукав. Катя помогает ей.)</span></speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Надо же когда-нибудь.</speach>
<p><span class="note">Взволнованная и испуганная Леночка выходит в зал и, не видя в нем Константина, идет искать его.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я пойду скажу ему. <span class="note">(Нерешительно доходит до арки и говорит.)</span>Папаша, Алеша пришел.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(в зале)</span>Пришел! Где? <span class="note">(Входит в гостиную.)</span></speach>
<p><span class="note">Пауза. Алексей после некоторого колебания подходит к нему и целует у него руку.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Простите за все. Я вам много горя сделал.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ну ничего, ничего... Садись. <span class="note">(Садится.)</span></speach>
<p><span class="note">Пауза. Аня и Катя выходят в зал.</span></p>
<p>Горяч я. Меня винить нельзя... отец ведь... Садись.</p>
<p><span class="note">Алексей садится.</span></p>
<p>Говори, что ты надумал? Говори прямо, как товарищу, не бойся.</p>
<p><span class="note">Алексей поражен переменой отца.</span></p>
<p>Что ты молчишь? Говори. Нельзя так жить, ничего не делая, наверху сидеть. Самому, чай, тяжело?</p>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Мне тяжело... Вы не думайте, что я дурной... Мои поступки нехорошие -- это я сам знаю, но... <span class="note">(сдерживая слезы)</span>мне хочется быть лучше.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не понимаю.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Все меня считают каким-то погибшим, никуда не годным. Если выгнали из гимназии, так и не человек, значит, я? Никуда нельзя глаза показать, сожалеют, читают нравоучения, давят, гнетут, озлобляют до того, что хочется сделать иногда что-нибудь дерзкое, жестокое.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Уж ты много сделал.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Само собой все выходило,-- не думал, а делалось... Не мальчик я, и давно уже не мальчик, а меня считают за какого-то маленького, не говорят, дерут, потчуют прописными моралями. Гимназическое начальство с высоты своего величия изрыгало свои наставления и ябедничало, сплетничало вам, как последняя кухарка...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не по голове же нужно было тебя гладить.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Не гладить, а только не злить, не возмущать.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ты сам всех возмущал. Сам же сознаешься, что нехорошо вел себя.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Вот в том-то и дело, что я хорошо не знаю, дурно ли я вел себя или нет.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Да как же не дурно, Алексей? Пьянствовал, кутил с какими-то девчонками -- это в твои-то годы! Начальство ведь все знало.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Начальство это знало, знали и вы, но что делалось во мне, вы этого не знали -- до этого ни вам, ни им не было никакого дела. Дурной, выбившийся из рук мальчишка -- бей его, запирай в карцер, записывай в кондуит, выгоняй! Простите, я, может быть, говорю так, как не следует говорить сыну...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Нет, говори. Слушаю я тебя и сам не знаю, что думать. Ишь какой адвокат! Я не знал, что ты так и говорить-то умеешь.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Не мудрено. Ведь как это ни странно, я с вами говорю первый раз в жизни. Я многое мог бы сказать вам, да мне неловко и стыдно говорить с вами.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Говори.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Не могу. Я только буду просить вас позволить мне уехать отсюда. Дайте мне на первое время денег, и я больше не буду вас беспокоить ничем. Вот что я решил.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">И ты, значит, бежишь от меня? Все бегут... Куда же ты поедешь?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">В Петербург. Постараюсь сдать экзамен на аттестат зрелости и жить уроками.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Что же тебе дома не готовиться? Без всяких уроков мог бы жить.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Дома! У нас дома жить нельзя, а не только готовиться. Здесь, не говоря ни слова, молча гнетут и сушат друг друга. Дышать свободно нельзя!</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Что у нас ладу нет в семье, это я сам чувствую, и тяжело мне. Так вот ты и растолкуй мне, старому старику, своим молодым умом, как быть. Что мне делать-то? Подсоби... Будь хоть ты человеком.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Я не знаю, что вам сказать. Вы просите у меня совета,-- это так ново для меня, так необыкновенно.</speach>
<p><span class="note">Константин появляется в зале, он взволнован и бледен. Проходя через залу в гостиную, он успевает бросить Щеткину следующую фразу.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вы распространяете сплетни! Я вам покажу, как сплетничать! <span class="note">(Обращаясь к Ванюшину, входит в гостиную.)</span>Если вы не положите этому конец, я уйду из дому. Я требую, чтобы Щеткин не вмешивался в нашу семью и в доме у нас не жил!</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Что такое?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Щеткин изволит на меня наговаривать пасквили...</speach>
<p><span class="note">Щеткин вбегает в гостиную.</span></p>
<speach role="Павел Сергеевич Щеткин" sex="муж" profession="муж Клавдии">Я никогда ничего не говорил. Вы с ума сошли!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вы говорили, что я живу с Еленой... Мерзавец! <span class="note">(Бросает в него пепельницей, но не попадает.)</span></speach>
<p><span class="note">Клавдия вбегает в зал и с Алексеем удерживает Щеткина. Арина Ивановна, Людмила, Аня и Катя стоят в арке. Леночка появляется в зале.</span></p>
<p>Ржавчина, проедающая каждого до костей! Он смел моим дружеским, совершенно братским отношениям к Елене дать такое пошлое толкование! Я не потерплю этого!</p>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">А если я скажу: ты врешь!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Что такое? И ты... Не может быть, ты не Щеткин... Только он не может допустить между женщиной и мужчиной обыкновенной дружбы.</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">А что значат ее слезы? Я каждую ночь слышу за стеной, как она плачет, придя от тебя наверх в три, четыре часа.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Где Елена? Елену сюда...</speach>
<p><span class="note">Леночка робко входит.</span></p>
<p>Слышала? Что скажешь?</p>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Это, дядя, неправда. Я с Костенькой просто дружна... читаем, разговариваем...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Врут они оба! Они злятся на меня,-- один за то, что я не одобряю его попрошайничества, а другой на каждого кинуться рад. Я не виноват, что тебя выгнали из гимназии!</speach>
<p><span class="note">Аня, до сих пор сдерживающая себя, выступает вперед. Дыхание ее учащенно, часто хватается за горло и с трудом может говорить: спазмы и слезы мешают ей говорить.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не смеешь... не смеешь... Алешу обижать... тоже... папашу... в глаза...</speach>
<speach role="Людмила" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Полно, Аня... что с тобой?</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мы с Катей все знаем... мы дневник ее читали... письма... <span class="note">(Вскрикивает, обращаясь к Константину.)</span>Нехорошо! Нехорошо... <span class="note">(С ней истерика, плачет и хохочет в одно и то же время.)</span></speach>
<p><span class="note">Щеткин и Людмила выводят ее из гостиной. Арина Ивановна, потрясенная всем слышанным, из доброй, кроткой старушки превращается в не похожую на себя женщину. С отчаянием, сжав кулаки, она подбегает к Леночке, кричит и топает ногами. Все удивленно смотрят на нее.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Вон, греховодница, из дому! Вон! <span class="note">(За этой вспышкой следует мгновенный упадок сил. Она вся дрожит и с трудом стоит на ногах.)</span></speach>
<p><span class="note">Катя и Клавдия сажают ее на стул.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">После таких сцен тебе нельзя здесь оставаться ни минуты. Чтоб прекратить этот скандал, я тебя отправлю домой. Едем на вокзал.</speach>
<speach role="Елена" sex="жен" profession="племянница Ванюшина">Костенька!..</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Едем. <span class="note">(Крепко сжимает ей локоть.)</span>Только после твоего отъезда они все убедятся, что их догадки не имеют никакого основания. <span class="note">(Уводит Леночку.)</span></speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мама, лягте. Катя, отведи ее.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Отведите... да за доктором пошлите.</speach>
<p><span class="note">Клавдия и Катя уводят Арину Ивановну. Ванюшин опускается на стул, долго молчит и потом начинает рыдать как ребенок. Алексей подходит к нему.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Не надо так огорчаться... вы ни в чем не виноваты.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Как не виноват-то? Мои ведь вы!</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Вы делали все, что, по вашему убеждению, было нужно нам, трудились, работали для нас, кормили, одевали, учили...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Так откуда же вы такие?</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Сверху. Вот в том-то и дело, папаша, что мы жили наверху, а вы внизу. Внизу вы работали, трудились, чтобы нам жилось спокойно наверху... и мы жили как кто хотел, как бог на душу положит.</speach>
<p><span class="note">Ванюшин перестает рыдать и внимательно слушает сына, покачивая головой.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Так... так...</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Вы знали, что мы чему-то учимся, что-то читаем, где-то бываем, но как мы воспринимаем, где бываем -- вы этого не знали. По крышам еще мальчишками мы убегали сверху и нередко взрослыми проделывали то же самое. Нас развращали няньки и горничные, мы сами себя развращали -- старшие младших. Все это делалось наверху, и вы ничего не знали.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Так... так...</speach>
<speach role="Алексей" sex="Алексей" age="муж">Вы рождали нас и отправляли наверх. Редко мы спускались к вам вниз, если не хотелось пить и есть, а вы поднимались к нам только тогда, когда находили необходимым ругать нас и бить. И вот мы выросли, мы сошли сверху уже взрослыми людьми со своими вкусами, желаниями и требованиями; и вы не узнаете нас; вы спрашиваете -- откуда мы такие? Как, должно быть, тяжело вам! <span class="note">(Опирается руками на ручку кресла, на котором сидит Ванюшин, и плачет.)</span></speach>
<p><span class="note">Ванюшин целует его в голову.</span></p>
Вы целуете? Ведь это первый поцелуй отца! Папаша!.. <span class="note">(Склоняется перед ним на колени и целует руку.)</span>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Поезжай... куда хочешь поезжай, помогать буду... <span class="note">(Крепко прижимает его к груди.)</span>Родной мой!</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие четвертое</p>

<p><span class="note">Новая обстановка в той же гостиной. Арка задрапирована тяжелой материей под цвет мягкой мебели; цветы в кадках и этажерка унесены; рояль заменен изящным пианино; изысканная мебель в современном вкусе и разных фасонов с преднамеренной небрежностью разбросана по всей гостиной; посредине оттоманка, у которой стоит высокая лампа с кружевным абажуром; тяжелые занавеси на окнах и на двери; новый ковер; на стенах остались старые бра; художественные картины заменены посредственными олеографиями в богатых рамках и изящными полочками с разными безделушками -- фарфоровыми куклами, коробочками и т. д.; на потолке бронзовая лампа со свечами. В зале новые, более изящные стулья и небольшая люстра посредине потолка. Электрические звонки. Семь часов вечера. Красный отблеск заката блестит на полу и освещает комнату красноватым светом. Ванюшин выходит из двери в халате и с компрессом на голове; идет он медленно, боязливо озираясь, как будто бы кого боится; садится у окна и долго смотрит на закат; в руке у него пачка кредитных денег, которую он прячет под халат.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Который час? А?.. Солнце заходит... <span class="note">(Сбрасывает с головы компресс.)</span>Бумаги... мокрой бумаги лучше... пройдет. <span class="note">(Сжимает голову.)</span></speach>
<p><span class="note">По улице кто-то проезжает -- слышен стук колес.</span></p>
Едут... куда едут? Не скоро. Надо деньги отдать... Спрятать... <span class="note">(Прячет деньги под ковер; опять садится у окна и смотрит на закат.)</span> Ты видишь... Весь я перед тобой! Ничего не надо... пусть как сами хотят... ничего... Скорее! <span class="note">(Подходит к двери и тихо зовет Арину Ивановну.)</span> Аринушка... Аринушка! Где она? Все умерли... <span class="note">(Прислушивается.)</span> Тихо.
<p><span class="note">Входит Арина Ивановна из залы. На ней шелковое платье; на плечах большой купеческий платок; на голове кружевная наколка.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Вот ты где! А я тебя ищу... думала -- ушел уж. Письмо от Алешеньки получили... Катя сейчас читала.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Письмо... <span class="note">(Берет письмо и опускается на стул.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Пишет, что уж больно хорошо ему. Неправда, чай?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(посмотрев пристально на Арину Ивановну)</span>Всем вам будет нехорошо. <span class="note">(Опускает голову.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Компресс-то зачем с головы снял? Лучше, что ли?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Да, лучше... совсем прошло.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ну так иди надень сюртук. Ведь скоро приедут.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Приедут...</speach>
<p><span class="note">С улицы доносится стук колес.</span></p>
<p>Едут?..</p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да это не они. Мало ли по улице ездит народу?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(испуганно)</span>А если они?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Костенька говорил, что раньше половины девятого не приедут.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Девятого... девятого... А теперь сколько? Светает?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да что ты? Господь с тобою! Чай, вечер.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Ты вот что возьми... <span class="note">(Подводит ее к тому месту, где положил деньги под ковер, и указывает пальцем.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да никак ты рехнулся? Батюшки! Я огонь велю зажигать... пусти-ка!</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(держа ее за руку)</span>Не бойся, я так... расстроился... огня не надо... потом... деньги тут...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да где?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Под ковром. Я положил.</speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна достает деньги.</span></p>
<p>Ты их того... спрячь. Елене передай, скажи -- от меня ребенку.</p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">А сам-то что?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Константин узнает, отымет. Напиши ей: болен, писать не может, а деньги шлет.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Обрадуется она, бедная...</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Обрадуется? И он обрадуется.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Кто он?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Высокий, ученый...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Костенька-то? Она, чай, ему и не скажет.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Я сяду.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Шел бы лучше в спальню, полежал бы с часок, а потом оделся. Надо ведь выйти будет к невесте сегодня.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Надо... скорее надо... Я только отдохну. <span class="note">(Садится.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ну посиди-ка. Огонь велю зажигать. Где Акулина-то? <span class="note">(Выходит в залу и кричит.)</span>Акулина!</speach>
<p><span class="note">Акулина появляется в зале. Арина Ивановна что-то ей говорит. Зал освещается.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Слезы... много слез... <span class="note">(Видит в руке письмо.)</span>От Алеши... <span class="note">(Подносит письмо близко к глазам.)</span>Не видно... Он после всех узнает...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Уж я и не знаю -- в зале люстру зажигать или нет?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">А?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Люстру, говорю, в зале зажигать или нет? Как посоветуешь?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Люстру? Какую люстру?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">В зале. Сам, чай, вчера крючок ввертывал... что уж ты какой забывчивый стал?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Надо зажигать, зажигать надо...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Акулина, Александр Егорович говорит, надо зажигать.</speach>
<speach role="Акулина" sex="жен" profession="горничная">Мне все равно, только я слышала, Константин Александрович говорил Авдотье, что не надо...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Нет, лучше зажечь... торжественнее... Зажги.</speach>
<speach role="Акулина" sex="жен" profession="горничная">Как прикажете. <span class="note">(Уходит в зал и зажигает люстру.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Уж больно у меня на сердце неспокойно, Александр Егорович. И чего затевает -- сами не знаем! Худая, желтая она ведь, а понравилась... Просто, как это Алешенька говорил, белены парень объелся.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Пусть... все равно.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">А грех-то какой на душе у него остается. Подумать страшно! Вот говорят, можно было бы выхлопотать в Петербурге, чтоб ему жениться на Леночке... уж лучше на ней, -- денег-то все равно не берет.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Не надо... ничего теперь не надо... Все кончено... Полны ведра слез... Унеси-ка! Пусть несут... Тяжелы эти ведра.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Какие еще там ведра? Поди ляг лучше... И не выйдешь к ним -- ничего, скажем -- болен.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Нельзя этого.</speach>
<p><span class="note">Входит Аня с распущенными волосами, в голубом платье, на шее голубая ленточка.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мы с Катей уже оделись. Катя хотела надеть серое платье, а я настояла, чтобы голубое. Ведь это лучше, мамаша?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Лучше. Покажись-ка отцу.</speach>
<p><span class="note">Аня подходит.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Нарядилась? <span class="note">(Ласково и любовно гладит Аню по голове.)</span></speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Что это у вас в руке? Письмо Алеши?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Да, его.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Читали?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Нет еще.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Хотите, я вам прочту?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Читай.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(читает)</span>«Дорогой папаша и милая мамаша! Деньги от вас я получил и бесконечно благодарен вам за них. Я ждал меньше... высылайте не так много, с меня достаточно и сорока рублей в месяц. О своей жизни ничего не могу сказать вам нового -- все то же, что писал вам в предыдущем письме. Доволен и счастлив, как только может быть счастлив человек. Мои сожители по квартире оказались превосходными людьми: студент бесплатно помогает мне заниматься, а с академиком мы в неделю стали самыми близкими друзьями. Каждый день бегаем в Эрмитаж -- так здесь называется картинная галерея -- и целые часы проводим у любимых картин. Я кое-что начинаю понимать в живописи, в которой раньше ничего не смыслил. Летом мы все трое думаем жить в деревне под Петербургом и заниматься, заниматься с утра до вечера. Свобода -- это первое необходимое условие...»</speach>
<p><span class="note">Ванюшин, рассеянно слушавший до сих пор письмо и погруженный в какие-то свои соображения, как будто бы вдруг пробуждается и встает.</span></p>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Пальто мне... шапку!</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Куда вы? В халате?..</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец"><span class="note">(овладев собой и мгновенно сообразив, как ему нужно поступить дальше, чтобы привести в исполнение задуманное)</span>В халате нельзя... надену сюртук.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ведь скоро невеста приедет... Куда вы?</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Купить ей -- никому не говори -- купить ей подарок... медальончик на шею, медальончик. <span class="note">(Уходит в дверь.)</span></speach>
<p><span class="note">Аня смотрит ему вслед, инстинкт подсказывает ей настроение отца. С этого момента она становится беспокойнее и тревожнее. Идет в зал, возвращается, подходит к двери, в которую вышел отец, и задумывается, взявшись за ручку двери. Арина Ивановна и Клавдия появляются в зале и, разговаривая, входят в гостиную.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Все у нас по-новому. Смотри, как в клубе, в благородном собрании.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Он на себя денег не жалеет.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Говорит, что сама Кукарникова обещалась на свой счет принять обстановку. <span class="note">(Обращаясь к Ане.)</span>Аня, где папаша?</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Одеваться пошел.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">И старой рояли нет?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Маленькую купил. Маленькая, а дороже большой стоит: пятьста заплатил. Уж и не знаю, что, Клавденька, будет?</speach>
<p><span class="note">Аня уходит.</span></p>
<p>Сам-то на все рукой махнул -- пусть, говорит, живет своим умом.</p>
<p><span class="note">Клавдия рассматривает вещи и до всего дотрагивается руками.</span></p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(щупая обивку стульев)</span>Шелк или штоф. Шелк, должно быть.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Меня с отцом из спальни гонит -- наверху поместить хочет, а в спальне своей кабинет сделать. Подумай-ка!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А вы не переходите. Сорок лет жили, всех там родили, да наверх...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да как не перейдешь? Ходит, дуется, не говорит ни с кем...</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да правда ли, что он велел мне приходить?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Не буду я обманывать. Спрашивала, сказал: пусть приходит, только без своего сахара-лимоновича,-- это он мужа твоего так называет.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Пора уж ему все забыть. Из-за чего теперь ссориться? С квартиры мы переехали. <span class="note">(Берет с полочки фарфоровую статуэтку -- полунагую женщину.)</span>Безобразие какое!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Это что! У себя в спальне совсем нагую повесил. Подумай-ка!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Павлику очень хочется опять бывать здесь. Он с Кукарниковыми давно знаком, гимназистом еще бывал у них.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">А ты скажи -- может быть, и позволит.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Посмотрю, какой буфет. Вон Леночка сюда приехала бы! Порадовалась бы она!</speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна осматривается, берет Клавдию за руку, ведет в угол, сажает и тихо говорит.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Самому писала... о ребенке призналась.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ну?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Как бог свят, писала.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Что же папаша?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Не велел он сказывать, да уж я тебе скажу. Ты только никому не говори. Не скажешь?</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Говорите.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Мужу не говори. Денег дал, велел послать.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Сколько?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Не считала. <span class="note">(Вынимает из кармана деньги.)</span></speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да тут много? Три пачки, должно быть, по тысяче рублей. <span class="note">(Перелистывает одну пачку.)</span>Три тысячи, мамаша! Ей много... будет и двух.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Все надо послать. Спрячь пока ты их у себя: наверх будем перетаскиваться, как бы Костенька не увидал... или нет, дай лучше мне, я в подушку зашью.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Акулина ощупает... смотрите...</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ну возьми. Помни: все послать надо.</speach>
<p><span class="note">Вбегает Катя с букетом живых цветов. Она так же одета, как Аня.</span></p>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Какой букет! Как пахнет! Костя велел в вазу поставить. <span class="note">(Ставит букет в воду.)</span></speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Пришел?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Переодевается в своей комнате.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Это он, должно быть, ей.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Понятно... невеста. Так все делают.</speach>
<p><span class="note">Входит Ванюшин, идет в зал. Он старается владеть собой и гораздо спокойнее, чем в первой сцене.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Куда ты, Александр Егорыч?</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(целуя руку отца)</span>Здравствуйте, папаша.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Нужно. Надумал невесте подарок купить; это ей понравится.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Да уж поздно, магазины, чай, заперли.</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Успею. Я... успею.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(вынимает из вазы букет и подбегает к отцу)</span>Посмотрите, папаша: какой букет!</speach>
<speach role="Александр Егорович Ванюшин" sex="муж" profession="купец">Букет... <span class="note">(Пристально смотрит на Катю, гладит рукой по голове, хочет поцеловать... и вдруг быстро отвертывается и уходит.)</span>Так я скоро вернусь.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Вот какая счастливая! И букет и подарки.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">А тебе жених веник подарит.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я его этим веником так!.. <span class="note">(Обращается к Клавдии.)</span>А вы зачем пришли? Костя узнает, что вы здесь...</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мамаша, да вы говорили ли ему? Выгонит он, пожалуй, меня.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Сказала, что позволил. А ты-то что, трещотка? Твое ли дело спрашивать? Шла бы наверх.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Очень интересно сидеть наверху.</speach>
<p><span class="note">Константин входит в зал. Он в черной паре, в петлице цветок.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">К чему это зажгли люстру? Я сказал, чтобы не зажигать! <span class="note">(Входит в гостиную.)</span>Зачем зажгли?</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(подавая руку)</span>Здравствуй, Костенька.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(не замечая протянутой руки)</span>А, это ты! Здравствуй! <span class="note">(Обращается к Арине Ивановне.)</span>Потушить надо. Ведь я говорил, чтобы все было просто, обыкновенно. Они приедут к нам запросто, а не на вечер, не на бал. Неужели вы этого не понимаете?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Беда не велика, и потушить можно. <span class="note">(Выходит в зал и кричит.)</span>Акулина!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Зачем кричать, когда есть звонки? До сих пор привыкнуть не можете! <span class="note">(Нажимает электрический звонок.)</span></speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(выходит из зала)</span>Забываю все про звонки-то.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Пожалуйста, при них не вздумайте кричать.</speach>
<p><span class="note">Входит Акулина.</span></p>
<p>Потушите люстру! Достаточно одной лампы на стол.</p>
<p><span class="note">Акулина тушит люстру.</span></p>
<p><span class="note">(Обратив внимание на костюм Кати.)</span> Ты это куда вырядилась? На свадьбу, что ли, собралась?</p>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мамаша велела.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Мамаша! Могла сама догадаться -- не маленькая, что это ни к чему. Раз люди приезжают к нам запросто, то они должны нас встретить такими, какими мы бываем обыкновенно. А это сейчас видно, что ты нарядилась для них.</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Неужели же переодеваться надо?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Как хочешь. Я только говорю, что все у нас делается глупо и нелепо. <span class="note">(Заметив шаль на Арине Ивановне.)</span>Зачем вы надели эту дурацкую шаль?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Разве не нужно?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">При царе Горохе нужно было. Снимите!</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Сейчас. А Кате с Анечкой тоже снять?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Как хотят.</speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна и Катя уходят.</span></p>
<p><span class="note">(Разваливается на оттоманке.)</span> Устал. Целый день сегодня по магазинам, из одного в другой, из другого в третий. У нас ведь ничего не умеют делать -- приходится все самому, даже закуску сам покупал. Как находишь обстановку?</p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Прекрасно, со вкусом, очень хорошо. Неужели ты это один покупал?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Нет, брал с собой покупать кучера Ивановича и кухарку Сергеевну! Ты до сих пор не поумнела!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(принужденно смеясь)</span>Какой ты забавник стал... Должно быть, очень счастлив?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Это мое дело. Пора тебе с мужем отстать от привычки совать нос, где вас не спрашивают.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да уж мы не суем. С квартиры переехали... все недоволен...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Пятнадцать лет жили.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Клавдия ищет темы для разговора и подходит к букету.</span></p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(щупая букет)</span>Это, Костенька, из живых цветов или из искусственных?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Не трогай руками!</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не буду. Я думала...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(увидев на стенах бра)</span>Кто это опять повесил эти рогули? Вчера я снял...</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я не знаю.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(снимая бра)</span>Чешутся руки, черт их дери! Ни в одном порядочном доме не найдешь теперь этих треножников.</speach>
<p><span class="note">Входит Арина Ивановна.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Костенька, где на стол накрывать, в зале?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Что?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Стол-то где накрывать?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">В столовой.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Там ведь Авдотья спит.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Фу ты! Столовая теперь у нас в моей комнате.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">А я думала, в зале лучше.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я знаю, что лучше. Кто это бра повесил?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Я велела. Что им в кладовой-то лежать...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Их надо выбросить в помойную яму. <span class="note">(Отворяет дверь и бросает бра.)</span>Пожалуйста, последите, чтобы было на столе все прилично, как я говорил. К чайному столу рыбной закуски не подавать; ростбиф подать целым куском и нарезать как можно тоньше только несколько кусочков -- понимаете, как можно тоньше. К зеленому сыру не забудьте терочку. Да нет, вы все забудете! Я лучше сам займусь. <span class="note">(Идет и останавливается у арки.)</span>Да, что это папаши не видать?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ушел он.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Куда?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Подарок надумал купить невесте.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Это очень мило. Только не купит он ничего порядочного... жаль, что не поручил мне. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Все сердится, а на что, и сам не знает.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Такой уж у него характер. Говорила, что ли, ему про мужа?</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ну вот еще! Я как на углях с ним сидела, говорить-то не знала что; с чего ни начну, все оборвет.</speach>
<p><span class="note">Входит Аня.</span></p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Папаша не приходил?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Нет еще.</speach>
<p><span class="note">Аня подходит к окну и смотрит в него.</span></p>
<p>Костенька говорил, чтоб снять вам голубые платья. Ступай сними.</p>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Все равно.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не пойти ли мне помочь чего-нибудь?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ступай.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Как бы не прогнал... Опять скажет: зачем нос суешь! Лучше уж не пойду.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ты вот что мне скажи: что мне с ней-то разговаривать?</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">С кем?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">С самой-то, с Кукарниковой. Больно уж она важная: говорит, так не дождешься, когда скажет.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Молчите сидите да слушайте.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Кажется, дождь идет... первый дождь...</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Унижать себя пред ней тоже не надо. Она гордится тем, что генеральша, а вы дайте ей почувствовать, что дочь-то ее берете без денег. Скажите: у Кости такие-то, такие-то невесты богатые были.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Как бы не обиделась.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Ничего, она обидится, так не покажет виду, что обиделась, -- не узнаете.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Дождь идет, мамаша.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Ну что ты с пустяками пристаешь? Пусть идет.</speach>
<p><span class="note">Вбегает Авдотья; она тоже одета по-праздничному.</span></p>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Арина Ивановна, фруктовых ножей не найдем... Костенька сердится.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Где же они? Там ведь были, в буфете.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Нет там ни старых, ни новых. <span class="note">(Увидав Клавдию.)</span>Здравствуйте. Просто ног под собой не слышу, забегалась.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Пойду посмотрю.</speach>
<speach role="Авдотья" sex="жен" profession="экономка в доме Ванюшина">Идемте.</speach>
<p><span class="note">Уходят.</span></p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Что ты такая скучная?</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я не скучная.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Скажи мне, на какие это деньги все куплено?</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Не знаю.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я думала -- слышала разговор?..</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Папаша не говорит ничего.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Клавдия рассматривает вещи.</span></p>
<p>Он не пошел покупать... Какой подарок? Зачем? Ему смотреть на них не хочется, вот он и ушел. Не придет он.</p>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Что ты! Разве это можно? Неделикатно, да и Костя обидится.</speach>
<p><span class="note">Вбегает Катя.</span></p>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Приехали! Приехали! Она вся в черном, в волосах брильянтовые звезды.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Как же нам? Идти туда, что ли?</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Я не знаю. Все равно.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Пойдемте... Нет, лучше здесь подождем. Катя, посмотри, все ли у меня в порядке?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина"><span class="note">(осматривает Клавдию)</span>Ничего, все хорошо. Платье старое.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Братец на новое еще денег не дал.</speach>
<p><span class="note">Входят Кукарникова, Инна, Константин и Арина Ивановна. Кукарникова -- пожилая седая дама; белится и подводит брови; одета со вкусом, говорит сквозь зубы, растягивая слова; близорука -- смотрит в лорнет. Инна -- двадцатисемилетняя маленькая, худенькая брюнетка с желтым цветом лица. Симпатична, держится просто и непринужденно.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(рекомендуя Аню)</span>Вот Аня...</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой"><span class="note">(целуя Аню)</span>Я такой вас и воображала. Мы будем друзьями? Я хочу, чтоб мы были друзьями.</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша"><span class="note">(поцеловав Аню)</span>Прелесть... Как к лицу вам голубое.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(взяв из воды букет)</span>Позвольте, Инна... <span class="note">(Вспомнив о Клавдии.)</span>Ах да! Вот еще сестра Клавдия.</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Какой ты рассеянный. Очень приятно.</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">И мне тоже. <span class="note">(Подходит к Кукарниковой.)</span>А вас я давно знаю; мой муж о вас так много говорил, восхищался вами... Он у вас бывал в доме еще гимназистом.</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша">Да? Я, вероятно, вспомню.</speach>
<p><span class="note">Отходят в сторону и продолжают разговор.</span></p>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой"><span class="note">(рассматривая букет)</span>Хорош... Только слишком много пунцовых роз.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я хотел из одних пунцовых, но их не могли набрать.</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Слишком много яркого. Бледнее проще, а чем проще, тем прочнее. Comprenez vous, monsieur?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Chacun a sa fantasie...</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Ах, только, пожалуйста, не по-французски! Не забывайте слова... <span class="note">(Обращается к Ане и Кате.)</span>Можно брата за уши оттаскать, чтобы он не говорил по-французски? <span class="note">(Треплет за ухо Константина.)</span>Никогда не нужно делать того, что мы не умеем.</speach>
<p><span class="note">Катя и Аня смеются.</span></p>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша">Смотрите, смотрите, как мило! Инночка уже вступила в свои права жены: таскает мужа за уши.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я хотел бы, мама, чтоб она их совсем выдернула.</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша">Это восхитительно! <span class="note">(Обращается к Арине Ивановне.)</span>Какой он у вас милый мальчик. Надеюсь, вы не в претензии, что он меня уже называет мамой?</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Меня мамашей зовет.</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша">А меня мамой... Ах, как это мило! Подойди, я тебя поцелую. <span class="note">(Целует Константина в голову.)</span>У тебя -- говорю не комплимент -- масса вкуса... Мебель изящна, цвета подобраны прекрасно... Все мило и просто. Но мне кажется, что эта комната не носит определенного, так сказать, характера: не то гостиная, не то будуар...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я еще не успел хорошо обдумать, куда и что поставить... Это только набросок. Вот уж с Инной мы распланируем все иначе.</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша"><span class="note">(подумав)</span>По-моему, рояль лучше поставить в зал. Этот прибор <span class="note">(указывает на маленький диванчик, кресла и стол)</span>посредине... <span class="note">(Обращается к Арине Ивановне.)</span>Впрочем, простите... я как будто начинаю распоряжаться.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Пожалуйста, мама.</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша">Нет-нет, предоставляю все тебе и милейшей Арине Ивановне.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Пожалуйте чай кушать в Костенькину комнату... то бишь в столовую.</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша">Чай? Прекрасно. Идемте,</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Я всегда пью в девять часов.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Клавденька, пойдем. <span class="note">(Подходит к Инне и, улыбаясь, очень учтиво спрашивает.)</span>А вы-с?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Мы здесь будем. Хорошо, Инна?</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Все равно.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вы нам пришлите сюда.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина"><span class="note">(обращаясь к Кукарниковой)</span>Пожалуйте!</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша"><span class="note">(берет за руку Арину Ивановну)</span>Нам нужно с вами о многом поговорить. Мы матери и поймем друг друга.</speach>
<p><span class="note">Уходят. Клавдия -- за ними.</span></p>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">А нам, Костя, можно идти?</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Вы не хотите остаться с нами?</speach>
<speach role="Катя" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Отчего... нет...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Мне хотелось бы поговорить с тобой об одном предмете. Они могут потом прийти.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Мы уйдем.</speach>
<p><span class="note">Обе уходят.</span></p>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Это грубо. Сам же говоришь, что они мало воспитаны, и так обращаешься с ними... Нехорошо.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ничего. Я тебе буду очень благодарен, если ты ими займешься; они не глупенькие, но положительно невоспитанны. Мамаша разве может понимать что-нибудь в воспитании?</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой"><span class="note">(разваливается на оттоманке)</span>Ну-с, давай секретничать.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Смотрю я на тебя и не верю глазам: неужели ты у меня в доме?</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Не веришь глазам -- можешь осязать. <span class="note">(Показывает на щеку.)</span>Целуй.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(целует)</span>Ты обворожительна сегодня!</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Как всегда.</speach>
<p><span class="note">Константин продолжает целовать.</span></p>
<p><span class="note">(Отстраняя Константина.)</span> Довольно. Сейчас чай подадут... Говори, что хотел.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вот видишь ли... <span class="note">(Проходит по комнате и садится на оттоманку к ногам Инны.)</span></speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Я жду.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Когда чай принесут. <span class="note">(Опять встает.)</span></speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Я не люблю, когда мямлют. Говори.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Скажи мне: ты любишь меня?</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Люблю.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я верю и потому только решаюсь сегодня рассказать тебе... я мог бы совсем не рассказывать, если бы не был уверен в тебе.</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Ты меня пугаешь.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Повторяю, я мог бы не рассказывать, если бы не был уверен в тебе, но я счел своим долгом рассказать... да притом... я боюсь... слухи и сплетни постоянно искажают факты...</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Я не люблю, кто мямлит. Говори.</speach>
<p><span class="note">Акулина подает чай и уходит.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вот видишь ли...</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Это скучно.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я скажу прямо. Ты, понятно, настолько умна и настолько знаешь жизнь, что не представляешь себе мужчин какими-то безупречными ангелами...</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Дальше. Вы хотите говорить о вашем бывшем романе? Начинайте прямо с нее... Кто она?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вот видишь ли...</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Ничего я не вижу. Кто она?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">У нас здесь жила... моя родственница. Я был моложе, увлекся... думал сделать из нее человека...</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">И сделали из нее любовницу?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я искренне увлекся, Инна, и, может быть, это увлечение не прошло бы до сих пор, если бы она была другой... Но она оказалась такой мелкой, мещанской натурой, узкой и эгоистичной, что я не нашел с ней ничего общего. Когда же я сходился, у меня были честные намерения: я мечтал образовать ее -- она почти ничего не знала, -- воспитать в ней себе жену по своему идеалу, но из этого ровно ничего не выходило. Каждый день я убеждался в ее природной тупости, в неспособности... ее буржуазные вкусы, наклонности возмущали меня, и я... Мы расстались. Ты, вероятно, услышала бы здесь эту историю в искаженной редакции, и я счел необходимым рассказать тебе.</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Где она теперь?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Она уехала к матери в Самару. У нее три сестры; имеют мастерскую, сами шьют... Я помогаю. <span class="note">(Берет Инну за руку.)</span>Прости меня. Чего я искал в ней, я нашел в тебе... Не разбивай моего счастья.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p>Не молчи, говори скорее мой приговор.</p>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Благодарю вас.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Оставьте шутки.</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Я серьезно благодарю вас.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">За что?</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Вы облегчили меня: я должна была вам тоже сказать... На все, что вы мне сказали, я отвечу русской пословицей: «долг платежом красен». Вы тоже у меня будете не первым...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Ты шутишь?</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Нисколько.</speach>
<p><span class="note">Константин ошеломлен.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Но... я не верю.</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Поверьте. Нам лучше теперь прекратить наш разговор. Я знаю про вас, вы про меня,-- подумаем наедине, и если простим друг другу, то встретимся вновь друзьями. Приезжайте к нам в среду, а теперь довольно.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Но как же, Инна...</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Дальнейший разговор на эту тему я считаю преждевременным. Советую, когда вы будете думать наедине, не забывать одного французского афоризма: tout comprendre с&#769;est tout pardonner. Займемся чем-нибудь. Ты говоришь, что у тебя много новых нот? <span class="note">(Подходит к пианино, выбирает ноты и играет.)</span></speach>
<p><span class="note">Константин остается на том же месте, где сидел.</span></p>
<p><span class="note">(Взглянув на Константина.)</span> Мы будем думать наедине, не теперь... Идите сюда!</p>
<p><span class="note">Пауза. Константин не подходит к ней.</span></p>
<p>Нравится вам?</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я никак не могу представить...</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Мы будем говорить об этом после. <span class="note">(Продолжает играть.)</span></speach>
<p><span class="note">Пауза. Из зала выходят Кукарникова, Арина Ивановна, Клавдия, Аня и Катя.</span></p>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша">Мы услыхали музыку и пришли вас слушать.</speach>
<p><span class="note">Садятся. Аня подходит к окну.</span></p>
Это любимая вещь Инночки. <span class="note">(Обращается к Клавдии.)</span> Вам нравится?
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Да.</speach>
<p><span class="note">Все слушают. Через некоторое время Инна перестает играть и украдкой смотрит на Константина, который все еще сидит в одной и той же позе.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Костенька, что это папаши-то нет?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(смотрит на часы)</span>Половина десятого. Кто-нибудь задержал.</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша">Человек деловой, общественный деятель.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Вот, кажется, калитка хлопнула. Это он.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Да, вероятно, он. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Пауза. Инна перебирает клавиши.</span></p>
<p><span class="note">Константин входит.</span></p>
<p>Нет, это не он.</p>
<p><span class="note">Все становятся тревожнее.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Не послать ли к Павлу Сергеевичу? Может быть, он у него?</speach>
<speach role="Клавдия" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Павлика дома нет, мамаша.</speach>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Так где же Александр Егорович? Уж я не знаю.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Вы простите, мама. Вероятно, что-нибудь папашу задержало.</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша">Мы, кажется, не собираемся домой. Нас скоро не спровадишь. Вот Инна нам споет что-нибудь. Инночка, спой.</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Дуэт с Костей.</speach>
<speach role="Кукарникова" sex="жен" profession="генеральша">Да-да, Костя, покажите-ка свои таланты.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Я не могу, мама: всего взял только десять уроков, пою упражнения.</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой"><span class="note">(обращаясь к Косте)</span>Что хотите, чтоб я спела?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(выбирает романс)</span>Спойте вот это. Я слышал в Москве, как пела Фострём. Чудно!</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Хорошо. <span class="note">(Поет.)</span></speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Его голос!.. Пришел.</speach>
<p><span class="note">Инна перестает петь. Все смотрят в зал и ждут. Пауза.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Должно быть, тебе послышалось.</speach>
<p><span class="note">Арина Ивановна выходит и скоро возвращается.</span></p>
<speach role="Арина Ивановна" sex="жен" profession="жена Ванюшина">Нет, не он...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина">Продолжайте, Инна.</speach>
<speach role="Аня" sex="жен" profession="дочь Ванюшина">Простите, я вам помешала петь.</speach>
<speach role="Инна" sex="жен" profession="дочь Кукарниковой">Ничего. <span class="note">(Продолжает петь.)</span></speach>
<p><span class="note">Через некоторое время доносится какой-то неопределенный шум. По залу пробегает Акулина. Аня, Арина Ивановна и Константин прислушиваются к шуму. Инна продолжает петь. Шум ближе -- ясно слышно топанье ног. Скоро в зале появляются незнакомые люди, кто-то из них говорит: «Сюда». Инна смолкает. В гостиной тишина. Вносят труп Ванюшина. Несут старик в лохмотьях, татарин и еще несколько человек из простонародья. В толпе заметен один только интеллигентный человек в цилиндре. Люди с трупом входят в гостиную.</span></p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="сын Ванюшина"><span class="note">(не уясняя происшедшего, робко и тихо спрашивает старика)</span>Что с ним?</speach>
<speach role="Старик в лохмотьях" sex="муж"><span class="note">(глухим голосом)</span>Застрелился... в саду.</speach>
<p><span class="note">Константин делает шаг вперед и с искаженным от ужаса лицом смотрит на труп; Арина Ивановна остолбенела на месте; лицо Клавдии подергивают судороги; Аня сейчас вскрикнет и упадет в обморок. Кукарникова и Инна, недоумевая, глядят друг на друга. Страшная пауза. Еще момент -- и трагедия их душ воплями и стонами вырвется наружу.</span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
</body></html>