<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html>
<head>
<meta content="Мережковский Д.С." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1866" name="birthday"></meta>
<meta content="Павел Первый" name="title"></meta>
<meta content="1908" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head><body>

















































































<p class="H2">Действующие лица:</p>

<p>Павел I, император.</p>
<p>Александр, сын Павла, наследник.</p>
<p>Константин, сын Павла, великий князь.</p>
<p>Мария Федоровна, императрица.</p>
<p>Елизавета, супруга Александра.</p>
<p>Гр. Пален, военный губернатор Петербурга.</p>
<p>Командиры полков и другие чины военные. Придворные заговорщики.</p>
<p>Действие в Петербурге, от 9 до 12 марта 1801 года.</p>

<p class="H2">Действие первое</p>

<p class="H3">Первая картина</p>

<p>Вахт-парад. Площадь перед Михайловским замком. В глубине -- замок и Летний сад. Справа -- деревья; караульная будка и шлагбаум, полосатые, в три цвета -- красный, черный, белый. Слева -- крыльцо экзерциргауза со ступеньками, колонками и стеклянною дверью. Раннее зимнее утро. Серое небо. Снег. Вдали слышны барабан и трубы.</p>
<p>Павел; Александр; Константин; Пален, граф, военный губернатор Петербурга; Депрерадович, генерал, командир Семеновского полка; Талызин, генерал, командир Преображенского полка; Яшвиль, князь, капитан гвардии артиллерийского батальона; Мамаев, генерал; Тутолмин, полковник; фельдфебель; солдаты.</p>
<p>Александр и Константин стоят на крыльце, греясь у походной жаровни.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Зверем был вчера, зверем будет и сегодня.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Вчера троих засекли кнутом.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Одних -- кнутом, других шпицрутеном. А впрочем, наплевать, все там будем!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Холодно, холодно, у-у! Рук не согреешь. Намедни генерал Кутузов ухо отморозил, -- едва салом оттерли.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">А у немца Канабиха штаны примерзли. Одна пара лосин; сам с утра моет; не высохли да на морозе-то и примерзли; чуть с кожей не отодрали; денщик дерет, а немец орет. Ну, да поделом ему, сволочи; как собака на людей кидается; одному солдату ус выщипнул с мясом, другого за нос укусил. А впрочем, наплевать...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Вороны-то в Летнем саду как раскаркались! Верно, к оттепели. Когда ветер с юга и оттепель, батюшка сердится.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Нынче не от ветра, чай, а от княгини Гагариной. Вчера поссорились.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">У меня письмо от нее к батюшке.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Хорошо, что письмо. Коли сердиться будет, отдай. Родинка, родинка -- все наше спасение...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Какая родинка?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">А на правой щеке у княгинюшки. Я думал сперва, мушка; да нет, настоящая родинка, и прехорошенькая...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Тише, -- идет.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Спрячемся. Авось, не увидит. Александр <span class="note">(крестясь)</span>Господи, помилуй! Господи, помилуй!</speach>
<p>Солдаты маршируют. Входит Павел, махая военною тростью.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Раз-два, раз-два, левой-правой, левой-правой, раз-два! <span class="note">(Останавливаясь.)</span>Смирно-о!</speach>
<p>Из шеренги в шеренгу повторяется команда: «Смирно-о!», «Смирно-о!»</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Стой, равняйся!</speach>
<p>Солдаты останавливаются и равняются.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Строить фронт захождением взводов! Направо кругом марш!</speach>
<p>Солдаты маршируют в противоположную сторону. Барабан.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(махая тростью)</span>Раз-два, раз-два, левой-правой, левой-правой, раз-два! Ноги прямо, носки вон! Штык равняй, штык равняй! Ноги прямо, носки вон! Раз-два, раз-два, левой-правой, левой-правой, раз-два!</speach>
<p>Павел уходит.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Гляди-ка, Саша, двенадцать шеренг как равняются. Сам бы король Прусский позавидовал. Ах, черт побери, вот это по-нашему, по-гатчински! А все-таки быть беде...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">А что?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Аль не заметил, в углу рта жилка играет? Как у него эта жилка заиграет, так быть беде... Я намедни в Лавре кликушу видел -- монахи говорят, бесноватый: такая же точно жилка; когда подняли Чащу, упал и забился...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что ты, Костя? Неужели батюшка?..</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Тс-с... Идет.</speach>
<p>Входит Павел, окруженный свитою: командиры -- Преображенского полка Талызин, Семеновского -- Депрерадович; артиллерийский полковник, кн. Яшвиль; военный губернатор Петербурга, гр. Пален, и другие. Солдаты строятся во фронт.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Преображенского командира сюда!</speach>
<p>Талызин подходит к Павлу.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Сведал я, сударь, что вашего полка господа офицеры везде разглашают, будто не могут ни в чем угодить. А посему извольте объявить, что легкий способ кончить сие -- вовсе их кинуть, предоставя им всегда таковыми оставаться, каковы прежде мерзки были, что и не премину. Кто не хочет служить, поди прочь -- никого не удерживают.</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Ваше величество...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Молчать! Когда я говорю, слушать, сударь, извольте, а не умничать. С удивлением усматриваю, что в исправлении должности вашей вы все еще старых обрядов держитесь, кои более четырех лет искоренить стараюсь. Только в передней да пляске обращаться, шаркать по паркету умеете.</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Государь...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Молчать! Я из вас потемкинский дух, сударь, вышибу! Туда зашлю, куда ворон костей не заносил!</speach>
<p>Павел с Депрерадовичем, кн. Яшвилем и прочею свитою, кроме Талызина и гр. Палена, уходят.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">За что это вас, генерал?</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Солдат не в ногу ступил, а у другого расстегнулась пуговица.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">За пуговицу -- вот так штука, не угодно ли стакан лафита</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Не служба, а каторга. В отставку -- и кончено!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Да, крутенько, крутенько. А все-таки с отставкой погодите-ка, ваше превосходительство! Такие люди, как вы, нам теперь нужны особенно. <span class="note">(На ухо.)</span>Эта кутерьма долго существовать не может...</speach>
<p>Депрерадович вбегает запыхавшись.</p>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Беда! Беда!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что такое?</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">В девятой шеренге черт дернул поручика скомандовать вместо «дирекция направо» -- «дирекция налево». И пошло, и пошло. Люди с шагу сбились, ошалели от страха, команды не слушают; командиры, как угорелые, мечутся. А государь только кричит: «В Сибирь!»</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Помните, господа, в прошлом-то году Измайловскому полку скомандовал: «Направо кругом марш -- в Сибирь!» Так ведь и пошел весь полк к Московской заставе и дальше по тракту -- остановили только у Новгорода. Вот и теперь, пожалуй, -- прескверная штука, не угодно ли стакан лафита!</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Пропали, пропали мы все!</speach>
<p>Солдаты маршируют. Входит Павел.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Смирно-о!</speach>
<p>Солдаты останавливаются.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь"><span class="note">(на ухо Александру)</span>Жилка-то, жилка, смотри. Ну, теперь только держись!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник"><span class="note">(крестясь)</span>Господи, помилуй! Господи, помилуй!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">В пятой шеренге фельдфебель -- коса не по мерке. За фронт!</speach>
<p>Фельдфебеля подводят к Павлу.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Что у тебя на затылке, дурак?</speach>
<speach role="Фельдфебель" sex="муж"><span class="note">(заикаясь)</span>К-коса, ваше величество!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Врешь! Хвост мыший. Мерку!</speach>
<p>Подают палочку для измерения кос. Мерит.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Вместо девяти вершков -- семь. Букли выше середины уха. Пудра ссыпалась, войлок торчит. Как же ты с этакой прической во фронт явиться смел, чучело гороховое?</speach>
<speach role="Фельдфебель" sex="муж"><span class="note">(заикаясь)</span>П-парикмахер...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Я тебе покажу, сукин сын, парикмахера! Букли долой! Косу долой! Все долой!</speach>
<p>Срывает с фельдфебеля парик и топчет ногами.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Срам! Срам! Срам! Бить нещадно! Двести... триста... четыреста палок! Генерал Мамаев!</speach>
<p>Входит Мамаев.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Извольте, сударь, следить за экзекуцией. Тут же на месте, без промедления. С вас взыщется.</speach>
<p>Уходит. Фельдфебеля ведут в экзерциргауз.</p>
<speach role="Фельдфебель" sex="муж"><span class="note">(падая на колени перед Александром)</span>Ваше высочество, тридцать лет в походах! У светлейшего князя Суворова... На штурме Измаила ранен... И как собаку, палками! Уж лучше расстреляли бы!.. Батюшка, смилуйтесь!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник"><span class="note">(закрывая лицо руками)</span>Господи! Господи!</speach>
<speach role="Мамаев" sex="муж"><span class="note">(толкая ногой фельдфебеля)</span>Ступай, черт, ступай! <span class="note">(Солдатам.)</span>Ну-ка, ребята, живее!</speach>
<p>Солдаты втаскивают фельдфебеля в дверь экзерциргауза. Туда же входит Мамаев.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">А ведь он его запорет, Костя?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Запорет. Скотина прелютая. Отца не пожалеет, только бы выслужиться. Ну, где старику четыреста палок выдержать! Да, жаль... А впрочем, наплевать -- все там будем... Да ты письмо-то княгини Гагариной, что ли, скорей бы отдал? Авось, подобреет.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Сейчас.</speach>
<p>Входит Яшвиль.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что с вами, князь?</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж">По щеке меня...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ай, ай! Вот и кровь. Должно быть, зуб вышиб. Примочку бы, а то распухнет. И за что вас так?</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж">За цвет мундирной подкладки у нижнего чина... Сего тиранства терпеть не можно! Честью клянусь, он мне за это...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Не говорите-ка лишнего... А я вам лучше вот что скажу: <span class="note">(отводя Яшвиля в сторону)</span>подлец -- кто говорит, молодец -- кто делает!</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Господа, глядите: за Тутолминым с палкою гонится между шеренгами. Точно в пятнашки играют. Сюда бегут.</speach>
<p>Полковник Тутолмин вбегает.</p>
<speach role="Тутолмин" sex="муж">Не выдавайте! Убьет!</speach>
<p>Перескакивает через шлагбаум и убегает.</p>
<speach role="Депрерадович" sex="муж"><span class="note">(вдогонку Тутолмину)</span>В манеж беги -- на сеновале спрячешься.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Ну, с Богом, с Богом, Сашенька! Вот он -- ступай.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Не подождать ли, Костя? Видишь, с палкой. Прибьет.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Экий ты, братец, мямля! Чего зевать? Сколько еще народу перепортит. <span class="note">(Подталкивая Александра.)</span>Да ну же. Ступай!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник"><span class="note">(крестясь)</span>Господи, помилуй! Господи, помилуй!</speach>
<p>Павел вбегает с поднятою тростью.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Держи! Держи!</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Кого?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Тутолмин, сукин сын! Где он?</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Здесь нет, государь!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Врете! Сюда пробежал. Я сам видел.</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Никак нет, ваше величество!</speach>
<p>Александр подходит к Павлу и подает письмо.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Батюшка...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">К черту!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">От княгини Гагариной...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Давай.</speach>
<p>Павел читает письмо. Депрерадович всходит на крыльцо и становится рядом с Константином.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь"><span class="note">(крестясь)</span>Заступи, Царица Небесная! Заступи, Аннушка!</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Кажись, действует.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Да, лицо просветлело. Усмехается. Ну, слава Богу, слава Богу! Вывезла родинка... Молодец, Аннушка!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Monseigneur...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Sire?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">На одно словечко, ваше высочество! Граф фон дер Пален, извольте команду принять. А я сию минуту...</speach>
<p>Все уходят, кроме Константина и Депрерадовича. Павел берет Александра под руку.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ты имеешь много благородства в сантиментах, Сашенька, -- ты меня поймешь... Ах, зачем, зачем так мало знают люди, что такое любовь, и сколь великое таинство скрывается под сим священным именем...</speach>
<p>Отходят.</p>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">А там-то, за дверью, слышите, ваше высочество, экзекуция...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Да, воет бедняга, как овца под ножом. Изверг Мамайка, должно быть, с него теперь третью шкуру спускает...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Анна, Анна! Твой образ везде предо мною. Мое сердце бьется и вечно будет биться для тебя одной. Кто из смертных, кто станет рядом с оною женщиною, несравненною в чувствах моих? Никто из земнородных. Бог и она! Понимаешь, друг мой Сашенька?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Понимаю, батюшка! Ах, чего бы стоила жизнь человеков, если бы любовь не услаждала ее бальзамом своим!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Вот, вот именно -- бальзам...</speach>
<p>Отходят.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Спелись, видно. На эти дела Сашка мастер: ему бы актером быть... А тот-то все воет!</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Просто мочи нет, ваше высочество! Отойдемте, ради Христа.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Нельзя. Батюшка, не дай Бог, увидит, подумает, что мы подслушивали. Теперь мешать ему не надо, пусть наговорится досыта. <span class="note">(Прислушиваясь)</span>Как будто затих?.. Нет, опять пуще прежнего. Тьфу, даже слушать противно!.. А впрочем, наплевать -- все там будем...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Я одарен от природы сердцем чувствительным, Сашенька! Однажды увидел я маленькую фиалку: она стояла подле скалы, покрыта камнями, где ни одна капля росы не освежала ее. И нежная меланхолия обняла мою душу, слеза упала из глаз моих на тот цветочек, и он, оживленный влагою, распустился. Такова любовь моя к Анне...</speach>
<p>Барабан. Солдаты маршируют. Входит Пален и прочие командиры. Офицеры на ходу салютуют Павлу эспантонами.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Молодцы, молодцы! Видишь, Саша, -- пробрал их как следует, и подтянулись. Раз-два, раз-два, ноги прямо, носки вон, левой-правой, левой-правой, раз-два! Молодцы! Утешили. Лучше не надо.</speach>
<p>Военная музыка.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(махая тростью, напевает)</span></speach>
<p>	Ельник, мой ельник,</p>
<p>	Частый мой березник,</p>
<p>	Люшеньки-люли!</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Ну, «Ельник» запел -- значит выгорело. Только бы теперь Саша не мямлил.</speach>
<p>Константин делает знаки Александру за спиной Павла.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Осмелюсь ли, батюшка?..</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Говори, братец, не бойся.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Простите, ваше величество, тех, кто сегодня провинился!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Прощаю.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">И фельдфебеля...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Всех.</speach>
<p>Александр целует руку Павла и отходит к Константину.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Скорее, Костя!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Ну, брат, не поздно ли?</speach>
<p>Константин входит в дверь экзерциргауза.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Граф фон дер Пален! Последней экзерцицией я, сударь, весьма доволен: изрядненько командовать изволили. Благодарю и виновных прощаю. <span class="note">(Командирам.)</span>А если погорячился, сказал что лишнее, так и вы, господа, меня простите. <span class="note">(Солдатам.)</span>Смирно-о! Стой, равняйся!</speach>
<p>Солдаты останавливаются. Музыка стихает.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Спасибо, ребята!</speach>
<speach role="Солдаты" sex="муж">Рады стараться, ваше величество!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">По чарке вина, по фунту говядины!</speach>
<speach role="Солдаты" sex="муж">Ура!</speach>
<p>Солдаты маршируют. Музыка.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(напевает)</span></speach>
<p>	Ельник, мой ельник.</p>
<p>	Люшеньки-люли!</p>
<p>Уходит. Из двери экзерциргауза -- Константин.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Ну, что?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Еле дышит. Фельдшер говорит, до завтра не выживет. Я велел в лазарет.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Господи! Господи!</speach>
<p>Слева, из-за стены экзерциргауза, выносят на походных носилках фельдфебеля, покрытого рогожею; справа маршируют солдаты с музыкой и знаменами.</p>
<speach role="Солдаты" sex="муж">Ура! Ура!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(командирам, указывая на знамена и носилки)</span>Как в древнем Риме: Ave, Caesar, morituri te salutant.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Что ты, Саша?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Оставь...</speach>
<p>Александр опускается на ступеньки крыльца, закрывает лицо руками и плачет.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Вишь, разнюнился! Экая баба!.. <span class="note">(Помолчав.)</span>Ну, перестань, перестань же, миленький Сашенька, голубчик! Не стоит же, право. Наплевать, все там будем!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Не могу! Не могу! Не могу!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Поздравляю, господа, с царскою милостью: всех простил.</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж">Он-то простил, да мы...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Тише, князь! Вы опять за свое. Вспомните-ка лучше, что я вам сказал давеча: подлец -- кто говорит, молодец -- кто делает.</speach>

<p class="H3">Вторая картина</p>

<p>Кабинет Александра в Михайловском замке. В глубине -- окно на Аетний сад и Фонтанку. Слева -- дверь во внутренние покои великого князя; справа -- на лестницу, ведущую в покои государя.</p>
<p>Александр. Елизавета, великая княгиня, жена Александра. Павел. Пален.</p>
<p>Александр лежит на канапе с книгой в руках. Елизавета у окна играет на арфе.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что это, Лизхен?</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Из «Орфея» песнь Евридики. А ты спал?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Нет, так только, дремлется. Читать темно.</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Да, темно. Уж сколько дней солнца не видно. Живем, как в подземелье.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что же ты не играешь? Я люблю мечтать под музыку.</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Любишь мечтать. Лежать и мечтать...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Канапе старенький, еще от бабушки, а удобный. Как ляжешь, так бы и не вставал...</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра"><span class="note">(глядя в окно)</span>Небо низкое, темное, точно каменное; а деревья, под инеем, белые, как в саване. -- Евридика, Евридика под сводами ада... Мужик идет, шапку снял. Удивительно, что люди шапки снимают перед дворцом. На морозе-то сколько, должно быть, простудилось... Ну, а что же Руссо?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Руссо? Знаешь, я все о нем думаю. Первобытное состояние натуры... Ах, для чего не родились мы в те времена, когда все люди были пастухами и братьями!</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Как старикашка Куракин поет:</speach>
<p>	Берега кристальной речки.</p>
<p>	И пастушка, и овечки...</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Не смейся, Лизанька! Разве не правда, что в простоте натуры сердце наше живее чувствует все то, что принадлежит к составу истинного счастья, влиянного благодетельным Существом в сосуд жизни человеческой?..</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Влиянного, влиянного... Как ты хорошо говоришь, Саша!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Ах, единая мечта моя -- когда воцарюсь, покинуть престол, отречься от власти, показать всем, сколь ненавижу деспотичество, признать священные Права Человека -- les Droits de l&#769;Homme, даровать России конституцию, республику -- все, что хотят -- и потом уехать с тобою, милая, бежать далеко, далеко... Там, на берегах Рейна или на голубой Юре, в пустынной хижине, обвитой лозами, протечет наша жизнь, как восхитительный сон, в объятиях природы и невинности!..</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Да, да, в пустынной хижине... А вот кто-то опять без шапки идет, верно, чиновник -- шуба с орденом. А кучер в санях двумя руками правит, шапку держит в зубах. Удивительно! А солдат у шлагбаума бьет бабу. Баба плачет, а солдат бьет. Долго, долго. Смотреть скучно. А небо все ниже да ниже... Евридика, Евридика под сводами ада...</speach>
<p>Перебирает струны. Молчание.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">О чем ты думаешь? Знаешь, Лизхен, когда ты говоришь, мне все кажется, что ты о другом думаешь...</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">О другом? Нет. А впрочем, не знаю, может быть, о другом... Ах, струна оборвалась. Нельзя больше играть.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Поди сюда.</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра"><span class="note">(к Александру, подходя)</span>Ну, что?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Как тебе это белое платье к лицу! Когда ты так стоишь надо мною, светлая, светлая, в сумерках, то как будто Евридика или Психея...</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Vous etes trop aimable, monseigneur! A рук не целуйте. Оставьте, не надо. Помните, намедни вы сказали, что мы с вами как брат и сестра? Брат и сестра...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Но ведь все-таки, Лизхен...</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Да, все-таки... А правда, что когда Константин целует руки жене, то ломает и кусает их, так что она кричит?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Кто тебе сказал?</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Она сама. А раньше, будто бы, он забавлялся тем, что в манеже из пушки стрелял живыми крысами?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Зачем ты, Лизхен?..</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Затем, что я не хочу быть Психеей! Слышите, не хочу. Надоело, опротивело... Амур и Психея -- какой вздор! <span class="note">(Молчание.)</span>А о бригадирше Лихаревой слышали?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Не помню.</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Деревенька у них под Петербургом. Муж заболел, жена приехала в город за доктором. Государь тоже встретился -- кучер не остановил. Бригадиршу посадили на съезжую. От страха заболела горячкою. Муж умер, а жена сошла с ума.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Ужасно!</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Да, ужасно. «А впрочем, наплевать», как говорит ваш братец. Мы ведь все рабы -- и тот мужик без шапки, и я, и вы. Рабы... или нет, крысы, которыми Константин заряжал свою пушку. Выстрелит, и что от крыс останется?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Господи! Господи!</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">От раздавленных крыс пятно кровавое... Какая гадость... Я, кажется, с ума схожу, как бригадирша Лихарева. Все мы сходим с ума. Лучше не думать... Лежать и мечтать...</speach>
<p>	Берега кристальной речки,</p>
<p>	И пастушка, и овечки...</p>
<p><span class="note">(Падая на колени и закрывая лицо руками.)</span> Скучно, скучно, скучно, Сашенька!..</p>
<p>Дверь направо отворяется бесшумно. Входит Павел и останавливается на пороге.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник"><span class="note">(обнимая Елизавету)</span>Лизанька, девочка моя бедная...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Амур и Психея!</speach>
<p>Александр и Елизавета вскакивают.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что это?</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Государь.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Испугались, друзья мои? Думали -- привидение?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Простите, ваше величество! Темно. Я свечой...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Не надо. <span class="note">(Елизавета хочет уйти.)</span>Куда вы, сударыня? Вы нам не мешаете.</speach>
<p>Елизавета отходит к окну.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(взяв книгу)</span>Это что? Руссо. А это? «Брут», трагедия господина де Вольтера. <span class="note">(Читает.)</span></speach>
<p>	...Rome est libre.</p>
<p>	Il suffit. Rendons gr; ce aux dieux.*</p>
<p class="footnote">*...Свободен Рим.</p>
Сего довольно. Вознесем хвалу богам <span class="note">(франц.)</span>.
<p>Значит: «Царя убили, и слава Богу».- Кто подчеркнул?</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Не могу знать, ваше величество! Книга от бабушки. Не она ли сама изволила?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Все-то у вас от бабушки, сударь, и сами вы -- бабушкин внучек!.. А историю царевича Алексея помните? Вот подлинная трагедия, не то что Вольтеровы глупости! Сын восстал на отца, и отец казнил сына. Помните?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Помню!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну то-то же! А все-таки перечесть не мешает. Ужо пришлю. Кстати, правда ли, что у вас в полку Вольтера почитывают?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Виноват, государь! Одно только сочиненьице «Кандид». При бабушке отпечатано.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Опять бабушка!.. У кого найдено?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Измайловского полка у штабс-капитана Пузыревского.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну и что же?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Книга в корпусной пекарне сожжена -- сделан выговор!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Что толку выговор от вас, когда и сами вы, сударь, Вольтера читаете? Каков поп, таков и приход. Однако шутки в сторону, наблюдать извольте впредь, дабы из чинов, управлению вашему вверенных, чтением таковым упражняться никто не осмеливался. Понеже слухи до меня доходят, что французскими натуральной системы книгами многие господа военные заражены, по домам ходят в платье партикулярном, фраки и жилеты носят, явно изображая тем развратное свое поведение. Вот каковы, сударь, следствия философической вольности или, лучше сказать, бешенства, коим вводится язва моральная, правила безбожные и возмутительные, буйственное воспаление рассудка, как то показало нам правление богомерзкое во Франции и оные режисиды, изверги человечества, в злодеянии, учиненном над королевскою особою...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Батюшка...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Молчать! Я знаю, сударь, что вы -- якобинец, но я разрушу все ваши идеи!.. Да, знаю, знаю все -- и то, как бабушкины внучки спят и видят во сне конституцию, республику, Права Человека, а того не разумеют, что в оных Правах заключается дух сатанинский, уготовляющий путь Зверю, Антихристу. О, как страшен сей дух! Никто того не знает, я знаю, я один! Бог мне открыл, и Богом клянусь, искореню, истреблю, сокрушу -- или я не буду Павел I!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Батюшка, я никогда...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Лжешь! Это кто писал? <span class="note">(Показывает письмо.)</span>Говори, кто?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Я... но не моя воля...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А чья?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Бабушки.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Чертова бабушка!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Государь, ваша покойная матушка...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да, знаю: мать отца убила и меня, сына, в Шлиссельбург хотела заточить, в тот самый каземат, где некогда страдальца безвинного, Иоанна Антоновича, задавили, как крысу в подполье. Тридцать лет я томился в смертном страхе, ждал яда, ножа или петли от собственной матери и глядел, как она со своими приспешниками, цареубийцами, над памятью отца моего ругается, -- глядел и терпел, и молчал... Тридцать лет, тридцать лет!.. Как только Бог сохранил мне рассудок и жизнь?.. И ты был с нею!.. Вот что значат слова сии. Читай: «Всею кровью моею не мог бы я заплатить за все то, что вы для меня сделали и еще сделать намерены». Это значит: меня с престола спихнуть, чтоб тебя...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник"><span class="note">(падая на колени)</span>Батюшка! Батюшка! Никогда я не хотел... Да разве вы не видите, и теперь не хочу... Отрешите, умоляю вас, Богом заклинаю, отрешите меня от престола, избавьте, помилуйте!..</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Лжешь, негодяй, опять лжешь! <span class="note">(Занося трость.)</span>Я тебя!..</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра"><span class="note">(удерживая Павла за руку)</span>Как вам не стыдно?..</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(отталкивая Елизавету)</span>Прочь!..</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Рыцарь Мальтийского ордена -- женщину?..</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(отступая)</span>Да, рыцарь... Вы правы, сударыня! Прошу извинения. Погорячился... Какая вы, однако, смелая! Я и не знал. Психея -- и вдруг... Мне это понравилось. Я бы хотел, чтобы так все... Благодарю. Ручку позвольте, ваше высочество. Что? Не бойтесь, не укушу. Я еще не кусаюсь... Ха-ха!</speach>
<p>Павел целует руку Елизаветы и кланяется с изысканной вежливостью.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">J&#769;ai l&#769;honneur de vous saluer, madame, monseigneur! Еще раз прошу извинения. <span class="note">(Отходя к двери.)</span>А ведь вы тут надо мною, пожалуй, смеяться будете вдвоем. Амур и Психея?.. Ну что ж, смейтесь на здоровье. Rira bien, qui rira le dernier... A историю царевича Алексея я вам, сударь, все же пришлю. Почитайте-ка, сравните с Брутом!</speach>
<p>Уходит.</p>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Шут!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Тише, тише. Пожалуй, подслушает:</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра"><span class="note">(открывая дверь и заглядывая)</span>Ушел.</speach>
<p>Пален входит слева.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Не он, а я подслушивал. Простите, ваши высочества, -- по должности военного губернатора...</speach>
<p>Елизавета уходит налево. Александр сидит на канапе, опустив голову на руки. Молчание.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Прескверная штука, не угодно ли стакан лафита!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Знает все?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну, все, не все, а кое-что. Не сегодня, впрочем, так завтра узнает. И тогда пропали мы!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что же делать?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Спешить. Остаются не дни, а часы. Наш план вы знаете: овладеть особой императора, объявить больным и принудить к отречению от престола, дабы передать оный вам. Не от себя говорю, а от сената, войска, дворянства -- от всего народа российского, коего желание единственное -- видеть Александра императором.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Принудить? Вы его не знаете: он скорее умрет...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">От жестоких болезней -- лечение жестокое: если не отречется, то -- в Шлиссельбург...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что вы, что вы, граф?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Будьте покойны, государь: караул из наших -- не выдадут.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Я не о том, а не хочу, слышите, не хочу, чтобы вы так со мной говорили о батюшке!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ах, вот что. Слушаю-с. <span class="note">(Помолчав.)</span>Я знаю теперь, чего вы не хотите, а чего хотите, все-таки не знаю.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Ничего, ничего я не хочу! Оставьте меня в покое!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Бывают случаи, ваше высочество, когда ничего не хотеть -- безумно или преступно...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Как вы, сударь, смеете?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Я говорю то, что велит мне должность гражданина и подданного.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник"><span class="note">(вскакивая и топая ногами, подобно Павлу)</span>Вон! Вон! Не могу я больше терпеть, не могу, не могу... Не хочу быть орудием ваших низостей! Вы -- изменник! Никогда не подыму я руки на государя, отца моего! Лучше смерть! Сейчас иду к батюшке, все донесу...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну, мы, кажется, все сходим с ума. Я человек откровенный, ваше высочество, хитрить не умею: что на уме, то и на языке. Говорил с вами прямо и прямо взойду на эшафот! Честь имею кланяться.</speach>
<p>Пален уходит. Александр падает на канапе и лежит, уткнувшись лицом в подушку. Входит слева Елизавета.</p>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Ну, что, как? Решили?</speach>
<p>Александр молчит, Елизавета обнимает его и гладит по голове.</p>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Мальчик мой, мальчик мой бедненький...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Не могу, не могу, не могу я, Лизхен!..</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Что же делать, Саша? Надо...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник"><span class="note">(приподнимаясь и глядя на нее пристально)</span>А если кровь?</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Лучше кровь, лучше все, чем то, что теперь! Пусть наша кровь...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Не наша...</speach>
<p>Молчание.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что же ты молчишь? Говори. Или думаешь, что мы должны -- через кровь?..</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Не знаю...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Нет, нет, нет... молчи, не смей... Если ты скажешь, Бог не простит...</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Не знаю, простит ли Бог, но мы должны.</speach>

<p class="H2">Действие второе</p>

<p>Зала в Михайловском замке. Полукруглая колоннада из белого мрамора. Две ниши по бокам -- справа со статуей Венеры, слева -- Флоры. Три двери: одна в середине -- в Тронную; другая справа -- во внутренние апартаменты государя; третья слева -- в анфиладу зал, которые сообщаются с парадною лестницею. По обеим сторонам средней двери большие, во всю стену, зеркала. Несмотря на множество горящих в люстрах и шандалах восковых свечей, полумрак от густого тумана. Концертный вечер. Издали слышится музыка Гайдна -- Чимарозы, Моцарта. Кавалеры -- в придворных мундирах, шитых золотом, в пудре, буклях, чулках и шпагах; дамы -- в белых, с тонким золотым или серебряным узором, греческих туниках.</p>
<p>Императрица Мария Федоровна, великая княгиня Елизавета, великие князья Александр и Константин -- в нише под статуей Венеры. Их окружают фрейлины Щербатова и Волкова, обер-церемониймейстер гр. Головкин, обер-гофмаршал Нарышкин, шталмейстер кн. Голицын, отставной церемониймейстер гр. Валуев, обер-шталмейстер гр. Кутайсов, военный губернатор гр. Пален и другие придворные.</p>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Что это как темно, граф?</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Туман от сырости, ваше величество! Здание новое, сразу не высушишь.</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">А мне нравится туман -- белый, мутный, точно опаловый -- от свечей радуга, и люди -- как привидения...</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">И на дворе туман -- зги не видать.</speach>
<speach role="Валуев" sex="муж"><span class="note">(полуслепой дряхлый старик, говорит шамкая)</span>Девятнадесятый век! Девятнадесятый век! Нынче дни все такие туманные, темные. А в старину, бывало, и зимой-то как солнышко светит! Помню, раз у окна в Эрмитаже стою, солнце прямо в глаза; а покойная государыня подошли и шторку опустили собственными ручками. «Что это, говорю, ваше величество, вы себя обеспокоили?» -- А она, матушка, улыбнулась так ласково, -- одно солнце там, на небе, а другое здесь, на земле... Отжили, отжили мы красные дни!..</speach>
<p>Входит статс-дама гр. Ливен.</p>
<speach role="Ливен" sex="муж">Извините, ваше величество! Уф, с ног сбилась!.. Присяду.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Что с вами, Шарлотта Карловна?</speach>
<speach role="Ливен" sex="муж">Заблудилась в коридорах да лестницах...</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Немудрено -- сущий лабиринт.</speach>
<speach role="Ливен" sex="муж">Заблудилась, а тут часовые как гаркнут: «Вон!» Прежде «К ружью!» командовали, а теперь: «Вон!» С непривычки-то все пугаюсь. Подхватила юбки и ну бежать -- споткнулась, упала и коленку ушибла.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Ах, бедная! Потереть надо арникум.</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">А я думал, привидение.</speach>
<speach role="Ливен" sex="муж">Какое привидение?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Тут, говорят, в замке ходит. Батюшка сказывал...</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Taisez vous, monseigneur. Cela ne convient pas.</speach>
<speach role="Волкова" sex="жен">Ах, ваше высочество, зачем вы на ночь? Я ужасти как их боюсь...</speach>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">О привидениях спросить бы Кушелева: он фармазон -- с духами водится. Давеча отменно изъяснил нам о достижении к сверхнатуральному состоянию через пупок...</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">Какой пупок?</speach>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">А ежели, говорит, на собственный пуп глядеть да твердить: Господи помилуй! -- то узришь свет Фаворийский.</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">Чудеса!</speach>
<speach role="Щербатова" sex="жен">Не чудеса, а магнетизм. В Париже господин Месмер втыкает иголки в сомнамбулу, а та не чувствует и все угадывает.</speach>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">Есть и у нас тут в Малой Коломне гадальщица...</speach>
<speach role="Валуев" sex="муж">Девятнадесятый век! Девятнадесятый век! Чертовщина везде завелась...</speach>
<speach role="Щербатова" sex="жен">Вы, господа, ни во что не верите, у вас нынче все -- «натура, натура». А мне бы хоть одним глазком заглянуть на тот свет, что там такое? L&#769;inconnu est si s;duisant!</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">Когда умрем, сударыня, времени будет довольно на неосязаемость, душеньки наши набродятся досыта. А пока живы, милее нам здешние «Душеньки».</speach>
<speach role="Щербатова" sex="жен">Ну вас, шалун, отстаньте...</speach>
<p>Гоф-фурьеры вбегают из дверей справа, машут руками и шикают.</p>
<speach role="Гоф-фурьеры" sex="муж">Его величество! Его величество!</speach>
<p>Все становятся в ряд; дамы приседают, кавалеры кланяются. Музыка играет марш. Павел, под руку с кн. Анной Гагариной, проходит через толпу, едва отвечая на поклоны, и садится рядом с Анной в нише под статуей Флоры.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Аннушка, моя улыбочка...</speach>
<p>Хочет взять руку Анны</p>
<speach role="Анна" sex="жен">Не надо, не надо, государь, -- увидят...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Пусть видят! Я ничего не вижу, не слышу, не чувствую, кроме тебя. Ты осчастливила жизнь мою. Только ты, достойнейшая из женщин, могла влить кроткие чувствования в сердце мое, только при взоре твоем родились в нем добродетели, как цветы рождаются при майском солнце. Я хотел бы здесь, у ног твоих, Анна...</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Ради Бога, ваше величество! Государыня смотрит...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Аннушка, моя улыбочка, отчего ты такая грустная? О чем думаешь?..</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Я думаю... Ах нет, простите, ваше величество... Я не умею. Я только хотела бы, чтобы все знали вас, как я... Но никто не знает. А я не умею... Глупая, глупая... Простите, я не так...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Так. Аннушка! <span class="note">(Торжественно, поднимая руку и глаза к небу.)</span>Благодарю, сударыня, благодарю... за эти слова... Знайте, что я, умирая, думать буду о вас!..</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Павлушка, миленький...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ах, если бы ты знала, как я счастлив, Анна, и как желал бы сделать всех счастливыми! Каждого к сердцу прижать и сказать: чувствуешь ли, что сердце это бьется для тебя? Но оно не билось бы, если бы не Анна... Да нет, я тоже йе умею... тоже глупый, как ты... Ну и будем вместе глупыми!..</speach>
<speach role="Нарышкин" sex="муж"><span class="note">(тихо указывая на Павла и Анну)</span>Голубки воркуют!</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">А у княгини-то платье -- из алого бархату, точно из царского пурпура.</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">Субретка в пурпуре!</speach>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">Будь поумнее, под башмаком бы его держала.</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">И башмаком бы в него кидала, как, помните, Катька Нелидова.</speach>
<p>Мария Федоровна и Пален говорят в стороне тихо.</p>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(всплескивая руками)</span>Aber um Gottes willen, mein lieber. Петр Алексеевич, неужели возможно?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">В России, ваше величество, все возможно. Да вот сами изволите видеть: в «Ведомостях» пишут. <span class="note">(Читает.)</span>«Российский император, желая положить конец войнам, уже одиннадцать лет Европу терзающим, намерен пригласить всех прочих государей на поединке сразиться».</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Господи, Господи! На чем же они сражаться будут?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">На мечах или копьях, что ли, как рыцари, бывало, на турнирах.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Рыцари, турниры?.. Aber um Gottes willen, я ничего не понимаю!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">И я, ваше величество...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(указывая на Марию Федоровну и Палена)</span>А я знаю, о чем они судачат.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">О чем?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да уж знаю. Давай-ка их дразнить.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Ах, нет, ради Бога! И без того ее величество...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Надоело мне ее величество! Не в свое дело суется. Мозги куриные. Ей бы не императрицею быть, а институтской мадамой! <span class="note">(Вставая.)</span>Пойдем же.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Ну, зачем, зачем, Павлушка?..</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А затем, что весело, шалить хочется. Мы ведь с тобой глупенькие, а они умные, как же не подразнить их?</speach>
<p>Павел подходит к Марии Федоровне. За ним -- Анна.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Votre conversation, madame, met bien anime. О чем беседовать изволите?</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(дергая потихоньку Палена за край мундира)</span>О новом прожекте для Павловска, ваше величество: храм Розы без шипов...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Только о Розе?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Начали с Розы, а кончили...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Шипами?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Почти что так. Кончили вызовом, который вашему величеству угодно было сделать иностранным государям.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ага! Ну и как же вы о сем полагаете, сударыня?</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Aber Paulchen, mein lieber Paulchen...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Извольте говорить по-русски: вы -- императрица российская. <span class="note">(Молчание.)</span>Отвечайте же!</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Ах, Боже мой, Боже мой... Я, право, не знаю, ваше величество... Мысли мои... so verwirrt!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну, а вы, граф?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">В царствование императора Павла I Россия удивила Европу, сделавшись не покровительницею, а защитницею слабых против сильных, утесненных против утеснителей, верующих против нечестивцев. И сия истинно великая, истинно христианская мысль возникла в рыцарской душе вашего величества. Поединок же оный -- всему делу венец, воскресение древнего рыцарства...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Хотите быть моим секундантом, ваше сиятельство?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(целуя Павла в плечо)</span>Недостоин, государь...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Достойны, сударь, достойны. Вы меня поняли. Да, воскресение древнего рыцарства. Под стягом Мальтийского ордена соединим все дворянство Европы и крестовым походом пойдем против якобинской сволочи, отродия хамова!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Помоги вам Бог, государь!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Не имел и не имею цели иной, кроме Бога. И пусть меня Дон-Кишотом зовут -- сей доблестный рыцарь не мог любить Дульцинею свою так, как я люблю человечество!.. Да вот беда -- хитрить не умею и с господами-политиками частенько в дураках остаюсь. За то себя и казню: любил кататься, люби саночки возить. Справедливость требует сего. Не подданные за государей, а государи за подданных должны кровь свою проливать. И я первый на поединке оном пример покажу.</speach>
<p>Молчание.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А господа политики с носом останутся. Меня думали за нос водить, но, к несчастью для них, у меня нос курнос. <span class="note">(Проводя по лицу рукой.)</span>Ухватиться не за что!..</speach>
<p>Молчание.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(быстро оборачиваясь и подходя к Анне, напевает)</span></speach>
<p>	Quand pour le grande voyage</p>
<p>	Margot plia bagage,</p>
<p>	Des cloches du village</p>
<p>	J&#769;entendis la leon:</p>
<p>	Din-di, din-don.*</p>
<p class="footnote">* Когда, отправляясь в далекий путь.</p>
<p>	Марго складывала вещи,</p>
<p>	Деревенские колокола</p>
<p>	Дали мне урок:</p>
	Дин-ди, дин-дон <span class="note">(франц.)</span>.
<speach role="Анна" sex="жен"><span class="note">(тихо)</span>Перестань, Павлушка, ради Бога!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А что?.. Ну, не буду, не буду. Уж очень мне сегодня весело, -- так бы и запрыгал, завертелся на одной ножке, император всероссийский, как шалунишка маленький. <span class="note">(Помолчав.)</span>Приметил я, что, когда сей род веселости найдет на меня, то всегда перед печалью.</speach>
<p>	Покинешь матерню утробу --</p>
<p>	Твой первый глас есть горький стон;</p>
<p>	И отходя отсель ко гробу,</p>
<p>	Отходишь ты, стеня, и вон.</p>
<p>Стон и смех, смех и стон. Din-don! din-don!</p>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(тихо Палену)</span>Aber um Gottes willen, что с ним такое? Боже мой, Боже... я ничего не понимаю... Пожалуйста, граф, успокойте, развлеките его...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(подойдя к Павлу)</span>Ваше величество, курьер из Парижа, от господина первого консула, генерала Бонапарта.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Принять, принять!</speach>
<p>Адмирал Кушелев подходит к Павлу.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Наидружественнейшие сантименты господина первого консула... <span class="note">(К Кушелеву.)</span>А ты что, братец, головой качаешь?</speach>
<speach role="Кушелев" sex="муж">Помилуйте, ваше величество, какое же дружество самодержца всероссийского, помазанника Божьего, с оным Бонапартом, проходимцем без роду, без племени, выскочкой, говорят, из той же якобинской сволочи?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да ведь и меня, сударь, «якобинцем на троне» зовут.</speach>
<speach role="Кушелев" sex="муж">Клеветники токмо и персональные оскорбители...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Нет, отчего же? По мне пусть так: представьте, господа якобинцы, что у меня красная шапка, что я ваш главный начальник -- и слушайтесь меня...</speach>
<p>Входит курьер Башилов.</p>
<speach role="Башилов" sex="муж"><span class="note">(став на колени и целуя руку Павла)</span>Здравия желаю, ваше величество! От господина первого консула.</speach>
<p>Подает письмо.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(читает сперва про себя, потом вслух)</span>«La Russie et la France en tenant aux deux extr&#232;mit;s du globe, sont faites pour le dominer». Да, Россия и Франция должны мир пополам разделить. А генерала Бонапарта законным государем мы признать готовы. Нам все равно, кто -- только бы государь законный. Угомонились господа французы -- и слава Богу! А ведь давно ли, как некий исполин беснующийся, терзая собственную свою утробу и с остервенением кидаясь на других, наводило ужас на Европу сие издыхающее ныне богомерзкое правление. <span class="note">(Башилову.)</span>Ну, а теперь что, как у вас в Париже?</speach>
<speach role="Башилов" sex="муж">Государь, чувствования благоговейные к священной особе вашего императорского...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Нет, попросту, братец, -- не бойся, говори попросту -- как тебе показался Париж?</speach>
<p>Башилов по знаку Павла встает.</p>
<speach role="Башилов" sex="муж">Сказать правду, ваше величество, показался мне Париж большим котлом, в котором что-то скверное кипит. Народ все еще -- зверь неистовый. И везде надписи, омерзение вселяющие: «Вольность, Равенство, Братство». Церкви пусты, а кабаки да театры битком набиты. Господин первый консул между двух шеренг солдат ходит в Оперу, ложа запирается замками, как тюрьма. Во время Декад -- пребольшие парады; сим публичным образом показуется гражданам: «Вот я вас, только пикни!» В годовщину революции праздник устроили на полмиллиона народа. Ночью фейерверки и транспаранты вольности горели всюду, но никто уже не кричал: «Да здравствует вольность!»- а все кричали: «Да здравствует Бонапарт!»</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Молодец! Так их и надо. Завтра же, сударь, назад в Париж с ответом. Уповаем, что в союзе с господином первым консулом, даруя мир всему миру, восстановителями будем потрясенных тронов и оскверненных алтарей... <span class="note">(Кушелеву.)</span>А ты что, сударь, опять куксишься?</speach>
<speach role="Кушелев" sex="муж">Ваше величество, союз с народом безбожным и буйственным, антихристова духа исполненным...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Заладила сорока Якова! Говорят же тебе, господа французы образумились.</speach>
<speach role="Кушелев" sex="муж">Образумились, нет ли, что нам до них? Россия -- первая держава в мире. Когда все другие народы мятутся, пребывает отечество наше покойно, десницею Божьей хранимое. Да не дерзают же равняться с нами оные державы, мыльным пузырям подобные.</speach>
<p>	Где, где не слышно имя Россов?</p>
<p>	Как буря, мир они прошли;</p>
<p>	В сто лет победных сто колоссов</p>
<p>	Во всех краях им возросли.</p>
<p>А тебе, государь-батюшка, победителю Зверя Антихриста -- осанна в вышних, благословен Грядый во имя Господне!</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">За патриотические расположения ваши, сударь, спасибо. А насчет Антихриста не бойся, братец, в обиду не дам!</speach>
<p>Патер Грубер подходит к Павлу.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А, снятый отче, Ad-majorem-Dei-gloriam, ты откуда?</speach>
<p>Павел и Грубер, разговаривая, отходят в сторону.</p>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(тихо Палену)</span>Зачем пропустили этого патера? Cela ne convient pas.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Да ведь он, ваше величество, и без пропуска всюду пролезает.</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Втируша!</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">И о чем это он с государем все шепчется?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Должно быть, опять оный прожект о воссоединении церквей.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Какое лицо!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Да, рожа скверная: как его ни встретишь -- быть худу.</speach>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">Зато на все руки мастер: шоколад варит, зубы лечит, фарфор склеивает, церкви соединяет...</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">Новый Калиостро!</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Черт в рясе!</speach>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">Господа иезуиты все таковы.</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">И с чего они к нам налетели, черные вороны?</speach>
<speach role="Грубер" sex="муж"><span class="note">(следуя за Павлом)</span>Ваше величество, в прожекте моем...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Надоел ты мне, братец, со своим прожектом хуже горькой редьки. Отстань!</speach>
<speach role="Грубер" sex="муж">В Писании сказано: един Пастырь, едино стадо.- Когда соединится власть Кесаря, Самодержца Российского с властью Первосвященника Римского -- земное с небесным...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Отстань, говорю, ну тебя, брысь!..</speach>
<speach role="Грубер" sex="муж">Одно только словечко, государь, одно словечко -- и его святейшество сам приедет в Петербург...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Вот привязался! Ну, на что мне твой папа?</speach>
<speach role="Грубер" sex="муж">Ваше величество, папа -- глава церкви...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Врешь! Не папа, а я. Превыше всех пап, царь и папа вместе, Кесарь и Первосвященник -- я, я, я один во всей вселенной!.. Видал ли ты меня в далматике?</speach>
<speach role="Грубер" sex="муж">Не имел счастья, государь!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Иван! Иван!</speach>
<p>Кутайсов подбегает к Павлу.</p>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Здесь, ваше величество!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Сбегай-ка, братец, живее, принеси далматик, знаешь, тот новый, ненадеванный. Кстати ж примерю.</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Слушаю-с, ваше величество!</speach>
<p>Кутайсов уходит.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Подобие саккоса архиерейского, древних императоров восточных одеяние, знаменует оный далматик царесвященство таинственное, по чину Мельхиседекову... Как о сем в Откровении-то, помнишь. Григорий Григорьевич?</speach>
<speach role="Кушелев" sex="муж">Жена, облеченная в солнце, родила Младенца мужеского пола, коему надлежит пасти все народы жезлом железным.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну вот, вот, оно самое. Жена -- церковь православная, а младенец -- царь самодержавный. Се тайна великая. Никто ее не знает, никто, кроме меня!</speach>
<p>Кутайсов входит, неся далматик. Павел надевает его перед зеркалом.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Погляди-ка, Иван, сзади как?</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Сзади хорошо, ваше величество, а с боков будто складочки.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен"><span class="note">(тихо)</span>Павлушка, миленький, как можно здесь, при всех?.. Смеяться будут...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(тихо)</span>Пусть. Когда в багряницу облекали Господа, тоже смеялись. <span class="note">(Груберу.)</span>Ну что, отче, видишь?</speach>
<speach role="Грубер" sex="муж">Вижу, государь.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">И разумеешь?</speach>
<speach role="Грубер" sex="муж">Разумею.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(с внезапным гневом)</span>Да что это, каких мне зеркал понавесили? Куда ни посмотрюсь -- лицо все накриво... точно шею свернули... Тьфу!</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж"><span class="note">(бросаясь к зеркалу)</span>Помутнело, должно быть, стеклышко, заиндевело. Вытереть надо суконочкой.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Оставь! Пойдем в тронную -- там лучше зеркало.</speach>
<p>Павел, Анна, Грубер и Кутайсов уходят.</p>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(всплескивая руками)</span>Aber um Gottes willen, что же это такое, Петр Алексеевич? Поединок... Бонапарт... папа... далматик... царь-священник... Боже мой, Боже мой, я ничего не понимаю!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">И я, ваше величество! Спросить бы Роджерсона, что ли?</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Роджерсона? Лейб-медика? Зачем? Что такое? Граф, граф... неужели вы думаете?..</speach>
<p>Пален молча разводит руками; Мария Федоровна также молча всплескивает руками.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник"><span class="note">(Константину)</span>Что ты?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь"><span class="note">(прячась за колонну и трясясь от хохота)</span>- О-хо-хо!.. Моченьки нет... лопну... Как он тут, Саша... в далматике-то, перед зеркалом. Поверх мундира, да ряса поповская... Бал-маскарад... Обезьяна... обезьяна в рясе... И лицо накриво... шею свернули... О-хо-хо!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Перестань, Костя! Не смешно, а страшно...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Страшно, да... и смешно. Как во сне...</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">А туман-то, туман, господа, посмотрите. Что это будет?..</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">Того и гляди? подымемся вместе с туманом и разлетимся...</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Привидения! Привидения!</speach>
<p>Стук барабана, военные сигналы.</p>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">Господа, слышите?</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">Что такое?</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Барабан?</speach>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">Да, барабан, рожки, трубы... Что за диво? Ведь зорю давно уже пробили.</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">Да это тревога!</speach>
<p>Вбегают гоф-фурьеры.</p>
<speach role="Гоф-фурьеры" sex="муж"><span class="note">(Палену)</span>Ваше сиятельство, тревога! Войска во дворце. Сюда идут!..</speach>
<p>Из дверей слева вбегает караульный офицер со шпагою наголо.</p>
<speach role="Офицер" sex="муж">Где государь?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Как вы смеете, сударь, в присутствии ее величества, со шпагою?..</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(в дверь)</span>Ребята, за мной!</speach>
<p>Солдаты с ружьями наперевес кидаются в залу. Шум, крики, свалка. Слышатся отдельные голоса.</p>
<speach role="Первый" sex="муж">Где государь? Где государь?</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Что случилось?</speach>
<speach role="Третий" sex="муж">Беда во дворце!</speach>
<speach role="Четвертый" sex="муж">Марш, марш! К знаменам!</speach>
<speach role="Пятый" sex="муж">Куда, черти, прете?</speach>
<speach role="Шестой" sex="муж">Пусти!</speach>
<speach role="Седьмой" sex="муж">Стой!</speach>
<speach role="Восьмой" sex="муж">Я тебя, сукин сын, в морду!</speach>
<speach role="Девятый" sex="муж">Бей! Бей! В штыки их, братцы, изменников!</speach>
<speach role="Женский визг" sex="жен">Задавили! Ой-ой! Помогите!..</speach>
<speach role="Ливен" sex="муж">Государыне дурно!</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Бегите, бегите, господа! Спасайте императора! Paulchen, Paulchen!..</speach>
<p>Мария Федоровна падает в обморок. Входит Павел. За ним -- Анна.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(в дверях)</span>Что это?.. Что это?.. Бунт?..</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(солдатам)</span>Стой, ребята! Государь.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Смирно-о!</speach>
<p>Солдаты, взяв на караул, строятся. Шум стихает.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(Палену)</span>Скажите же, сударь, на милость, что это? Как осмелились?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Не могу знать, ваше величество! Должно быть, опять тревога фальшивая, как тогда, в Павловске, от рожка почтового, и здесь, в Петербурге, от бочки пустой...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Сами вы, сударь, бочка пустая!.. <span class="note">(Наступая на солдат.)</span>Палок! Плетей! Шпицрутенов! Я вас всех!..</speach>
<speach role="Анна" sex="жен"><span class="note">(бросаясь к Павлу)</span>Государь!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Нет, нет, княгиня, оставьте!.. Вы не знаете...</speach>
<speach role="Анна" sex="жен"><span class="note">(тихо)</span>Знаю, Павлушка, знаю, миленький, -- верные все. Разве не видишь, как испугались?..</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Испугались? <span class="note">(старому гренадеру)</span>Чего испугались?</speach>
<speach role="Гренадер" sex="муж">Так точно, ваше величество, дюже испугались.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да чего же, дураки?</speach>
<speach role="Гренадер" sex="муж">Беда, думали, во дворце. На дворе туман, зги не видать. А тут за гауптвахтой тревогу забили, да кто-то из ребят как крикнет: «Беда во дворце!»- так сразу и кинулись. Сами не рады. Черт, видно, попутал, померещилось...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ах, дураки, дураки! Ну, что с вами делать?..</speach>
<speach role="Анна" sex="жен"><span class="note">(тихо)</span>Прости, Павлушка!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Точно ли нет между вами изменников?</speach>
<speach role="Гренадер" sex="муж">Государь-батюшка, все слуги верные. Повелеть изволь -- умрем за тебя!</speach>
<speach role="Солдаты" sex="муж">Умрем! Умрем!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну, Бог с вами, прощаю.</speach>
<speach role="Гренадер" sex="муж"><span class="note">(становясь на колени)</span>Отец ты наш, милостивец! Пошли тебе, Господи! <span class="note">(Крестясь, целует ноги Павла.)</span></speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Что ты, что ты, старик? Этакий бравый солдат, а плачет, как баба.</speach>
<speach role="Солдаты" sex="муж"><span class="note">(окружая Павла и становясь на колени)</span>Государь-батюшка, родимый! Благослови тебя, Господи!</speach>
<p>Нарышкин, Головкин и Голицын говорят в стороне тихо.</p>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">Посмотрите-ка, что с ними делается!</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Точно влюбленные.</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж">Как на икону крестятся.</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Царь-священник.</speach>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">Не человек, а Бог.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен"><span class="note">(тихо)</span>Видишь, Павлушка, как они тебя любят!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да, любят. Вот бы на что поглядеть господам якобинцам -- узнали бы, что крепко сижу на престоле. <span class="note">(Солдатам.)</span>Спасибо, ребятушки!</speach>
<speach role="Солдаты" sex="муж">Рады стараться, ваше величество! Ура! Ура!</speach>
<speach role="Кушелев" sex="муж"><span class="note">(становясь на колени)</span>Осанна в вышних! Благословен Грядый во имя Господне!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(подымая глаза к небу)</span>Не нам, не нам, а имени твоему, Господи!</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра"><span class="note">(тихо Александру)</span>Какая мерзость!</speach>

<p class="H2">Действие третье</p>

<p>Библиотека -- приемная Павла. Книжные шкафы красного дерева с бронзою. На стенах -- виды Гатчины и Павловска. Канапе и кресла, обитые сафьяном. Налево -- дверь в парадные апартаменты; направо -- через коридор, в кабинет-спальню Павла. В глубине -- окно на Нижний Летний сад. У окна маленький столик с бумагами, перьями и чернилами. Полдень. Сперва -- луч бледного зимнего солнца; потом -- сумерки. Оттепель, мокрый снег хлопьями.</p>
<p>Павел. Мария Федоровна. Александр. Константин. Елизавета. Пален. Роджерсон, лейб-медик. Кутайсов. Аргамаков, плац-адъютант Михайловского замка. Марин, поручик.</p>
<p>Мария Федоровна входит слева, лейб-медик Роджерсон -- справа; посередине комнаты встречаются, почти сталкиваются.</p>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Где он? Где он?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Не угодно ли будет обождать вашему величеству: государь никого принимать не изволят, -- меня сейчас прогнали.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Aber um Gottes willen, доктор, что случилось?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Я и сам не знаю. Кажется, во время обычной прогулки верхом по Летнему саду его величеству дурно сделалось. Обер-шталмейстер Кутайсов бросился на помощь, но все уже прошло, только молвить изволили: «Я почувствовал, что задыхаюсь», -- вернулись домой.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(всплескивая руками)</span>Господи, Господи, что ж это такое?..</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Не извольте беспокоиться, ваше величество! Даст Бог, все обойдется. Маленький припадок удушья. Должно быть, действие оттепели. Надо бы кровь пустить. Ну да, Бог даст, и так обойдется.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Ах, нет, нет, разве вы не видите, -- он болен, не спит, не ест и все такой грустный... Я не знаю, что с ним... Гляжу на него, и сердце болит... и страшно, страшно...</speach>
<p>Из дверей слева -- Александр и Константин. Подходят к Марии Федоровне и целуют у нее руку.</p>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Слышали, дети, государь болен?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Государь болен, а мы под арестом.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Под арестом? За что?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Бог весть. Сейчас водили в церковь присягать.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Кому? Зачем?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Государю императору Павлу I. А зачем -- неизвестно. Должно быть, усомнились в первой присяге. Только отчего вторая лучше первой -- опять неизвестно.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(всплескивая руками)</span>Боже мой, Боже мой, я ничего не понимаю!</speach>
<p>Входит Пален.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">И я ничего не понимаю.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Граф! Наконец-то...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Извините, ваше величество, я к государю.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Нет, нет, постойте, вы нам должны объяснить. Ради Бога...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Я уже имел честь докладывать вашему величеству: я ничего не понимаю.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Петр Алексеевич, Петр Алексеевич... Я хочу знать, слышите, я хочу знать все... Я вам приказываю... Мы здесь все вместе, одни, и можем обсудить на семейном совете...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Какой уж тут совет семейный!.. А впрочем, одну минутку, ваше величество. <span class="note">(Говорит в дверь направо.)</span>Поручик Марин, вы? Ну, ладно. Смотрите же, сударь, от дверей ни на шаг, и если кто пройдет, доложить извольте немедленно. <span class="note">(Возвращаясь -- к Марии Федоровне.)</span>Итак, вашему величеству угодно?.. <span class="note">(Роджерсону.)</span>Куда вы, господин доктор, подождите, сделайте милость: вы нам нужны, вы нам теперь нужнее, чем кто-либо.</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Даст Бог, все обойдется.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Кажется, без вас не обойдется.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Да говорите же, говорите, граф, что такое?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">А то, ваше величество, что надо быть готовым ко всему. Мы объявляем войну пяти-шести европейским державам.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(всплескивая руками)</span>Herr Iesu! Пяти -- шести...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Да. Сколько именно, я, признаться, и счет потерял. А когда доложить осмелился, не много ли будет, то ответить изволили: «Сколько бы мух ни жужжало у меня под носом, я их гоню».- Но нам Европы мало, нужно и Азию; поход на Индию...</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">На Индию!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Да, по следам Александра Македонского, к священным водам Инда. Двадцать тысяч Донских казаков уже выступило к Оренбургу и далее, по степям неведомым, без обоза, без продовольствия, без дорог и даже без маршрутов. Велено завоевать Индию -- и завоюем.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Граф, граф... aber um Gottes willen... что вы говорите? Может ли быть, чтобы мы ничего не знали?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Я и сам не знал до последней минуты и, чай, многого еще не знаю.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Господи, Господи... что же будет?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">А будет, полагаю, то, что англичане Индию даром отдать не согласятся и пожалуют к нам в гости. Не сего дня-завтра флот их появится у наших берегов и начнет бомбардировать сперва Кронштадт, а потом и Петербург.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Петербург! Негг lesu!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Да, и мы погибли -- погибла Россия.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(всплескивая руками)</span>Господи, Господи... что же делать?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Делать нечего, ваше величество, -- погибать, так погибать.</speach>
<p>Мария Федоровна и Пален говорят тихо.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь"><span class="note">(Александру, кивая украдкой на Палена)</span>Прехитрая бестия!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">А что?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Разве не видишь, к чему клонит?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">К чему?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">А к тому, что батюшка спятил.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что ты, Костя!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Ну да, а то как же? И знаешь, Саша, ведь, может быть, и вправду... Голова-то у него умная -- умнее, пожалуй, всех наших голов, да есть в ней машинка, на одной ниточке держится, -- а как порвется эта ниточка -- машинка завернется -- и капут!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Страшно...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Да, страшно... А впрочем, наплевать -- все там будем...</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(тихо Палену)</span>Как? Как? Повторите.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Я вижу, говорит, что пора нанести великий удар.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Великий удар? Что ж это значит?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Не знаю, ваше величество, подумать боюсь...</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(всплескивая руками.)</span>Ах, понимаю, я теперь все понимаю. Он хочет меня и нас всех... Боже мой! Боже мой!.. Так вот, что значит... «Ежели, говорит, сударыня, вы Екатерина II, то я вам не Петр III». Я тогда не поняла, а теперь... теперь... Да ведь это значит, что я хочу его... Herr Iesu! Это я-то, я... Paulchen, Paulchen!</speach>
<p>Плачет. Входит поручик Марин.</p>
<speach role="Марин" sex="муж">Государь император!</speach>
<p>Все ждут в оцепенении. Входит Павел и, остановившись в дверях, со шляпой на голове, с тростью под мышкой, скрестив руки, тяжело переводя дыхание, глядит на всех молча. Потом подходит по очереди к Марии Федоровне, Александру, Константину и Палену, останавливается перед каждым из них и глядит в упор. Наконец возвращается к двери; вдруг, на пороге, обернувшись, высовывает язык и, громко хлопнув дверью, уходит. Мария Федоровна падает в обморок. Роджерсон приводит ее в чувство. Входит Кутайсов слева, Марин туда же уходит.</p>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Что это было? Что это было?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Ничего, ваше величество! Даст Бог, все обойдется. Не угодно ли водицы?</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь"><span class="note">(тихо Александру)</span>Машинка завернулась.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну что, как вы полагаете, доктор?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">А что, граф?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Как что? Да вот что тут было сейчас?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Ничего не было.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">А язык?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Ну, мы, доктора, к этому привыкли: все пациенты нам язык показывают.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Что это было? Что это было?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ничего не было, по мнению господина доктора, нам померещилось. Мы все, должно быть, сходим с ума -- прескверная штука, не угодно ли стакан лафита!</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Доктор! Доктор! Ступайте же к нему скорее!</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Ваше величество, меня и давеча прогнали, да чуть не прибили. Пусть уж лучше кто-нибудь другой...</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Граф!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Нет, слуга покорный, я в сражениях бывал и ядрам не кланялся, а туда не пойду, -- воля ваша, государыня, хоть казните.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Александр! Константин!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Да ведь мы, матушка, под арестом -- куда уж нам!</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Ваше величество, дозвольте, я...</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Ах, mein lieber Иван Павлович, ради Бога!</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Ничего-с, ничего-с, будьте благонадежны, ваше величество! Кстати обедать пора -- доложить и попробуем. Малой мышки лев не обидит: я мышкою-с, мышкою-с. Вот так, потихоньку, потихонечку...</speach>
<p>Уходит.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь"><span class="note">(приотворяя дверь и заглядывая)</span>Подкрался.- Слушает.- В щелку глядит.- Скребется.- Отперли.- Вошел.- Ну, что-то будет?</speach>
<p>Молчание.</p>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Вышел!</speach>
<p>Входит Кутайсов.</p>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Премилостивы. После дождика -- солнышко-с...</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь">Идет! Идет!</speach>
<p>Входит Павел.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(с изысканною любезностью, целуя руку Марии Федоровны)</span>Прошу извинения, ваше величество, -- к обеду ждать заставил -- что-то аппетита нет. Вы уж, господа, не взыщите, без меня за стол садиться извольте, а я ужо подойду.</speach>
<p>Молчание.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да что это вы все, как в воду опущенные? Напугал я вас, видно, давеча моею шуточкой? Ну, не буду, не буду. Пошутил -- и довольно... <span class="note">(Марии Федоровне.)</span>А скажите-ка, сударыня, ведь и я человек?</speach>
<p>Молчание.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну, что ж? Отвечайте, коли спрашивают -- человек или нет?</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Человек, ваше величество...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А если человек, так, значит, могу ошибаться. И вы -- человек?</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">И я...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну, так значит, можете простить.- Простите же меня, сударыня... И вы все, господа, если я в чем...</speach>
<speach role="Все"><span class="note">(наперерыв)</span>Ваше величество!.. Ваше величество!..</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица"><span class="note">(всплескивая руками)</span>Paul-chen!.. Paulchen!..</speach>
<p>Плачет и хочет броситься на шею Павла.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(отстраняясь)</span>Ну, ну, перестаньте! Что за комедия! Терпеть не могу...</speach>
<p>Молчание.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Граф Пален, у меня к вам дело. А вас, господа, не задерживаю...</speach>
<speach role="Все">, кроме Павла и Палена, уходят.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Доклад, сударь, готов?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Так точно, ваше величество!</speach>
<p>Подходят к столику у окна.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Прошу садиться.</speach>
<p>Пален хочет сесть спиной к свету.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(указывая на другой стул, против себя)</span>Нет, лицом к свету. Когда я с кем говорю, то привык смотреть прямо в лицо, сударь, слышите, -- прямо в лицо!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Слушаю, ваше величество!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну, то-то же. Извольте докладывать.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">По указу вашего императорского величества, два курьера отправлены...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Что вы делаете, граф, когда не спится?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">У меня, государь, сон -- слава Богу.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Счастливец! Значит, совесть покойна.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(продолжая доклад)</span>Курьер к его величеству королю Прусскому...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А дурные сны бывают?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Намедни снился...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Что?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Безделица сущая: будто я -- куколка такая, что никак не повалишь -- упадет и встанет...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ванька-встанька? Да это сон превеселый.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Нет, государь, скучный: упал и встал, упал и встал -- так всю ночь и промаялся... <span class="note">(Продолжая доклад.)</span>Королю Прусскому предписание княжество Ганноверское войсками занять в двадцать четыре часа...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А мне хуже снилось: будто бы кафтан парчовый натягивают, узкий-преузкий -- никак не влезу, а все тискают -- так сдавили, что дохнуть не могу. Закричал и проснулся. С тех пор и бессонница...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(продолжая доклад)</span>Другой курьер -- в Париж, к господину первому консулу...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Печку -- льдом! Печку -- льдом!.. Вот дураки...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Печку льдом?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну, да. Головой к печке сплю. Велел топить не жарко, а чтобы в спальне -- ровно четырнадцать градусов. Пощупаю, бывало, печку -- холодна; посмотрю на градусник -- четырнадцать; и сплю. А намедни проснулся -- горячехонька. Ничего не сказал, только на другой день встал пораньше из-за ужина да прямо в спальню, гляжу -- по всему полу рогожи, и печку льдом натирают: стынет до ночи, пока не пощупаю, а за ночь опять нагревается. Шуты гороховые! А все на меня валят -- говорят: «С ума сошел!» А я тут при чем, сударь, а? При чем тут я?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ни при чем, государь!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну то-то же! Извольте, сударь, докладывать.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(продолжая доклад)</span>В случае неисполнения королем Прусским предписания, господин первый консул приглашается...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А скажите-ка, граф, в тысяча семьсот шестьдесят втором году, когда государя, отца моего, убили, вы где быть изволили?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Здесь, в Петербурге, ваше величество!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Здесь? И что же делали?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Был молод и в чинах малых. Конной гвардии субалтерн-офицером, ничего не знал про заговор...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Не знали тогда?.. Ну, а теперь знаете?</speach>
<p>Оба встают и молча долго смотрят друг другу в глаза.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Отвечайте же, сударь! Знаете или не знаете, что меня убить хотят?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Знаю, государь!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Знаете... и молчите?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ваше величество, я сам во главе заговорщиков...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Вы?.. вы?.. Что такое?.. <span class="note">(Отступая в ужасе.)</span>Сумасшедший!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Никак нет, государь, я в совершенном рассудке...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Так я... я... что ли, я с ума сошел?.. Печку -- льдом!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Государь, умоляю, минуту спокойствия. Если бы я не был уверен, что ваше величество обладает мудростью высочайшею, не столь человеку, сколь Божеству присущею...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(топая ногами в ярости)</span>Да говорите же, говорите, черт побери, что, что, что такое?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Дело столь явное, что и говорить почти нечего: я -- во главе заговорщиков, дабы знать все, следить за всем и тем вернее охранять от покушения злодейского священную особу вашего императорского величества. И слава Богу, уже все нити заговора в моих руках: шагу не сделают, слова не вымолвят, чтобы я не узнал.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Умны, сударь, слишком умны, так умны, что с ума свести можете... Ванька-встанька!.. Да как же вы смели не донести мне тотчас же?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Сколько раз хотел, уже слово было в устах моих. Но, не имея улик достовернейших, -- коих и вы, ваше величество, еще не имеете?.. <span class="note">(Пристально глядит на Павла.)</span>Не имея оных улик и милосердствуя, простите, государь, слово сие из недр души болящей исторгнуто, -- милосердствуя к вам, щадя сердце родительское, я медлил -- ив том вина моя единственная; видит Бог, мочи моей не было, мочи моей нет и сейчас сказать отцу, что сын его возлюбленный, первенец...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Александр!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Да, государь-наследник -- отцеубийца мысленный...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Сгинь, сгинь, пропади!.. Никогда не поверю я, чтоб Александр... Александр... дитя мое, мальчик мой милый!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Я полагал, что ваше величество знать изволит более. <span class="note">(Подавая бумагу.)</span>Вот список заговорщиков: их высочества, оба сына ваши, обе невестки, ее величество и почти все командиры полков, министры, сановники...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(читая)</span>Все, все, все!.. За что, Господи?.. Что я им сделал?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Я знал, государь, сколь тяжко...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ох, тяжко!.. Тяжко!.. Тяжко!.. Уж лучше бы сразу убили!..</speach>
<p>Падает на стул и закрывает лицо руками. Молчание.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(вскакивая)</span>Сию же минуту всех -- в кандалы, в Сибирь, в каторгу!.. А его... Александра... его... расстрелять!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(вскакивая)</span>Ваше величество, взять под арест всю царскую фамилию без явных улик -- ни у кого рука не подымется, я не найду исполнителей. Сим возмутить можно всю Россию, не имея через то еще верного средства спасти особу вашего величества...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Так что же?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Одно из двух, государь: или казнить меня извольте тотчас, как изменника, или доверьтесь мне совершенно...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Не многого, сударь, хотите! Ну, а если вы?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(встав на колени и подавая шпагу)</span>Пронзите, ваше величество, сердце, пламенеющее верностью, -- и с блаженством умру здесь, у ног моего государя!</speach>
<p>Павел кладет обе руки на плечи Палена, наклоняется к нему и смотрит в глаза долго.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Лжет?.. Нет... Так лгать нельзя... А если лжет, то не человек, а дьявол, дьявол, дьявол!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ваше величество!..</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну, прости... Верю.</speach>
<p>Обнимает и целует Палена, потом отходит к столу и сидит молча, опустив голову на руки.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(вставая)</span>Угодно вашему величеству знать?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Нет, нет... Потом... Будет с меня!.. А теперь говори скорее, что делать.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(подавая бумагу)</span>Вот указ, на сей случай мною приготовленный: государя-наследника -- в Шлиссельбург, великого князя Константина Павловича -- в крепость, ее величество -- в Архангельск, великих княгинь -- по монастырям отдаленнейшим.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Подписать?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Токмо указ оный за вашею подписью в руках имея, действовать могу без промедления.</speach>
<p>Павел подписывает.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Еще что?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Из покоев государыни в спальню вашего величества двери забить наглухо.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Велел сегодня. Еще?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Кавалергардского полка офицеров со всех караулов снять.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Что вы, сударь? Налгали вам: ребята верные -- я их всех знаю...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ежели, ваше величество, лучше знать изволите...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну, ладно, ладно -- делай, как знаешь... Надоело... Устал я что-то... <span class="note">(Зевает.)</span>О-хо-хо-шеньки... Только бы выспаться... Ну, все что ли?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Все... Виноват, государь, -- еще одно...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Кончай-ка, братец, скорее!.. Говорю, надоело...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Давеча курьер задержан в Гатчину с подложным указом...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Аракчееву? Где? Покажи!</speach>
<p>Пален подает указ.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да это подлинный. Разве не видишь -- моя рука?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Вижу, государь, что генерал Аракчеев, враг мой злейший, на место мое назначается военным губернатором, дабы истребить меня, -- вижу и глазам своим не верю...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(разорвав указ)</span>Веришь теперь?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Верю.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну все?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Все.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Когда?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Завтра или в сию же ночь.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Опять не спать?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Почивать извольте с Богом, я за вас не сплю.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Спасибо, друг... Ну, торопишься, чай, -- дела много. Ступай!</speach>
<p>Пален, поцеловав руку Павла, отходит к двери.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Подожди.</speach>
<p>Павел идет к Палену и опять, как давеча, положив обе руки на плечи его, смотрит ему в глаза.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Петр Алексеевич... Петр, любишь ли ты меня?..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Люблю, государь...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Любишь?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ваше величество, вы сами знаете: у меня только Бог да вы. Я душу мою положу за вас!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Душу твою за Меня положишь?- сказал Господь Петру -- и петух пропел... Ну, прости... Верю, больше верить нельзя. Дай перекрещу... Помоги тебе, Господи... <span class="note">(Крестит, обнимает и целует Палена.)</span>Ну, с Богом, с Богом!</speach>
<p>Пален уходит. Павел опускается в кресло, откидывается головой на спинку, закрывает глаза и дремлет. Входит Кутайсов на цыпочках.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(просыпаясь и вздрагивая)</span>Кто? Кто?</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Я, ваше величество, я, Иван.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А, Иван... Ванька-встанька... Вот напугал... И чего ты все мышью крадешься?..</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Я потихоньку, потихонечку... разбудить боялся...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да, вздремнул. Так-то вот днем все дремлется, а по ночам не сплю. А знаешь, Иванушка, ведь нас убить хотят...</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Что вы, что вы, ваше величество!..</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А небось, ежели меня убивать будут, так вы все разбежитесь. Поражу пастыря -- и рассеются овцы. И ты, Иванушка, ты первый -- мышкою-с, мышкою-с...</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Ваше величество...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ну, что мое величество? Струсил, а? Полно. Чего трясешься? Пошутил, а ты и поверил, дурак... Не бойся, брат, мы еще с тобою долго будем жить, поживать, печку льдом натирать.</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Не я, государь, видит Бог, не я...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Не ты, так я. Оба мы с тобою, видно, Иванушки дурачки. Ступай-ка, доложи княгине Анне, что сейчас буду.</speach>
<p>Кутайсов идет к дверям направо.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Постой.</speach>
<p>Пишет письмо, запечатывает и отдает.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Курьеру в Гатчину к генералу Аракчееву. Явиться немедленно. Скакать во весь дух, чтоб к ночи был здесь. Да никому о том не говори, -- никому, слышишь?- ни даже графу Палену. Головой отвечаешь!</speach>
<speach role="Кутайсов" sex="муж">Будьте благонадежны, ваше величество, -- я потихоньку, потихонечку!</speach>
<p>Кутайсов уходит. Павел опять, как давеча, опускается в кресло, откидывается головой на спинку и закрывает глаза. Потом встает, медленно идет к двери направо, зевает и потягивается.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">О-хо-хошеньки!.. Спать, спать, спать!..</speach>
<p>Павел уходит направо. Из двери слева входят Пален и полковник Аргамаков..</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">По всем городским заставам и шлагбаумам приказание разослать извольте наистрожайшее, дабы никого в сию ночь не пропускали ни в город, ни из города.</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Слушаю-с.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Смотрите же, сударь, если, не дай Бог, пропустят Аракчеева...</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Будьте покойны, ваше сиятельство!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну, ступайте. А что же наследник?</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Докладывал. Будут сейчас. Да вот и они.</speach>
<p>Аргамаков уходит налево. Оттуда же входит Александр.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что такое?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(подавая указ)</span>Извольте прочесть, ваше высочество: указ об аресте вашем и всей царской фамилии.</speach>
<p>Александр читает и, чтобы не упасть, хватается за спинку кресла.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(поддерживая Александра)</span>Дурно вам, государь?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Ничего... Пройдет... <span class="note">(Опускается в кресло.)</span>Я так и знал.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Еще не все.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что же еще?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Государь сказать изволил...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Говорите -- мне все равно.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Сказать изволил о вашем высочестве: «Расстрелять его!»</speach>
<p>Александр закрывает лицо руками. Молчание.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник"><span class="note">(опуская руки, тихо)</span>Ну, что ж. Один конец. Так лучше...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Лучше?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Лучше я, чем он.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Не вы одни, но и ваша супруга, матушка, братья, сестры, мы все -- вся Россия, вся Европа. За всех перед Богом ответите вы...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Я?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Да, вы можете...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что я могу?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Спасти себя и всех.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Да ведь завтра же...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Завтра мы погибли, но эта ночь наша. Он поверил мне...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Поверил, что вы...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что я во главе заговора, чтобы предать вас...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">И предали?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Предал, чтобы спасти...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Да, вот как. Меня -- ему, а его -- мне. Но в конце-то, в конце, граф, кого же вы предадите -- меня, его или обоих?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Решать извольте сами.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Мне все равно.</speach>
<p>Молчание.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ваше высочество, я человек терпеливый, но есть конец и моему терпению...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Угроза?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Мне ли грозить? Я и сам на волосок от гибели...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">А скажите-ка, Петр Алексеевич, вы когда-нибудь плакали?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что за вопрос? В младенчестве плакал.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">А потом -- теперь?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">В мои годы люди редко плачут.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Не плачете, зато смеетесь. У вас на лице всегда усмешка. Вот и сейчас...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Сейчас, кажется, смеяться изволите вы. Ну что ж, воля ваша. Я ношу сию шпагу не даром, но отвечать вам не могу, государь...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Какой государь! Приговоренный к смерти...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ужо успеете плакать, а теперь позвольте же и мне поплакать -- я ведь тоже умею, хотя вы и не верите... Завтра вы -- государь или ничто, но сегодня -- человек. Сегодня мы все -- люди -- и я, и вы, и он...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Да, и вы -- человек...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну, так как же вы думаете, легко человеку вынести то, что я вынес, когда он тут сейчас обнимал меня, целовал, называл своим другом, благодарил за верность и сам доверился мне, как дитя малое?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Для кого же вы, сударь, стараетесь?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Для себя, для вас.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Благодарю покорно.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Поверили?.. Как вы людей презираете, ваше высочество!.. Нет, не для себя и не для вас, а для России, для Европы, для всего человечества. Ибо самодержец безумный -- есть ли на свете страшилище оному равное? Как хищный зверь, что вырвался из клетки и на всех кидается.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Как вы его ненавидите!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ненавижу? За что? Разве он знает, что делает? Сумасшедший с бритвою... Не его, Богом клянусь, не его, безумца, жалости достойного, я ненавижу, а источник оного безумия -- деспотичество. Некогда вы говорить мне изволили, ваше величество, что самодержавную власть и вы ненавидите и что гражданскую вольность России даровать намерены. Я поверил тогда. Но вы говорили -- я делаю. А делать труднее, чем говорить...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Петр Алексеевич...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Нет, слушайте -- уж если говорить меня заставили, так слушайте! Я думал, что Господь избрал нас обоих для сего высочайшего подвига -- возвратить права человеческие сорока миллионам рабов. Вижу теперь, что ошибся. Не мы с вами -- орудие Божьих судеб. Рабами родились и умрем рабами. Но не знаю, как вы, а я -- пусть я умру на плахе -- я счастлив есмь погибнуть за отечество и на Божий суд предстану с чистою совестью, -- я сделал, что мог...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Петр Алексеевич, простите...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ваше высочество!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Я виноват перед вами -- простите меня...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Вы... вы?.. Нет, я... ваше высочество... ваше величество!</speach>
<p>Становится на колени.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что вы, что вы, граф? Перестаньте...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Да -- ваше величество! Отныне для меня государь император всероссийский -- вы, и никто, кроме вас... Ангел-избавите ль отечества, Богом избранный, благословенный!..</speach>
<p>Целует руки Александра.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Нет, нет, вы не поняли...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Понял все...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Да нет же, нет, слышите -- нет, я не хочу!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Не хотите? Ну что ж, так я за вас... Я один!.. И никто никогда не узнает... Пусть думают все, что я, а не вы... Пропадай моя голова, только бы вам спастись!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Не надо, не надо! Ради Бога, граф, обещайте, клянитесь...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Клянусь, что сделаю все, что в силах человеческих, чтобы этого не было. Но не говорите больше... Кончено, кончено!.. Слава Богу -- спасена Россия! <span class="note">(Подавая бумагу.)</span>Только подписать извольте -- и кончено.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что это?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Манифест об отречении императора Павла и о восшествии на престол Александра.</speach>
<p>Александр долго и молча смотрит на Палена.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Подписать?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Да.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Кровью?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Зачем кровью? Чернилами.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">А я думал, -- договор с дьяволом -- кровью...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Опять смеяться изволите...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Нет, не я, а вы... опять... <span class="note">(Вскакивает, комкая бумагу и бросая на пол.)</span>Прочь! Прочь! Прочь!.. Дьявол!.. <span class="note">(Падает в кресло, плачет и смеется, как в припадке.)</span>Уходите, оставьте меня!.. Господи!.. Господи!.. Что вы со мною делаете!.. Не могу! Не могу! Не могу!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(подавая воды)</span>Успокойтесь, ради Бога успокойтесь, ваше высочество... Водицы испейте...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Уходите! Уходите! Оставьте меня!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Уйду -- только не кричите же так, ради Бога... услышат...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(отойдя к двери и глядя на Александра -- тихо, с презрением)</span>Прескверная штука, не угодно ли стакан лафита, -- ребенок, женщина!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Петр Алексеич...</speach>
<p>Пален не отвечает.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Петр Алексеич!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Государь!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Ну, давайте же...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Подписать.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(стремительно бросаясь и подбирая с пола бумагу)</span>Вот! Вот!</speach>
<p>Александр подписывает.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Уф! <span class="note">(Вытирает пот с лица.)</span>Ну, а теперь...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Нет, нет!.. Уходите!.. Уходите!.. Уходите!.. Оставьте меня ради Бога!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ушел, ушел... только ручку позвольте, ручку, коей спасено отечество!</speach>
<p>Пален целует руку Александра и уходит. Александр сидит в кресле, точно так же, как давеча Павел, откинувшись головой на спинку и закрыв глаза. Входит Елизавета.</p>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Саша? <span class="note">(Молчание.)</span>Ты спишь, Саша?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Нет.</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Тут был Пален?</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Был.</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Молчи, молчи... не надо... Я знаю... <span class="note">(Становясь на колени и целуя руки Александра.)</span>Саша, Саша, мальчик мой бедненький!..</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Все равно. <span class="note">(Молчание.)</span>«Несть бо власть аще не от Бога». Это нам поп говорил давеча в церкви, когда присягали. Ну, а если государь -- сумасшедший, власть тоже от Бога? Сумасшедший с бритвою. И бритва от Бога? Хищный зверь, что вырвался из клетки... И царство зверя -- царство Божье? Ничего понять нельзя...</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Это я, Саша, я!.. Я тебе сказала, что мы должны...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Должны -- и не должны. Надо -- и нельзя. Нельзя -- и надо. Кто ж это так сделал? Бог, что ли, а?.. Ты веришь в Бога, Лизхен?</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Господи, Господи!.. Это я, я...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Ты? Нет, не ты и не я. Никто. И все. Ничего понять нельзя. А может быть, и не надо... ничего не надо... ничего нет... и Бога нет?..</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Не говори так... Страшно, страшно...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Все равно.</speach>

<p class="H2">Действие четвертое</p>

<p class="H3">Первая картина</p>

<p>Собрание заговорщиков в квартире генерала Талызина, в Лейбкампанском корпусе Зимнего дворца.</p>
<p>Столовая -- большая низкая комната, казарменного вида, со сводами и голыми выбеленными стенами. По стенам -- портреты царских особ; портрет во весь рост императора Павла I в порфире, в короне, со скипетром. В глубине -- дверь на лестницу. Слева -- дверь во внутренние комнаты, канапе и кафельная печка. Справа -- два окна на Неву и Петропавловскую крепость; оттуда иногда слышится бой курантов. Посередине комнаты -- большой накрытый стол со множеством бутылок; между окнами -- меньший стол с водками и закусками.</p>
<p>Ночь. Шандалы с восковыми свечами. Только что кончили ужинать. Одни сидят еще за столом и пьют, другие, стоя, разговаривают кучками. Заговорщиков более сорока человек: все -- военные. Тесно, душно, накурено.</p>
<p>Гр. Пален, военный губернатор Петербурга; Талызин, командир Преображенского полка; Депрерадович, командир Семеновского полка; Бенигсен, Тучков -- генералы; Зубовы -- Платон, Валериан, Николай, князья; Клокачев, флотский капитан-командор; Яшвиль, кн. Мансуров, Татаринов, кн.- полковники; Розен, бар.; Скарятин, штабс-капитан; Шеншин, капитан; Титов, ротмистр; Аргамаков, плац-адъютант Михайловского замка; Волконский, кн.; Долгорукий, Ефимович -- поручики; Филатов, Мордвинов -- подпоручики; Гарданов, корнет; Федя и Кузьмич -- денщики.</p>
<speach role="Голоса" sex="муж">Ура, свобода! Ура, Александр!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж"><span class="note">(штабс-капитан -- Талызину)</span>Ваше превосходительство, еще бы шампанского дюжинку.</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Пейте, господа, на здоровье.</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Жженку, жженку несут, зажигайте жженку!</speach>
<speach role="Розен" sex="муж"><span class="note">(стоя у стола, читает по тетрадке)</span>Поелику подобает нам первее всего обуздать деспотичество нашего правления...</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Что он читает?</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Пункты Конституции Российской.</speach>
<speach role="Филатов" sex="муж">Виват конституция!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Круглые шляпы да фраки, виват!</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Пукли, пудру долой!</speach>
<speach role="Филатов" sex="муж">Долой цензуру! Вольтера будем читать!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Банчишко метать, фараончик с макашкою!</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">На тройках, с бубенцами, с форейтором -- катай, валяй, жги! Ура, свобода!</speach>
<speach role="Волконский" sex="муж"><span class="note">(сидя верном на стуле и раскачиваясь, пьяный, поет)</span></speach>
<p>	Allons, enfants de la patrie!</p>
<p>	Le jour de gloire est arriv;*</p>
<p class="footnote">* Вперед, отечества сыны!</p>
Настал свободы день <span class="note">(«Марсельеза»)</span>,
<speach role="Долгорукий" sex="муж"><span class="note">(сидя перед кн. Волконским на полу, без мундира, с гитарой, пьяный, поет)</span></speach>
<p>	Ах ты, сукин сын, Камаринский мужик,</p>
<p>	Ты за что, про что калачницу убил?</p>
<speach role="Волконский" sex="муж"><span class="note">(Долгорукому)</span>Петенька, Петенька, пропляши казачка, утешь, родной!</speach>
<speach role="Долгорукий" sex="муж">Отстань, черт!</speach>
<speach role="Розен" sex="муж"><span class="note">(продолжая читать)</span>Тогда воcприимет Россия новое бытие и совершенно во всех частях преобразится...</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж"><span class="note">(указывая на Платона Зубова)</span>Что такое с князем?</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж">Медвежья болезнь -- расстройство желудка, от страха.</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Трус! Под Катькиными юбками обабился. Служба-то отечеству не то, знать, что служба постельная: по ночам, бывало, у дверей спальни мяукает котом, зовет императрицу на свидание; ему двадцать лет, а ей семьдесят -- в морщинах вся, желтая, обрюзглая, зубы вставные, изо рта пахнет -- брр... с тех пор его и тошнит!</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Зато чуть не самодержцем стал!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">А теперь стал Брутом.</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж">Брут с расстройством желудка!</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Да ведь что, братцы, поделаешь? Революция в собственном брюхе важнее всех революций на свете!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж"><span class="note">(подходя к Зубову, который лежит на канапе)</span>Не полегчало, князь?</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Какое там!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Гофманских капель бы приняли.</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Ну их, капли! Домой бы в постель, да припарки... А я тут с вами возись, черт бы побрал этот заговор! Попадем в лапы Аракчееву, тем дело и кончится.</speach>
<speach role="Розен" sex="муж"><span class="note">(продолжая читать)</span>По тринадцатому пункту Конституции Российской...</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Всех-то пунктов сколько?</speach>
<speach role="Розен" sex="муж">Сто девяносто девять.</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Батюшки! Этак, пожалуй, и к утру не кончите.</speach>
<speach role="Розен" sex="муж"><span class="note">(продолжая читать)</span>По тринадцатому пункту Конституции Российской собирается Парламент...</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Это что за штука?</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Парламент -- штука немецкая...</speach>
<speach role="Филатов" sex="муж">Немец обезьяну выдумал!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">А знаете, господа, у княгини Голицыной три обезьянки: когда один самец да самочка амурятся, то другой смотрит на них, и представьте себе, тоже...</speach>
<p>Говорит на ухо.</p>
<speach role="Титов" sex="муж">Удивительно!</speach>
<p>Трое -- у закусочного стола.</p>
<speach role="Первый" sex="муж">Последняя цена -- полтораста.</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Хочешь сто?</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Что вы, сударь, Бога побойтесь! Хотя и крепостная, а все равно, что барышня. Шестнадцать лет, настоящий розанчик. Стирать и шить умеет.</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Сто двадцать -- и больше ни копейки.</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Ну, черт с вами, -- по рукам. Уж очень деньги нужны: в пух проигрался.</speach>
<speach role="Третий" sex="муж">Так-то вот и у нас в полку штабс-капитан Раздиришин, все, бывало, малолетних девок покупал и столько он их перепортил, страсть!</speach>
<p>Трое -- у печки.</p>
<speach role="Первый" sex="муж">Все люди из рук природы выходят совершенно равными, как сказал господин Мабли.</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">В природе, сударь, нет равенства: и на дереве лист к листу не приходится.</speach>
<speach role="Третий" sex="муж">Равенство есть чудовище, которое хочет быть королем.</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Неужели вы, господа, не разумеете, что политическая вольность нации...</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Вольность? Что такое вольность? Обманчивый есть шум и дым пустой.</speach>
<speach role="Мансуров" sex="муж">Все прах, все тлен, все тень: умрем, и ничего не останется!</speach>
<speach role="Третий" sex="муж">Vous avez le vin triste, monsieur!</speach>
<speach role="Шеншин" sex="муж">Ах ты, птенец, птенец! И как тебя сюда затащили?</speach>
<speach role="Гарданов" sex="муж">Из трактира Демута, дяденька, за компанию. Пили там -- все такие славные ребята. «Поедем, говорят, Вася, к Талызину». Вот я и поехал.</speach>
<speach role="Шеншин" sex="муж">Ну, куда же тебе в этакое дело, мальчик ты маленький?</speach>
<speach role="Гарданов" sex="муж">Какой же я маленький, помилуйте, мне скоро двадцать лет. Вчера предложение сделал -- стишок сочинил, хотите, скажу? Только на ушко, чтоб никто не слышал.</speach>
<p>	Зачем в безумии стараться</p>
<p>	Восток с полуднем съединить?</p>
<p>	Чтоб вечно в радости смеяться,</p>
<p>	Довольно Машеньку любить.</p>
<speach role="Ефимович" sex="муж">По исчислению господина Юнга Штиллинга, кончина мира произойдет через тридцать пять лет.</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Ого! Да вы, сударь, фармазон, что ли?</speach>
<speach role="Ефимович" sex="муж">Мы -- священники, перст Горусов на устах держащие и книги таинств хранящие.</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж"><span class="note">(тихо)</span>Просто -- мошенники: в мутной воде рыбу ловят.</speach>
<speach role="Ефимович" sex="муж">Наша наука в эдеме еще открылась.</speach>
<speach role="Титов" sex="муж">Удивительно!</speach>
<speach role="Ефимович" sex="муж">А известно ли вам, государи мои, что по системе Канта...</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Это еще что за Кант?</speach>
<speach role="Ефимович" sex="муж">Немецкий филозоф.</speach>
<speach role="Филатов" sex="муж">Немец обезьяну выдумал!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">А я вам говорю, братцы, у княгини Голицыной три обезьянки: когда самец и самочка...</speach>
<speach role="Клокачев" sex="муж">Как же, знаю, знаю господина Канта -- в Кенигсберге видел: старичок беленький да нежненький, точно пуховочка -- все по одной аллее ходит взад и вперед, как маятник -- говорит скоро и невразумительно.</speach>
<speach role="Ефимович" sex="муж">Ну, так вот, государи мои, по системе Кантовой -- Божество неприступно есть для человеческого разума...</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">А слышали, господа, намедни, в Гостином дворе, подпоручик Фомкин доказал публично, как дважды два четыре, что никакого Бога нет?</speach>
<speach role="Титов" sex="муж">Удивительно!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Господа, господа, нам нужно о деле, а мы черт не знает о чем!</speach>
<speach role="Мансуров" sex="муж">Какие дела! Умрем -- и ничего не останется: все прах, все тлен, все тень.</speach>
<speach role="Долгорукий" sex="муж"><span class="note">(поет)</span></speach>
<p>	Ах ты, сукин сын, Камаринский мужик.</p>
<p>	Ты за что, про что калачницу убил?</p>
<speach role="Скарятин" sex="муж">А я тебе говорю, есть Бог!</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">А я тебе говорю, нет Бога!</speach>
<speach role="Волконский" sex="муж">Петенька, Петенька, пропляши казачка, миленький!</speach>
<speach role="Долгорукий" sex="муж">Отстань, черт!</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Слушайте! Слушайте!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>Отречение от престола императора Павла I. «Мы, Павел 1-й, милостью Божьей, император и самодержец Всероссийский, и прочее, и прочее, беспристрастно и непринужденно объявляем, что от правления государства Российского навек отрицаемся, в чем клятву нашу пред Богом и всецелым светом приносим. Вручаем же престол сыну и законному наследнику нашему, Александру Павловичу».</speach>
<speach role="Розен" sex="муж">А где же конституция?</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Александр -- наша конституция!</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Виват Александр!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Мы, господа, на совесть. Извольте и то рассудить, что государь самодержавный не имеет права законно власть свою ограничить, понеже Россия вручила предкам его самодержавие нераздельное...</speach>
<speach role="Бибиков" sex="муж">Помилуйте, господа, из-за чего же мы стараемся? Из-за круглых шляп да фраков, что ли?</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Круглые шляпы да фраки, виват! Виват свобода!</speach>
<speach role="Клокачев" sex="муж">Не угодно ли будет, государи мои, выслушать прожект о соединении областей Российской империи по образцу Северо-Американской республики?</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">А вот, погодите, задаст вам ужо Аракчеев республику!</speach>
<p>Шум, крики.</p>
<speach role="Одни">Виват самодержавие!</speach>
<speach role="Другие">Виват конституция!</speach>
<speach role="Тучков" sex="муж">А мне что-то, ребятушки, боязно -- уж че черт ли нас попутал?..</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Господа, господа! Дайте же слово сказать...</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Слушайте! Слушайте!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Российская империя столь велика...</speach>
<speach role="Первый" sex="муж">Велика Федора да дура.</speach>
<speach role="Второй" sex="муж">Ничего в России нет: по внешности есть все, а на деле -- нет ничего.</speach>
<speach role="Третий" sex="муж">Россия -- метеор: блеснул и пропал.</speach>
<speach role="Мансуров" sex="муж">Умрем -- и ничего не останется: все прах, все тлен, все тень.</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Слушайте! Слушайте!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Российская империя столь велика и обширна, что, кроме государя самодержавного, всякое иное правление неудобовозможно и пагубно...</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Верно! Верно! К черту конституцию! Это все немцы придумали, враги отечества, фармазоны проклятые!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Ибо что, господа, зрим в Европе? Просвещеннейший из всех народов сбросил с себя златые цепи порядка гражданского, опрокинул алтари и троны и, как поток, надутый всеми мерзостями злочестия и разврата, выступил из берегов своих, угрожая затопить Европу...</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Европа вскоре погрузится в варварство...</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Одна Россия, как некий колосс непоколебимый, стоит, и основание оного колосса -- вера православная, власть самодержавная.</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Виват самодержавие! Виват Россия!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Россия спасет Европу!</speach>
<speach role="Титов" sex="муж">Удивительно!</speach>
<speach role="Мордвинов" sex="муж">Граждане российские...</speach>
<speach role="Волконский" sex="муж">Петенька, Петенька, попляши казачка!</speach>
<speach role="Долгорукий" sex="муж">Отстань, черт!</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Слушайте! Слушайте!</speach>
<speach role="Мордвинов" sex="муж">Граждане российские! Может ли быть вольность политическая там, где нет простой человеческой вольности и где миллионы рабов томятся под властью помещиков? Звери алчные, пиявицы ненасытные, что мы оставляем крестьянству? То, чего отнять не можем, -- воздух. Обратим же взоры наши на человечество и устыдимся, граждане! Низлагая тирана, да не будем сами тиранами -- освободим рабов...</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">А Емельку Пугачева забыли?</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Освободи их, отродие хамов, так они нам горло перервут.</speach>
<speach role="Мордвинов" sex="муж">Граждане российские...</speach>
<speach role="Один" sex="муж">Слушайте! Слушайте!</speach>
<speach role="Другие">Довольно!</speach>
<speach role="Мордвинов" sex="муж">Блюдитесь же, граждане! День мщения грядет -- восстанут рабы с цепями своими разобьют нам головы и кровью нашею нивы свои обагрят. Плаха и петля, меч и огонь -- вот что нас ждет. Будет, будет сие!.. Взор мой проницает завесу времен... Я зрю сквозь целое столетие... я зрю...</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Молчите! Молчите! Довольно!</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Вы оскорбляете, сударь, честь дворянства российского! Мы не позволим...</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Господа, мы все не о том -- нам нужно о деле, а мы черт знает о чем!</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">В чем же дело, говорите!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">А дело в том, что если государь отреченья не подпишет, как нам быть?</speach>
<speach role="Одни">Арестовать!</speach>
<speach role="Другие">В Шлиссельбург!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Легко сказать -- Шлиссельбург. Войска ему преданы, освободят и что тогда?</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Messieurs, le vin est tir, il faut le boire. У государя самодержавного корону отнять и сохранить ему жизнь есть дело невозможное.</speach>
<p>Все сразу умолкли; такая тишина, что слышится бой курантов за Невою, на Петропавловской крепости.</p>
<speach role="Тучков" sex="муж">О-хо-хо! Царя убить -- страшное дело...</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Помазанник Божий...</speach>
<speach role="Шеншин" sex="муж">Присяга -- не шутка...</speach>
<speach role="Ефимович" sex="муж">И в Писании сказано: Бога бойтеся, царя чтите.</speach>
<speach role="Бибиков" sex="муж">Государи мои милостивые! Для всякого ума просвещенного невинность тираноубийцы есть математическая ясность: ежели, скажем, нападет на меня злодей и, вознесши над главою моею кинжал...</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж">Эх, господа, чего канитель-то тянуть? Намедни он меня по лицу ударил, а таковые обиды кровью смываются!</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Верно! Верно! Кровь за кровь. Смерть тирану!</speach>
<speach role="Гарданов" sex="муж"><span class="note">(вскочив на стул)</span></speach>
<p>	Ликуйте, склепанны народы,</p>
<p>	Пылай, кровавая заря -</p>
<p>	Се правосудие свободы</p>
<p>	На плаху возвело царя!*</p>
<p class="footnote">* Неточная цитата из оды А. Н. Радищева «Вольность»</p>
<speach role="Голоса" sex="муж">Смерть тирану! Смерть тирану! Ура, свобода!</speach>
<speach role="Валериан Зубов" sex="муж"><span class="note">(с деревянной ногою)</span>Нет, господа! Я, один на один, хоть с чертом биться готов, но сорок человек на одного -- воля ваша, я не запятнаю шпаги моей таковою подлостью!</speach>
<speach role="Бибиков" sex="муж">Лучше сорок на одного, чем один на сорок миллионов -- тут, говорю, математика...</speach>
<speach role="Одни">К черту математику! Не хотим! Не надо! Не надо!</speach>
<speach role="Тучков" sex="муж">Жаль Павлушку...</speach>
<speach role="Другие">А коли вам жаль, так ступайте, доносите!</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Господа, разойдемся, а то арестуют -- тем дело и кончится.</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Что вы, князь? Сами кашу заварили, а теперь на попятный?</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Да ведь не я один, а вот и они...</speach>
<speach role="Одни">Князь правду говорит -- толку не быть -- разойдемся.</speach>
<speach role="Другие">Трусы! Шпионы! Предатели!</speach>
<speach role="Один" sex="муж">Как вы, сударь, смеете?..</speach>
<p>Кто-то в кого-то пускает бутылкою.</p>
<speach role="Голоса" sex="муж">Ваше превосходительство, тут дерутся! Голоса. Тише, тише вы там, черти, анафемы! Талызин. Господа, господа, как вам не стыдно? Отечество в опасности, а вы...</speach>
<p>Крики, смятение. Платон Зубов пробирается к выходу.</p>
<speach role="Валериан Зубов" sex="муж">Куда ты, Платон?</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Домой.</speach>
<speach role="Валериан Зубов" sex="муж">Брат, а брат, да ты и вправду струсил, что ли?</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">А ты чего хорохоришься? На деревяшке-то своей не далеко ускачешь. И не сам ли сейчас говорил, что убивать не пойдешь?</speach>
<speach role="Валериан Зубов" sex="муж">Не пойду убивать, но умирать пойду за отечество.</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Ну, брат, знаем-Кузькина мать собиралась умирать... Да ну же, полно дурить, пусти!</speach>
<speach role="Валериан Зубов" sex="муж">Не пущу!</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж"><span class="note">(толкает его)</span>Пусти, черт!</speach>
<speach role="Валериан Зубов" sex="муж"><span class="note">(обнажая шпагу)</span>Стой, подлец! Заколю!</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж"><span class="note">(кидаясь на него со шпагою)</span>Ах ты, каракатица безнога»! Я тебя!..</speach>
<p>Бьются. Их разнимают.</p>
<speach role="Талызин" sex="муж">Платон Александрович! Валериан Александрович! Брат на брата!..</speach>
<p>Стук в наружную дверь.</p>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж"><span class="note">(в ужасе, падая навзничь на стул)</span>Аракчеев!..</speach>
<p>Смятение.</p>
<speach role="Голоса" sex="муж">Аракчеев! Аракчеев! Бегите!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Господа, что вы? Бог с вами, какой Аракчеев? Это Пален -- мы Палена ждем!</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Пален, Пален! Эк перетрусили!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж"><span class="note">(у двери)</span>Кто там?</speach>
<speach role="Голос"><span class="note">(из-за двери)</span>Да я же, я, Николай Зубов. Отпирайте, черт побери, ошалели, что ли?</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">отпирает. Входит Николай Зубов.</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Ну, батюшка, напугали.</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">А что?</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Думали, Аракчеев...</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Типун вам на язык -- зачем его поминаете к ночи?</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">А вы где же, сударь, пропадали?</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Болел.</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Животик тоже, как у братца?</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Не живот, а черт.</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Черт? В каком же виде?</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">В виде генерала Аракчеева.</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Тьфу, скверность!</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Да, сперва по ночам душил, а потом и днем являться стал: куда ни обернусь, все эта рожа паскудная, -- торчит, будто бы, под боком да шепчет на ухо: «Поди, донеси, а то арестую». И такая на меня тоска напала, такая, братцы, тоска -- ну, просто смерть! Пойду-ка, думаю, к знахарке: с уголька не спрыснет ли? Поутру сегодня ранешенько иду мимо Летнего сада, по набережной; темень, слякоть, склизко; на мостике Лебяжьем споткнулся, упал, едва ногу не вывихнул; ну, думаю, шабаш, тут меня Аракчеев и сцапает. Гляжу, -- а на снегу образок лежит малюсенький, вот этот самый, -- видите? Николай Угодник Мценский.</speach>
<speach role="Титов" sex="муж">Удивительно!</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Подобрал, перебежал по мосткам на Петербургскую к Спасу, отслужил молебен, да как запели: «Отче, святителю Николаю! моли Бога о нас», -- так меня словно что осенило: ах, батюшки, думаю, да ведь это он сам святитель-то, ангел мой, благословил меня иконкою! И все как рукой сняло -- ничего я теперь не боюсь и вы, братцы, не бойтесь -- Никола вывезет!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Никола-то Николою, а мы тут, ваше сиятельство, чуть не перессорились...</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Из-за чего?</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">А если отреченья государь не подпишет, так что делать?</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Что делать? Убить как собаку -- и кончено!</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Убить! Убить! Собаке собачья смерть! Смерть тирану!</speach>
<speach role="Бибиков" sex="муж"><span class="note">(в исступлении)</span>Не ему одному, а всем! Пока не перережем их всех, не истребим гнездо проклятое, -- не будет в России свободы!</speach>
<speach role="Одни">Всех! Всех! Бить так бить!</speach>
<speach role="Другие">Что вы, что вы, братцы!.. Бога побойтесь!</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Небойсь, ребята, небойсь, -- Никола вывезет!</speach>
<p>Стук в дверь. Опять, как давеча, смятение.</p>
<speach role="Голоса" sex="муж">Аракчеев! Вот когда Аракчеев... Бегите! Бегите!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж"><span class="note">(у двери)</span>Кто там?</speach>
<speach role="Голос"><span class="note">(из-за двери)</span>Граф Пален.</speach>
<p>Талызин отпирает дверь. Входит Пален.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну, что, господа, как у вас тут? Все ли готово?</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Все, ваше сиятельство! Только вот никак сговориться не можем.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Не говорить, а делать надо. Одно, друзья, помните: не разбивши яиц, не состряпаешь яичницы.</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Это что же значит? А?</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Яйца -- головы царские, а яичница -- революция, что ли?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну, господа, времени терять нечего -- идем!</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Идем! Идем!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">На два отряда разделимся: одни со мною, другие с князем Платоном...</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Нет, граф, на меня не рассчитывайте.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что такое?</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Не могу -- болен.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что вы, что вы, Платон Александрович, батюшка, помилуйте, в последнюю минуту, -- прескверная штука, не угодно ли стакан лафита.</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Не извольте беспокоиться, граф! Князь, правда, болен. Но это пройдет -- у меня для него отличное средство... <span class="note">(Платону Зубову.)</span>Ваше сиятельство, на два слова. <span class="note">(Палену.)</span>А вы, граф, пока разделяйте отряды.</speach>
<p>Бенигсен отводит Платона Зубова а сторону.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Господа, кому угодно со мною, сюда пожалуйте, направо, а прочие, с князем, -- налево.</speach>
<p>Все стоят, не двигаясь.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну, что же? Разделяйтесь... <span class="note">(Молчание.)</span>А, понимаю... <span class="note">(Сам расставляет всех по очереди)</span>Со мной -- с князем, со мной -- с князем.</speach>
<p>Платон Зубов и Бенигсен -- в стороне.</p>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Что вам, сударь, угодно?</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">А то что если вы...</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Оставьте меня в покое!</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Если вы...</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Убирайтесь к черту!</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Если вы сейчас не согласитесь идти с нами, я вас убью на месте.</speach>
<p>Вынимает пистолет.</p>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Что за шутки!</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">А вот увидите, как шучу.</speach>
<p>Взводит курок.</p>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Перестаньте, перестаньте же, Леонтий Леонтьевич...</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Решать извольте, пока сосчитаю до трех. Раз -- идете?</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Послушайте...</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Два -- идете?</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Э, черт...</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Три.</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Иду, иду.</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Ну, давно бы так. <span class="note">(Палену.)</span>Князь идет -- пилюли изрядно подействовали.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну, вот и прекрасно. Значит, все готово. Хозяин, шампанского! Выпьем -- и с Богом.</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Ваше сиятельство, а как же мы в замок войдем?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(указывая на Аргамакова)</span>А вот Александр Васильич проведет -- ему все ходы известны.</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">От Летнего сада через канавку по малому подъемному мостику.</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж">А если не опустят?</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">По команде моей, как плац-адъютанта замка, опустят.</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">А потом?</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Потом через Воскресенские ворота, что у церкви, во двор и по витой лестнице прямо в переднюю к дверям спальни.</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж">Караула в передней много ли?</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Два камер-гусара.</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">Из наших?</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Нет. Да с двумя-то справимся.</speach>
<p>Денщики подают на подносах бокалы с шампанским.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(подымая бокал)</span>С новым государем императором Александром Павловичем. Ура!</speach>
<speach role="Все">Ура! Ура!</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж"><span class="note">(отводя Палена в сторону)</span>Игра-то, кажется, не стоит свеч?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Почему?</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">А потому, что с этими господами революции не сделаешь. Низложив тирана, только утвердим тиранство.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ваше превосходительство, теперь поздно...</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Поздно, да, -- или рано. А жаль. Ведь можно бы... Эх!.. Ну, да все равно. Le vin est tir, il faut le boire. Идемте.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Идемте, господа!</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Идем! Идем! Ура!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж">Ваше сиятельство, как же так?-ведь мы ничего не решили...</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Довольно! Довольно! Идем! Ура!</speach>
<p>Все уходят. Два денщика, старый -- Кузьмич и молодой -- Федя, гасят свечи, убирают со стола, сливают из бокалов остатки вина и пьют.</p>
<speach role="Федя" sex="муж">Дяденька, а дяденька, грех-то какой -- ведь они его убьют?</speach>
<speach role="Кузьмич" sex="муж">Убьют, Федя, не миновать, убьют.</speach>
<speach role="Федя" sex="муж">Как же так, дяденька, а? Царя-то?.. Ах ты, Господи, Господи!</speach>
<speach role="Кузьмич" sex="муж">Да что, брат, поделаешь? От судьбы не уйдешь: убили Алешеньку, убили Иванушку, убили Петеньку, убьют и Павлушку. Выпьем-ка, Федя, за нового.</speach>
<speach role="Федя" sex="муж">Выпьем, Кузьмич! А только как же так, а? И какой-то еще новый будет?</speach>
<speach role="Кузьмич" sex="муж">Не лучше старого, чай. Да нам, что новый, что старый, все едино, -- кто ни поп, тот и батька.</speach>
<p>Федя поднимает с пола гитару, брошенную кн. Долгоруким, и, как бы о другом думая, тихонько перебирает струны. Кузьмич сперва тоже тихо, потом все громче подпевает.</p>
<speach role="Кузьмич" sex="муж">Ах ты, сукин сын, Камаринский мужик.</speach>
<p>	Ты за что, про что калачницу убил?</p>
<p>	Я за то, про то калачницу убил,</p>
<p>	Что не с солию калачики пекла, Не поджаристые.</p>

<p class="H3">Вторая картина</p>

<p>Комната княгини Анны Гагариной. Налево -- дверь в спальню; в глубине -- дверь на лестницу, ведущую в апартаменты государя. Направо -- камин с огнем. В углу стенные часы. Ночь.</p>
<p>Павел и Анна.</p>
<p>Анна сидит в кресле у камина. Павел у ног Анны, положив голову на ее колени, дремлет.</p>
<speach role="Анна" sex="жен">Баю-баюшки-баю! Спи, Павлушка, спи, родненький!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Какие у тебя глазки ясные -- точно два зеркальца -- вижу в них все и себя вижу маленьким, маленьким... А знаешь, Аннушка, когда я так лежу головой на коленях твоих, то будто и вправду я маленький, и ты на руках меня держишь, баюкаешь...</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Спи, маленький, спи, деточка!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Сплю, не сплю, а все что-то грезится давнее-давнее, детское, такое же маленькое, как вот в глазах твоих. Большое-то забудешь, а малое помнится. Бывало, за день обидит кто, ляжешь в постель, с головой одеялом укроешься и плачешь так сладко, как будто и рад, что обидели... Ты это знаешь, Аннушка?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Знаю, милый! Нет слаще тех слез -- пусть бы, кажись, всегда обижали, только бы плакать так...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Вот, вот!.. А тебя кто обижал?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Мачеха.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А меня мать родная... Ну, да не надо об этом... Зато, когда весело, так весело -- расшалимся, бывало, с Борей Куракиным, со стола учительского скатерть сдернем и ну кататься, валяться -- пыль столбом. Из шкапов книжных полки повытаскаем, мосты военные строим. А лошадки, солдатики! А там уж и дела сердечные... Влюбляться-то чуть не с колыбели начал. В томах Энциклопедии Французской -- книжищах преогромных, больше меня самого -- все изъяснение к слову Amour ищу и с фрейлинами -- против нас жили во флигеле -- в окна переглядываемся. Не знал еще, что такое любовь, а уж дня не мог прожить без страсти. Подышу на зеркало и выведу пальцем имя возлюбленной, а услышу, идут -- сотру поскорее. Раа на балу персик украл, спрятал в карман, чтоб любезной отдать, да забыл, сел, раздавил, по штанам потекло -- срам! А красавицы-то, не шутя, на плутишку заглядывались: я ведь тогда -- не то что теперь, курносый урод,-мальчик был прехорошенький. Портретик мой помнишь? Где он? Покажи-ка.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">снимает с шеи цепочку с медальоном и подает Павлу.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(глядя на портрет)</span>А-а! Я и забыл, что мы тут вдвоем: на одной половинке -- я, на другой -- он. Ровесники. Обоим лет по двенадцати. И похожи-то как! Две капли воды. Не разберешь, где я, где он. Точно близнец, аль двойник. Ну да и не диво -- ведь сын родной, первенец, плоть и кровь моя, мальчик мой милый!.. Александр, Александр!</speach>
<p>Ломает медальон и бросает в огонь.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Будь он проклят! проклят! проклят!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Что ты, Павлушка? Сына родного...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Отцеубийца!</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Нет, нет, не верь, налгали тебе -- Александр невинен...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Невинен? Он-то невинен? Да знаешь ли, что он со мною сделать хотел? Пусть бы просто убил -- как разбойник, ночью пришел и зарезал... Так нет же, нет! Не тело, а душу мою умертвить он хотел -- лишить меня разума... С ума-то свести можно всякого, только стой все кругом, да подмигивай: «Вот, мол, сходит, сходит с ума!» Хоть кого, говорю, возьми, не выдержит -- взбесится... А сошел бы с ума, -- посадили бы на цепь, пришли бы дразнить, как зверя в клетке, и я бы выл, выл, выл, как зверь, или как ветер -- слышишь?- в трубе воет -- у-у-у!..</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Не надо, не надо, Павлушка миленький! А то ведь и вправду можно...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Можно! А ты что думала? Когда тяжесть России, тяжесть Европы, тяжесть мира, вся на одной голове -- с ума сойти можно. Бог да я -- больше никого, вот что тяжко, -- человеку, пожалуй, и не вынести... Трон мой -- крест мой, багряница -- кровь, корона -- терновый венец, иглы пронзили мне голову... За что, за что, Господи?.. Да будет воля Твоя... Но тяжко, тяжко, тяжко!..</speach>
<p>Падает на колени.</p>
<speach role="Анна" sex="жен"><span class="note">(обнимая и целуя голову Павла)</span>Павлушка, бедный ты мой, бедненький!..</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да, -- «Бедный Павел! Бедный Павел!» Знаешь, кто это сказал?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Кто?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Петр.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Кто?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Государь император Петр I, мой прадед.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Во сне?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Наяву.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Привидение?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Не знаю. А только видел я его, видел вот как тебя вижу сейчас. Давно было, лет двадцать назад. Шли мы раз ночью зимою с Куракиным по набережной. Луна, светло почти как днем, только на снегу тени черные. Ни души, точно все вымерло. На Сенатскую площадь вышли, где нынче памятник. Куракин отстал. Вдруг слышу, рядом кто-то идет -- гляжу -- высокий, высокий, в черном плаще, шляпа низко -- лица не видать. «Кто это?»- говорю. &#769;А он остановился, снял шляпу -- и узнал я -- государь император Петр I. Посмотрел на меня долго, скорбно да ласково так, головой покачал и два только слова молвил, те же вот, что ты сейчас: «Бедный Павел! Бедный Павел!»</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">И что же?</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Не помню. Упал я, верно, без чувств. Только как пришел в себя, вижу, Куракин надо мною хлопочет, снегом виски трет. «Это, говорит, у вас от желудка». Что ж, может быть, и от желудка. Никто ничего не знает. А ты веришь в привидения, Аннушка?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Не знаю... Не надо об этом... страшно...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да, страшно. Все страшно, -- о чем ни подумаешь, как в яму провалишься... Никто ничего не знает... Паскаль говаривал, что вещь наималейшая такая для него есть бездна темноты, что рассудку на то не достанет... Так вот и я всего боюсь, а больше всего бояться боюсь... Ну, да правда твоя -- не надо об этом... Лучше опять так -- головой на коленях твоих -- тихо, тихо -- баю-баюшки-баю...</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Баю-баюшки-баю! Спи, Павлушка, спи, родненький.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Давнее-давнее, детское... Клеточка для чижиков, один чижик прикован к столбику с обручем, а внизу вода -- сам таскает ведерышком; клеточка, будто бы, пустынь, а чижик -- пустынник, «Дмитрием Ивановичем» звать, а другой на воле, тот -- «Ванька-слуга»... А еще столовые часики фарфоровые, белые, с цветочками золотыми да розовыми... Когда солнце на них, то в цветочках веселие райское...</speach>
<p>Часы на стене бьют три четверти одиннадцатого.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Спать пора. Даст Бог, усну сегодня сладко -- сниться будет, что баюкаешь... А ветер-то в трубе опять как воет, слышишь?- у-у-у! Точно мой Шпиц. Собачонка проклятая -- весь день выла -- под ногами все вертится, в глаза глядит и воет... Ну, прощай, Аннушка, спи с Богом!</speach>
<p>Павел встает. Анна, с внезапным порывом обняв его, прижимается к нему.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Что ты?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Не уходи! Не уходи!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Да что, что такое?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Не знаю... Страшно...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Напугал привидениями, что ли?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Не знаю... Нет... Не то...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Так что же?</speach>
<p>Молчание. Анна еще крепче прижимается к Павлу и дрожит.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А, вот что! Думаешь, убьют. Небось, не убьют. Пусть-ка сунутся, попробуют. Ребятушек моих намедни видела, как любят меня? Коли что -- умрут, а не выдадут. Ну, да и Пален, чай, не дурак.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Пален -- изменник.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А вот посмотрим -- я уже послал за Аракчеевым -- завтра же узнаем все.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Завтра? А если в эту ночь?..</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Небось, говорю, не успеют. Да и как им войти сюда? После вечерней зори -- все ворота заперты, мосты подняты: мы тут в замке, как в осажденной крепости -- рвы глубокие, стены гранитные, бойницы с пушками -- целым войском не взять.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">А все-таки страшно, Павлушка!.. Прости ты меня, глупую... Видно, и я, как собачка твоя... Ну, родненький, ну, миленький, ну что тебе стоит?.. Останься, побудь со мной до утра...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Что вы, княгиня? «Cela ne convient pas», как говорит ее величество... Нет, не шутя, сударыня, я не хочу, чтоб называли любовницей Павла ту, которую скоро назовут императрицею Всероссийской... Завтра же... Какой завтра день?</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Понедельник.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">А, тяжелый день... Ну да для кого -- понедельник, а для нас -- воскресенье. Завтра же я нанесу великий удар -- падут на плахе головы, некогда мною любимые... Завтра старому конец -- и новая, новая жизнь -- воскресение!.. Ну, прощай, а то ведь и вправду, пожалуй...</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Останься! Останься!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Нет, нет! Как вам не стыдно? Трус я, что ли? Мне ли, самодержцу, великого Прадеда правнуку, бояться этой сволочи? Взгляну -- и побегут, дохну -- и рассеются! Яко тает воск от огня, побегут нечестивые! С нами Бог! Не бойся же, Анна, и помни -- с нами Бог!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">обнимает Анну и уходит. Анна падает в кресло и сидит неподвижно, как бы в оцепенении, глядя на огонь в камине. Потом подбегает к двери, в которую ушел Павел.</speach>
<speach role="Анна" sex="жен">Павлушка! Павлушка! <span class="note">(Прислушивается.)</span>Ушел...</speach>
<p>Возвращается на прежнее место у камина, садится и опускает голову на руки.</p>
<p>Бедный Павел! Бедный Павел!</p>

<p class="H2">Действие пятое</p>

<p class="H3">Первая картина</p>

<p>Две комнаты, разделенные стеною; направо -- узкая прихожая-коридор; налево -- спальня государя. В стене -- двойная дверь, соединяющая обе комнаты.</p>
<p>В глубине прихожей запертая дверь на маленькую витую лестницу во двор. Далее -- печка и скамья для часовых. Направо -- дверь в приемную и окно на Нижний Летний сад. На полу фонарь.</p>
<p>В глубине спальни -- маленькая походная кровать без занавесок, с ширмами; ночник. Направо -- голландская печка на ножках; забитая наглухо дверь в апартаменты государыни. Стены обложены деревом, крашенным в белый цвет.</p>
<p>Павел, в белом полотняном камзоле, в ночном колпаке спит на постели.</p>
<p>В прихожей два часовых камер-гусара, Ропшинский, помоложе, и Кириллов, постарше, дремлют на скамье у печки.</p>
<p>Ропшинский встает, зевает, потягивается, подходит к двери спальни, приотворяет первую наружную дверь, прикладывает ухо к замочной скважине и прислушивается.</p>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Спит?</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж">Спит.</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Ну слава Богу. Теперь до утра, чай, не проснется. Умаялся, столько-то ночей не спавши.</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж">Как лег, так и заснул, точно ключ ко дну пошел. И помолиться не успел.</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Ну, Бог простит! Что другое, а к молитве усерден. В прежние-то годы, в Гатчинском дворце, бывало, так-то ночью тоже стоишь на часах у спальни и все сквозь двери слышишь, как молится, вздыхает да охает, лбом об пол колотит, земные поклоны кладет -- на паркете протерты, и нынче видать, словно две ямочки.</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(во сне)</span>Часики фарфоровые белые с цветочками... Когда на них солнце, то в цветочках веселие райское...</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж"><span class="note">(прислушиваясь)</span>Бредит.</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Ничего. Всегда во сне говорит, иной раз по-русски, а иной по-французски, внятно так, будто наяву; ежели в день был весел, то бредит спокойно, а ежели какие противности, то и сквозь сон говорит угрюмо и гневаться изволит... О-хо-хо, грехи наши тяжкие... Сохрани и помилуй Царица Небесная... Ложись-ка, Степа!</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж">Нет, я посижу, Данилыч, а то как лягу, не добудишься.</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Ну, с Богом! А я тут у печки прикорну -- дело наше старое -- поясницу что-то ломит -- не к морозу ли? Дай Бог морозца да солнышка...</speach>
<p>Кириллов расстилает шинель на полу и укладывается. Ропшинский дремлет, сидя на скамье и прислонившись головой к печке. Сначала издали, потом все ближе и ближе, наконец, у самых окон, на деревьях Летнего сада, слышится воронье карканье.</p>
<speach role="Ропшинский" sex="муж">Слышишь, Данилыч?</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">А что?</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж">Воронье-то раскаркалось.</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Да, вишь, проклятые! И с чего это ночью им вздумалось? Не к добру, ой, не к добру!.. То собачонка выла, весь день, а то воронье. Как бы государя не взбудили. Спугнул их, что ли, кто? Да кому ночью по саду ходить?.. Погляди-ка, Степка, что там такое?</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж"><span class="note">(глядя в окно)</span>Не видать -- стекло замерзло. Вверху будто прояснело, вызвездило, а внизу не то вьюга метет, не то люди идут -- много людей... войско...</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Какое там войско, Господь с тобой! Спросонок, чай, мерещится.</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж">Может, и мерещится -- мутно, бело -- не видать...</speach>
<p>Отходит к скамье.</p>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Ну то-то... Дело ночное -- всяко бывает. А то оградись крестом да молитвою -- чур нас, чур, -- тебя и не тронет. <span class="note">(Крестится и зевает.)</span>О-хо-хо, грехи наши тяжкие... Сохрани и помилуй, Царица Небесная...</speach>
<p>Кириллов и Ропшинский засыпают. Воронье карканье стихает. Фонарь чадит и гаснет. В окне голубоватый отсвет лунной вьюги.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(во сне)</span>Сашенька, Сашенька, мальчик мой миленький!..</speach>
<p>Стук с лестницы в наружную дверь прихожей.</p>
<speach role="Кириллов" sex="муж"><span class="note">(просыпаясь)</span>Стучат!.. Степа, а Степа?</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж"><span class="note">(в полусне)</span>Воронье... воронье... Ох, Данилыч, что мне приснилось-то... <span class="note">(Совсем проснувшись.)</span>А? Что?.. Стучат?..</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">О, Господи! Уж не беда ли какая?.. Помилуй, Царица Небесная!.. <span class="note">(Надев саблю и подойдя к двери.)</span>Кто там?</speach>
<speach role="Голос Аргамакова" sex="муж"><span class="note">(из-за двери)</span>Отворяй! Отворяй!</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Да кто? Кто такой?</speach>
<speach role="Голос Аргамакова" sex="муж">, Оглох ты, старая тетеря, не слышишь, что ли, по голосу? Я, я -- Аргамаков, плац-адъютант...</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Александр Васильевич, ваше высокоблагородие, чего угодно?..</speach>
<speach role="Голос Аргамакова" sex="муж">Продери-ка глаза, пьяная рожа! Аль забыл, с кем говоришь?.. Я к его величеству с рапортом.</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Государь почивать изволят, ваше высокоблагородие, -- будить не велено...</speach>
<speach role="Голос Аргамакова" sex="муж">Врешь, дурак! О пожарах и ночью докладывать велено.</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Пожар? Где пожар?</speach>
<speach role="Голос Аргамакова" sex="муж">В Адмиралтействе. Да черт тебя дери, долго ли мне тут с тобой разговаривать?.. Ужо на гауптвахте выпорю, так узнаешь, сукин сын, как команды не слушаться... Отворяй!</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Сейчас, сударь! Сейчас. Фонарь потух, темно, ключа не найду... <span class="note">(Тихо Ропшинскому.)</span>Степа, а Степа? Беды бы не вышло?.. Не взбудить ли государя, что ли?..</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж">Нет, Данилыч, упаси Боже будить -- убьет... Пусть уж полковник сам, как знает, а наше дело -- сторона.</speach>
<speach role="Голос Аргамакова" sex="муж">Отворяй же! Отворяй, черт, анафема!</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж">Вишь, как лют, -- пожалуй, и вправду засечет. Отворяй-ка скорее, Данилыч!</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж">О, Господи, Господи! Помилуй, Царица Небесная...</speach>
<p>Отпирается дверь. Входит Аргамаков. За ним -- Бенигсен, кн. Яшвиль, Бибиков, Татаринов, Скарятин, Николай и Платон Зубовы, с глухими фонарями и шпагами наголо.</p>
<speach role="Кириллов" sex="муж">Кто такие?.. Кто такие?.. Ой, ой... Батюшки... Караул!..</speach>
<speach role="Ропшинский" sex="муж"><span class="note">(убегая направо)</span>Караул!</speach>
<speach role="Кириллов" sex="муж"><span class="note">(выхватив саблю из ножен и становясь перед дверью спальни)</span>Стой! Стой!</speach>
<p>Заговорщики окружают Кириллова.</p>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Саблю долой!</speach>
<p>Ударом шпаги выбивает у Кириллова саблю и ранит его в руку.</p>
<speach role="Кириллов" sex="муж"><span class="note">(падая)</span>Государь! Государь! Бунт!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(на мгновенье проснувшись, приподнимается на постели)</span>Кто там? Кто там? <span class="note">(Падает навзничь и опять, засыпая, бредит.)</span>Сашенька, Сашенька, мальчик мой милый... Я так и знал... Ну, слава Богу...</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж"><span class="note">(приставив дуло пистолета к виску Кириллова)</span>Молчи -- убью!</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж"><span class="note">(хватая кн. Яшвиля за руку)</span>Что вы, князь, -- всех перебудите.</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Рот платком! Тащи вниз!</speach>
<p>Кириллову затыкают рот и стаскивают по лестнице.</p>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">А другой?</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Убежал.</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Беда! Тревогу подымет.</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Не успеет. А наши-то где?</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Разбежались. Кто на лестнице да на дворе отстал, а кто -- в саду; как давеча вороны-то раскаркались, все перетрусили.</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Ну, черт с ними! Нас и так довольно. Только скорее, скорее! <span class="note">(Подойдя к дверям спальни, отворяет наружную дверь и пробует отворить внутреннюю.)</span>Изнутри заперся -- значит там. <span class="note">(Прислушивается.)</span>Верно, спит. У кого инструмент?</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Здесь.</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Отпирайте.</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж"><span class="note">(Платону Зубову)</span>Фонарь подерж-жите.</speach>
<speach role="Голоса заговорщиков"><span class="note">(с лестницы)</span>Бегите! Бегите! Тревога!</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Господа, слышите?..</speach>
<p>Дрожит и роняет фонарь.</p>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Эх, князь, теперь не время дрожать!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(просыпаясь)</span>Кто?.. Кто?.. Кто?..</speach>
<p>Соскочив с постели, подбегает к двери и прислушивается.</p>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Инструмент, что ли, испортился?</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Нет, да замок аглицкий, с фокусом -- отмычка не берет.</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Ну-ка, плечом, -- авось, подастся.</speach>
<p>Напирает плечом на дверь. Дверь трещит. Павел отбегает в противоположный конец спальни, забивается в угол у печки за ширмами и плотно прижимается, как будто расплющивается, весь белый на белой стене, почти невидимый: Дверь открывается. Заговорщики вбегают в спальню.</p>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж"><span class="note">(осветив постель фонарем)</span>Убежал!</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Куда? Не в окно же выскочил?</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж"><span class="note">(пощипав постель)</span>Le nid est chaud, l&#769;oiseau n&#769;est pas loin.</speach>
<p>Ищут, заглядывают в шкафы, под кресла, под стол, под кровать.</p>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж"><span class="note">(указывая под ширмы)</span>Ноги!</speach>
<speach role="Бибиков" sex="муж">Тьфу! Точно в прятки играем...</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж"><span class="note">(отодвигая ширмы)</span>Он!</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Да что с ним такое? Будто не живой...</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Ваше величество...</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Не слышит.</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">От страха ошалел -- столбняк.</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">А вот посмотрим.</speach>
<p>Подносит фонарь к лицу Павла и тихонько одним пальцем дотрагивается до руки его. Павел весь, с головы до ног, вздрагивает и отпрядывает от стены, как будто хочет броситься на заговорщиков. Все отступают.</p>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(быстро и невнятно, как в бреду)</span>Что?.. Что?.. Что?.. Что?.. Что?.. Что?..</speach>
<speach role="Бибиков" sex="муж">Экая мерзость!.. Господа, нельзя же так... Черт знает, что такое! Кончайте скорее!</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж"><span class="note">(Платону Зубову)</span>Князь, отречение у вас? Ступайте же, ступайте, говорите, как решили. Да ну же, ну!..</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж"><span class="note">(вытирая пот с лица)</span>Сейчас... сейчас... я только немного...</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж"><span class="note">(подталкивая Платона Зубова)</span>Да ну же, ну, ступайте!.. Э, черт вас дери!..</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">выступает вперед, держа в руках манифест.</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Sire, nous venons au nom de la patrie... Нет, не могу... Дурно... Воды!..</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж"><span class="note">(вырвав у Платона Зубова манифест)</span>Ну вас к черту! <span class="note">(Подойдя к Павлу.)</span>Ваше величество, вы арестованы...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Арестован?.. Арестован?.. Что значит арестован?..</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Арестованы и низложены. Государь-наследник, Александр Павлович, объявлен императором. На вашу жизнь никто посягнуть не осмелится: я буду охранять особу вашего величества. Только предайтесь нам совершенно. В случае же сопротивления малейшего, я не отвечаю...</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Господи!.. Господи!.. Господи!.. Что я вам сделал?.. Что я вам сделал?..</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Четыре года тиранил, злодей!</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Давно бы с тобою покончить!</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Господа, перестаньте! Мы пришли сюда для спасения отечества, а не для низкого мщения. <span class="note">(Подавая Павлу манифест.)</span>Sire, ayez l&#769;obligeance de signer sur le champs cet act d&#769;abdication...</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Эх, генерал, чего французить! Лучше мы по-русски... Ну-ка, Павел Петрович, добром говорим -- отрекайся, а то, сударь, плохо будет!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(подымая руки вверх, торжественно, внезапно изменившимся голосом)</span>Я... я... я... помазанник Божий... Самодержец Всероссийский!.. Убейте, убейте!.. Не отрекусь!.. С нами Бог!.. С нами Бог!..</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Видите, совсем рехнулся! Что с ним разговаривать?.. Кончать надо!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Не разбивши яиц, не сделаешь яичницы!</speach>
<p>Толпа остальных заговорщиков вбегает с лестницы в прихожую. Шум, крики, смятение.</p>
<speach role="Голоса" sex="муж"><span class="note">(в прихожей)</span>Бегите! Бегите! Спасайтесь!</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Что такое?</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж"><span class="note">(вбегая из прихожей в спальню)</span>Скорее, скорее! Кончайте! Караул идет!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(бросаясь к двери)</span>Караул! Караул! Помогите!</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж"><span class="note">(со шпагою наголо, заступая дорогу Павлу)</span>Restez tranquil, Sire, il y va de vos jours!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Пустите! Пустите! Караул!</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Чего орешь.</speach>
<p>Хватает Павла за руку. Павел вырывает у него руку. Николай Зубов ударяет его кулаком по виску. Он падает. Толпа из прихожей врывается в спальню.</p>
<speach role="Голоса" sex="муж">Скорее! Скорее! Скорее! Идут!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император"><span class="note">(подымаясь)</span>Помогите! Помогите, ребятушки!</speach>
<p>Кн. Яшвиль кидается на Павла. Оба падают. На них наваливаются другие, передние -- на задних, образуя кучу копошащихся тел. Ширма опрокинута. Ночник погас. Свалка.</p>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Стой! Стой!</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Небось, братцы, Никола вывезет. Бей!</speach>
<speach role="Голоса" sex="муж">Бей! Смерть тирану!</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж">Шпагу! Шпагу давай!</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Зачем шпагу? Не надо крови. Души!</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Веревку!</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Веревки-то нет.</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Подушками!</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Где тут возиться!</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Шарфом!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Вот!</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Петлю!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Готово!</speach>
<speach role="Николай Зубов" sex="муж">Надевай!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Выбился, черт!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Помогите, помогите!</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Ну же, тяни!</speach>
<speach role="Скарятин" sex="муж">Руку подсунул -- не стянешь!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Ради Бога! Ради Бога! Помолиться!</speach>
<speach role="Татаринов" sex="муж">Стягивай! Стягивай! Стягивай!</speach>
<speach role="Павел I" sex="муж" profession="Император">Александр! Александр!</speach>

<p class="H3">Вторая картина</p>

<p>Парадная лестница Михайловского замка; гранитные ступени между двумя балюстрадами из серого, сибирского мрамора и пилястрами из полированной бронзы. Две площадки, верхняя и нижняя; с нижней -- две лестницы между мраморными колоннами, направо -- во двор замка, налево -- в апартаменты Александра; с верхней -- дверь направо в апартаменты Павла, налево -- в Тронную залу; в глубине -- большое окно-дверь на балкон и площадь перед замком.</p>
<p>Раннее, еще темное утро. Потом светает.</p>
<p>Мария Федоровна; Александр; Константин; Елизавета; Пален, гр. Бенигсен; Талызин; Аргамаков; Николай и Платон Зубовы; кн. Яшвиль; кн. Татаринов; Скарятин; Марин; Полторацкий; Роджерсон; Головкин; гр. Голицын.; кн. Нарышкин; Кушелев; Ливен, кн.; Амвросий -- Митрополит; Исидор -- духовник. Духовенство. Придворные чины. Истопник. Чиновник. Солдаты.</p>
<p>На лестнице никого. Темнота. Тишина. На нижнюю площадку справа выбегает Мария Федоровна, с распущенными волосами, в ночной рубашке, в туфлях на босую ногу, в шубе, накинутой на одно плечо, спадающей и волочащейся по полу. За нею -- княгиня Ливен.</p>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Paulchen! Paulchen! Paulchen!</speach>
<p>Взбегает наверх по лестнице, спотыкается, падает, теряет туфлю, встает и бежит дальше.</p>
<speach role="Ливен" sex="муж">Ваше величество... погодите... туфля, туфля... ваше величество!</speach>
<p>Мария Федоровна убегает направо; за нею -- кн. Ливен. На нижнюю площадку справа входит поручик Полторацкий, за ним -- солдаты.</p>
<speach role="Полторацкий" sex="муж">Ребята, за царя!</speach>
<p>Полторацкий с обнаженною шпагою взбегает до середины лестницы, за ним -- солдаты. На верхнюю площадку справа выходят Пален и Бенигсен.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Караул, стой!</speach>
<p>Солдаты останавливаются.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Его величество государь император Павел I скончался апоплексическим ударом. Государь наследник Александр Павлович изволил, вступить на престол.</speach>
<p>Молчание, потом глухой ропот солдат.</p>
<speach role="Солдаты" sex="муж">Не верь, братцы, не верь!.. Убили, убили! Злодеи!..</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Смирно-о! <span class="note">(Полторацкому.)</span>Извольте, поручик, сводить караул!</speach>
<speach role="Полторацкий" sex="муж">Ваше сиятельство...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Молчать! Как вы -- смеете, сударь, команды не слушаться?.. <span class="note">(Солдатам.)</span>Я вас всех ужо, сукины дети... Пикни только!</speach>
<speach role="Полторацкий" sex="муж"><span class="note">(солдатам)</span>Смирно-о!</speach>
<p>Ропот стихает.</p>
<speach role="Полторацкий" sex="муж">На плечо-о!</speach>
<p>Солдаты берут на плечо.</p>
<speach role="Полторацкий" sex="муж">Направо -- кругом -- марш!</speach>
<p>Полторацкий и солдаты, сойдя по лестнице, уходят направо.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Уф! Еще минута -- и бросились бы на нас... Прескверная штука, не угодно ли стакан лафита!</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Только покойник и спас.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Покойник?</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Ну, да, вышколил так, что довольно скомандовать, чтобы стали машинами.</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен"><span class="note">(за дверью)</span>Пустите! Пустите! Пустите!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что такое?</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж"><span class="note">(заглядывая в дверь)</span>Государыня!</speach>
<speach role="князь Яшвиль" sex="муж">Вытащите вон эту бабу!</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен">Paulchen! Paulchen!.. Ой-ой-ой!..</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Однако, не церемонятся... Видели?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">А что?</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Татаринов схватил ее в охапку и понес, как ношу.</speach>
<p>На верхнюю площадку справа входит лейб-медик Роджерсом.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">А, доктор! Ну что, как у вас там?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Раньше ночи не поспеем.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что вы, сударь, помилуйте! Сегодня же надо выставить.</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Невозможно, граф! Сами видеть изволили, на что похож -- узнать нельзя, так искалечили.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Мерзавцы! Как же, генерал, хоть вы бы удержали?</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Удержишь их! Звери! Мертвого били.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что же делать, доктор, а?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Сделаем, что можно -- только не торопите. Там теперь два живописца работают.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Живописцы?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Да, красят. Только, знаете, господа, с мертвеца-то на мертвеце портрет писать не очень приятно. Старичок, учитель рисования -- из Академии Художеств привезли -- так испугался, что едва паралич не хватил. Другой, помоложе, все храбрится. Только если и он за эту ночь поседеет, я не удивлюсь... Что еще сказать-то я хотел?.. Затем и пришел, да вот не вспомню... Кажется, и у меня голова не в порядке... Да, да, за такие ночи люди седеют...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Успокойтесь, доктор! А то ежели все мы потеряем голову...</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Постойте-ка, дайте припомнить... Ах, да -- язык!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Язык?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Ну да, что с языком делать? Высунулся, распух, никак в рот не всунешь, -- придется отрезать...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну, будет, будет! Ступайте, делайте, что хотите, -- только ради Бога, оставьте нас в покое и кончайте Скорее.</speach>
<p>Роджерсон уходит. Поручик Марин входит на нижнюю площадку слева.</p>
<speach role="Марин" sex="муж">Его величество.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Не пускать! Скажите, что нельзя...</speach>
<speach role="Марин" sex="муж">Говорили. Не слушает, плачет, рвется сюда. Не удержишь. Руки на себя наложить хочет... Да вот и сам.</speach>
<p>Александр взбегает по лестнице.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Батюшка! Батюшка! Батюшка!</speach>
<p>Хочет войти в дверь направо. Пален не пускает.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ваше величество, государь родитель...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Вы его...</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Скончался.</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Убили!</speach>
<p>Падает без чувств на руки Бенигсена и Палена.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Доктора!</speach>
<p>Марин выбегает и тотчас возвращается с Роджерсоном. Александра кладут на пол и стараются привести в чувство.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ну, что?</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Надо быть осторожнее, граф, а то может скверно кончиться... Пока отнести бы в спальню.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Несите!</speach>
<speach role="Марин" sex="муж"><span class="note">(в дверь направо)</span>Ребята, сюда!</speach>
<p>Входят караульные солдаты.</p>
<speach role="Марин" sex="муж">Подымай! Легче, легче!</speach>
<p>Марин, Роджерсон и солдаты сносят на руках Александра по лестнице. Все уходят. Лестница долго остается пустою. Светает. В окне ясное зимнее утро, голубое небо и первые лучи солнца. На нижнюю площадку справа входят истопник и чиновник.</p>
<speach role="Чиновник" sex="муж">Умер ли? Точно ли умер, а?</speach>
<speach role="Истопник" sex="муж">Да говорят же, умер, Фома Неверный!</speach>
<speach role="Чиновник" sex="муж">А бальзамируют?</speach>
<speach role="Истопник" sex="муж">Сейчас потрошат, а к вечеру и бальзамируют.</speach>
<speach role="Чиновник" sex="муж">Ну, значит, умер! Слава Те, Господи!.. <span class="note">(Крестится.)</span>Аллилуйя, аллилуйя и паки аллилуйя! С новым государем, кум! Поцелуемся...</speach>
<speach role="Истопник" sex="муж">Ну тебя, отстань! Вишь, нализался...</speach>
<speach role="Чиновник" sex="муж">Выпил, брат, есть грех, да как на радостях-то не выпить. Весь город пьян -- в погребах ни бутылки шампанского. А на улицах-то -- народу тьма-тьмущая. Снуют, бегают, словно ошалели все -- обнимаются, целуются, как в Светлое Христово Воскресение. И денек-то выдался светлый такой, -- то все была слякоть да темень, а нынче с утра солнышко, будто нарочно для праздника. Ну, да и подлинно праздник -- Воскресение, Воскресение России... Ура!</speach>
<speach role="Истопник" sex="муж">Тише ты! Услышат -- долго ли до греха? -- беды с тобой наживешь...</speach>
<speach role="Чиновник" sex="муж">Небось, кум, теперь -- свобода... Иду я давеча сюда по Мойке, а навстречу офицер гусарский по самой середине панели верхом скачет, кричит: «Свобода! Гуляй, душа, -- все позволено!»</speach>
<speach role="Истопник" sex="муж">Рано пташечка запела, как бы кошечка не съела... Да ну же, ступай, говорят, ступай -- слышь, идут...</speach>
<p>Истопник и чиновник уходят направо. Роджерсон и Марин входят на нижнюю площадку слева.</p>
<speach role="Марин" sex="муж">Пойду, доложу его сиятельству.</speach>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Попросите же, чтоб граф поосторожнее, а то, ежели опять, как давеча, -- я ни за что не отвечаю -- рассудка может лишиться.</speach>
<speach role="Марин" sex="муж">Слушаю-с.</speach>
<p>Марин, взойдя по лестнице, уходит направо. Роджерсон -- налево. Кн. Платон Зубов и обер-церемониймейстер граф Головкин входят на верхнюю площадку слева.</p>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Всем чинам военным и гражданским в Зимний дворец, в Большую церковь съезжаться для учинения присяги. Митрополита и духовенство повестить не забудьте.</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Митрополит внизу, в церкви ждет.</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Зачем? Кто просил?</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Сам приехал. Панихиды служить.</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Панихид не будет, пока тело не выставят. Так и скажите дураку -- пусть во дворец едет.</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Слушаю-с.</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Eh bien, comte, qu&#769;est ce qu&#769;on dit du changement?</speach>
<speach role="Головкин" sex="муж">Mon prince, on dit que vous avez ;t; un des romains.</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Да, дело было жаркое -- потрудились мы на пользу отечества...</speach>
<p>Уходят. Александр входит на нижнюю площадку слева. Елизавета и Роджерсон ведут его под руки.</p>
<speach role="Роджерсон" sex="муж">Потихоньку, потихоньку, ваше величество! Присядьте, отдохнуть извольте...</speach>
<p>Камер-лакей приносит стул и уходит. Александр садится. Елизавета дает ему нюхать спирт.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Ничего... прошло... Только вот голова немного... Все забываю... Что, бишь, я говорил-то, Лизанька? А?</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Об отречении, Саша!</speach>
<p>Роджерсон, взойдя по лестнице, уходит направо.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Да, отречение... А ты мне что? Вот опять забыл...</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Я говорила, что сейчас нельзя -- после...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">После... После... Всю жизнь... Всегда -- каждый день, каждый час, каждую минуту -- то же, что сейчас вот -- это -- и больше ничего... Как с этим жить, как с этим царствовать? Ты знаешь?.. Я не знаю... Я не могу... Пусть кто может... А я не могу...</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Что же делать, Саша? Надо...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Надо... И нельзя -- опять, как тогда, помнишь? -- надо и нельзя, нельзя и надо. Что ж это, что ж это такое, Господи?.. Сойти бы с ума, что ли... Не думать, не помнить... Забыть... О-о-о... Нет, не забудешь... Годы пройдут, вечность пройдет, а это -- никогда, никогда!..</speach>
<p>Елизавета становится на колени, обнимает и целует голову Александра.</p>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Ну, полно же, полно... Сашенька... Родненький...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Хорошо... Не буду... Только что еще сказать-то я хотел? Что, бишь, такое?.. Да, да... Власть от Бога... «Несть бо власть аще не от Бога...» И это -- опять, как тогда... А знаешь, Лизанька, ведь тут что-то неладно... А ну, как не от Бога власть самодержавная? Ну, как тут место проклятое -- станешь на него и провалишься?.. Проваливались все до меня -- и я провалюсь... Ты думаешь, с ума схожу, брежу?.. Нет, я теперь знаю, что говорю, -- может, потом и забуду, а теперь знаю... Тут, говорю, черт к Богу близко, близехонько -- Бога с чертом спутали так, что не распутаешь!</speach>
<p>Мария Федоровна входит на нижнюю площадку справа. Она в утреннем шлафроке, волосы не убраны, на голове шаль.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Матушка!</speach>
<p>Подходит к Марии Федоровне, хочет обнять ее, но, взглянув ей в лицо, отступает. Она смотрит на него долго и пристально, как будто не узнает.</p>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">А-а, ваше высочество... ваше величество... Вы здесь. А там были?.. Нет?.. Я оттуда сейчас... Не пускали... Задним ходом прошла -- караул поставить забыли... Видела... Ступайте же и вы посмотрите...</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Матушка! Матушка!</speach>
<speach role="Мария Федоровна" sex="жен" profession="императрица">Теперь вас поздравляю: вы -- император!</speach>
<p>Александр падает на колени, закрыв лицо руками. Мария Федор овна, не взглянув на него, проходит мимо, налево. Елизавета и Роджерсон бросаются к Александру, поднимают и усаживают, Пален, Бенигсен, Аргамаков, Талызин, Депрерадович, Николай Зубов, Татаринов и другие заговорщики входят на верхнюю площадку справа.</p>
<speach role="Аргамаков" sex="муж"><span class="note">(тихо Палену)</span>Ваше сиятельство, в Преображенском неладно.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Что такое?</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Шумят, команды не слушают, «покажите, говорят, государя покойного, а то присягать не будем!»</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Сейчас нельзя -- не убрано.</speach>
<speach role="Аргамаков" sex="муж">Как бы не вышло беды, уж очень бунтуют.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга"><span class="note">(тихо)</span>Подождите, приберем немного и пустим два ряда, покажем издали. Черт с ними, коли так преданы, пускай наглядятся.</speach>
<p>С площади доносится стук барабанов, звуки труб, возрастающий гул голосов, крики войск. Заговорщики в смятении приходят, уходят, бегают, кричат, машут руками, указывают и заглядывают, в окна.</p>
<speach role="Голоса заговорщиков">Слышите? Бунт? Бунт? Чего же смотрите? Где государь? Государя к войскам! Скорее! Скорее! Скорее!</speach>
<p>Пален, Бенигсен, Николай Зубов, Татаринов и другие; заговорщики сбегают по лестнице и окружают Александра.</p>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ваше величество, пожалуйте... Что такое? Опять обморок?</speach>
<speach role="Елизавета" sex="жен" profession="супруга Александра">Ничего, пройдет. Только погодите минутку.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Ждать ни минуты нельзя. Если государь к войскам не выйдет тотчас же, может быть бунт. Пожалуйте, ваше величество!</speach>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Не надо! Не надо!</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Полно, государь! Не время теперь. Благополучие сорока миллионов людей зависит от вашей твердости. Пожалуйте, пожалуйте же, ваше величество!..</speach>
<p>Пален и Бенигсен с одной стороны, Николай Зубов и Татаринов -- с другой, берут Александра под руки и ведут, как будто насильно тащат, вверх по лестнице. На верхней площадке открывают стеклянную дверь на балкон.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник">Что я скажу им, что я скажу?</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Скажите только: «государь император скончался ударом -- все при мне будет, как при бабушке». Но, ради Бога, повеселее, ваше величество -- нельзя же так... Слезки-то, слезки вытереть извольте. Ну, с Богом!</speach>
<p>Александр выходит на балкон.</p>
<speach role="Войска" sex="муж"><span class="note">(с площади)</span>Ура! Ура! Ура!</speach>
<p>Великий князь Константин, обер-церемониймейстер гр. Головкин, обер-гофмаршал Нарышкин, адмирал Кушелев и другие придворные в парадных мундирах выходят на верхнюю площадку слева. На нижнюю справа -- дворцовые караулы Семеновского, Преображенского, Лейб-гренадерского, Конно-гвардейского и других полков со знаменами и штандартами. Караулы становятся по обеим сторонам лестницы с эспантонами наголо.</p>
<speach role="Александр" sex="муж" profession="наследник"><span class="note">(с балкона)</span>Государь император скончался. Все при мне будет, как при бабушке...</speach>
<speach role="Войска" sex="муж"><span class="note">(с площади)</span>Ура! Ура! Ура!</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж"><span class="note">(указывая на Александра)</span>Точно ангел в лазури небесной парит!</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">А солнце-то, солнце -- се Александровых дней восходящее солнце!</speach>
<speach role="Константин" sex="муж" profession="великий князь"><span class="note">(Кушелеву, указывая на заговорщиков)</span>Я бы их всех повесил!.. А впрочем, наплевать...</speach>
<p>На верхней площадке толпа расступается, митрополит Амвросий с духовенством входит справа.</p>
<speach role="Головкин" sex="муж">Пожалуйте, владыка, карету подали.</speach>
<speach role="Амвросий" sex="муж">Иду, иду -- только вот государя поздравить...</speach>
<p>Александр выходит с балкона.</p>
<speach role="Амвросий" sex="муж"><span class="note">(подойдя к Александру и благословляя его)</span>Во имя Отца, и Сына, и Духа Святого.</speach>
<p>Александр опять, как давеча, падает на колени, закрыв лицо руками.</p>
<speach role="Амвросий" sex="муж"><span class="note">(положив руки на голову Александра)</span>Благочестивейшего, самодержавнейшего, великого государя нашего, императора Александра Павловича спаси, Господи, и помилуй. Силою Твоею возвеселится царь и о спасении Твоем возрадуется. Положил еси на главе его венец от камене честна, даси ему благословение во веки веков. Аминь.</speach>
<speach role="Пален" sex="муж" profession="военный губернатор Петербурга">Господа, в Зимний дворец! Владыка, пожалуйте. Пожалуйте, ваше величество!</speach>
<p>Пален и другие заговорщики берут Александра под руки и сводят по лестнице, как будто несут на руках. Он идет с опущенной головой, с мертвенно-бледным лицом, едва передвигая ногами. Караул, отдавая честь императору, склоняет к ногам его знамена и штандарты. С площади слышатся «ура!» и военная музыка -- Екатерининский марш «Славься сим, Екатерина, славься, нежная к нам мать!»</p>
<speach role="Все">Ура! Ура! Ура! Александр!</speach>
<speach role="Голицын" sex="муж"><span class="note">(тихо Нарышкину)</span>Не на престол, будто, а на плаху ведут.</speach>
<speach role="Нарышкин" sex="муж">Еще бы! Дедушкины убийцы позади, батюшкины убийцы впереди...</speach>
<speach role="Талызин" sex="муж"><span class="note">(заговорщикам)</span>Господа, слышали, Аракчеев здесь -- у государя просит аудиенции.</speach>
<speach role="Депрерадович" sex="муж">А вот посмотрим, примет ли.</speach>
<speach role="Платон Зубов" sex="муж">Как не принять? Рубашками-то с тела поменялись недаром, братья названые!</speach>
<speach role="Бенигсен" sex="муж">Помяните слово мое, господа: умер Павел, жив Аракчеев -- умер зверь, жив зверь!</speach>
<speach role="Кушелев" sex="муж"><span class="note">(забегая вперед и становясь на колени перед Александром)</span>Благословен Грядый во имя Господне. Осанна в вышних!</speach>
<speach role="Все">Ура! Ура! Ура! Александр!</speach>
</body></html>
