<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>
<html><head></head><body>

<p class="H2"> Действующие лица:</p>
<p>Михаил Платонович Стожаров.
Лидия Юрьевна, его жена.
Сергей, их сын.
Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ.
Вера Павловна Званцева.
Бетси Тройницкая.
Марья Романовна Берменьева.
Графиня Челищева.
Тэдди, ее сын.
Павлик Колтовской.
Ольга Глебовна Колтовская, его жена.
Генерал Карльсон.
Баччи, знаменитый скрипач.
Няня у Стожаровых.
Семен, лакей.
Никифор, повар.
Луиза, горничная.
Сонечка, модистка.
Пьер, парикмахер.
Фанни, массажистка.
Лакей Колтовских.</p>

<p class="H2"> Действие первое</p>
<span class="note">Роскошно убранная гостиная в доме Стожаровых. Рояль, очень много цветов, смешение стилей. Когда отворяют среднюю дверь, видна устланная ковром внутренняя лестница. Направо -- двери на половину Стожарова, налево -- на половину Лидии Юрьевны. Ближе к рампе, направо приготовлен чайный столик для five o'clock tea, а налево камин, около него уютные кресла и т. д. Петербургские сумерки ноябрьского дня.</span>
<span class="note">При поднятии занавеса няня -- почтенная женщина лет 60-ти, одетая скорее как экономка из богатого дома: темное платье с пелериной, белые воротник и рукавчики, черная кружевная наколка, -- возится у чайного столика. Семен -- лакей вносит корзину цветов (лилий).</span>
<p class="H3"> Явление I</p>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Нянюшка, потрудитесь принять эту корзину -- я новую поставлю.</speach>
<span class="note">Няня вынимает из жардиньерки увядшую корзину лилий, Семен ставит на ее место свежую.</span>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Опять каждую неделю! Господи ты, мой Батюшка! И кому это денег-то не жалко. Небось, денег-то что стоит.</speach>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Рублей тридцать на худой конец, а коли у Эйлерса, так и все сорок. Я это дело хорошо превзошел, потому, где я до вас жил, наш молодой графчик каждый день госпоже Зарянской в «Фарс» корзины посылал. К Эйлерсу-то я ходил.</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Сорок рублей? Ну не грех ли! Сколько на эти деньги народу-то прокормить можно!</speach>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Помилуйте, должны же господа свое удовольствие иметь! <span class="note">(Уходит, унося корзину.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление II</p>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня"><span class="note">(одна, прибирает и ворчит)</span>. Удовольствие все им! А о душе и подумать некогда. А тут, говорят, светопреставление скоро будет -- тогда спохватятся, а, глядишь, и поздно. Ах ты, Господи, про мокку-то я и забыла!</speach>
<p class="H3"> Явление </p>III
<span class="note">Семен опять отворяет среднюю дверь и пропускает Веру Званцеву. Это молодая девушка, одета в черное простое платье, но изящно. Чудные волосы, открытый лоб.</span>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей"><span class="note">(Вере)</span>. Потрудитесь обождать здесь. Нянюшка, доложите их превосходительству, что к ним барышня от баронессы, они знают.</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Скажу. <span class="note">(Уходит налево.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление IV </p>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Скажите, а Сергей Михайлович дома?</speach>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Молодой барин? Так точно, они у себя наверху.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Он здоров?</speach>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Не совсем хорошо себя чувствуют.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Лежит?</speach>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Никак нет.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Не можете ли вы... вызвать его сюда?</speach>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Слушаю. Как прикажете доложить?</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Скажите, г-жа Званцева.</speach>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Сейчас доложу-с. <span class="note">(Уходит в среднюю дверь.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление V</p>
<span class="note">Вера с минуту одна, рассматривает обстановку. Потом входит няня.</span>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Обождите немного, барышня. Их превосходительство сейчас оденутся и выйдут.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Я подожду.</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Да вы бы присели, они у нас не так-то скоро, еще парикмахер не ушел.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Спасибо, няня! <span class="note">(Ласково ей улыбается.)</span> Я присяду.</speach>
<span class="note">Няня удивленно взглядывает на нее, потом выходит, встречаясь в дверях с Сергеем; лакей, указав ему на Веру, тоже уходит, затворив за собою дверь.</span>
<p class="H3"> Явление VI</p>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж"><span class="note">(входит, неловко приглядываясь, потом бросается порывисто к Вере)</span>. Вера! Какими судьбами?</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Сергейка, милый, как ты напугал меня!.. Но ничего, ходишь, здоров?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Вера, милая, голубушка, да как же это ты? Что это значит? Не случилось ли чего?</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Как не случилось? Да ведь ты написал мне, что нездоров. Я прямо не знала, что делать, я бы на все была готова пойти, чтобы тебя увидеть. Как можно так пугать? Ну, вдруг блеснуло, не удастся ли так? Облеклась в свой парадный мундир и поехала по великим мира сего билеты развозить на наш концерт. Решила так или иначе до тебя добраться!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Господи! Как просто и как гениально! Знаешь, я совсем голову потерял. Говорит мне Семен: «Званцева, барышня с курсов, от баронессы». Ничего не понял: на что я баронессе. И вдруг ты здесь! У нас в доме!</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Да! В последнюю минуту я даже раскаялась в своей выдумке! Подхожу сюда... а тут-то! Ковры, лакеи! «Антрэ и амбрэ». Я в своем черном платьишке показалась себе таким пятном на этой роскоши.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Не смей так говорить! Ты у меня красивей и лучше всего на свете.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Для тебя, но не для твоего лакея. Он довольно-таки подозрительно посмотрел на мое пальто... Но имя баронессы было золотым ключиком.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Ах, милейшая баронесса, она и не подозревает, чем я ей обязан. Вера, моя Вера здесь!</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Да, хорошо, что ты на ногах, а то ведь если бы мне сказали, что ты лежишь, я, кажется, не выдержала бы, отправилась бы к тебе. Вот бы разодолжила, думаю, с твоим камардином удар бы сделался? <span class="note">(Смеется.)</span> Нет, правда... у вас такой палаццо. Ты говорил мне, но я не представляла себе и десятой доли. И теперь мне даже жутко стало.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Тебе жутко? Моей бесстрашной?</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Ах, не перед этим. <span class="note">(Указывает вокруг себя.)</span> А знаешь... подумалось, неужели ты сможешь так вполне, всецело «отречься от прежнего мира».</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Ты отлично знаешь, что и этот старый мир, и этот палаццо -- мне чужие, что мне хорошо только там, у нас, в седьмой линии... Особенно эти дни, что пришлось сидеть дома. Я просто истомился весь.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">А я-то! Но что же делать? Пока надо терпеть!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Надо! Я и терплю. Но ты только стань на мое место: жить в доме, где бывают такие подл...</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Это ужасно!..</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Не говоря уже обо всем прочем... Знаешь, минутами мне кажется, что я не выдержу этого. Мне хочется все им сказать, бросить их, уйти совсем. Что я тут делаю? Я чужой им! Такой же чужой, как и ты. Но ты пришла и ушла, а я остаюсь здесь. Я вижу всю эту ненужную сутолоку. Я сталкиваюсь с человеком, которого ненавидит все, что молодо и честно, и я вынужден протягивать ему руку. Я бы хотел в лицо ему кинуть все, что я думаю о нем, -- а вместо этого должен смотреть, как с ним у нас любезничают! <span class="note">(Кашляет.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Мой милый, но ведь ты скоро уедешь! Так или иначе уедешь!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Знаешь, твой приход как-то еще более подчеркнул, какой я здесь чужой. Смотри -- я тебя, самого близкого мне человека, самого дорогого, не смею к себе в комнату повести. Показал бы тебе мою берлогу... Не похожа она на это... Там я запираюсь, пишу, работаю, думаю о тебе.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Я и так знаю твою комнату -- ты мне так ее наглядно описал. И няню твою я сразу узнала. Это ведь няня твоя была здесь?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Да, да!..</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Мне хотелось подойти к ней и расцеловать милую старуху, сказать: «Это за то, что вы любите моего Сергея». Вот бы удивилась-то, а?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж"><span class="note">(порывисто)</span>. Вера, голубка моя! Хочешь, сейчас все скажем, а?</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Не хочу! И ты отлично знаешь, что нельзя. Мы сейчас не имеем права думать о своих личных делах. Наше время еще не ушло!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Ах ты, мое благоразумие!</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Постой-ка, ты лучше расскажи мне, что с тобою было? Ведь сейчас же ничего, только руки горячие. Дай-ка пульс! <span class="note">(Берет его за руку.)</span></speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Да пустяки, лихорадка, слабость такая одолела, что не мог подняться с постели. Няня меня малиной поила, добрая душа и, кажется, в восторге была, что может со мной повозиться.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">А я не могла поухаживать за тобой! Пульс хорош. Слабоват немножко.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Да я уже здоров! Завтра выйду.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Смотри, не рано ли, Сережа?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Нет, не могу больше, я задыхаюсь здесь.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">А нам правда есть о чем поговорить.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">А что такое?</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Тут всего не скажешь... У Матвея вчера были... Его-то к счастью предупредили. За мной какая-то барашковая шапка по пятам так и ходит.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Да что ты!</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Очень нам Верейкин подозрителен. Боимся, не выдает ли.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Представь, что у меня к нему с первого взгляда недоверие, но боялся сказать, -- так всегда страшно даром оскорблять человека.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Я привезла тебе кое-что спрятать. Вот палаццо-то и пригодится! Кому придет в голову здесь искать?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Кто знает? Но, конечно, шансов меньше! Ты дай, я спрячу. Идут! Это, верно, мама.</speach>
<p class="H3"> Явление VII</p>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(входит слева, она в роскошном домашнем платье, выглядит гораздо моложе своих лет, сияет улыбкой. К Вере)</span>. Вы хотели меня видеть? <span class="note">(Протягивает руку.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(отвечая на рукопожатие)</span>. Званцева...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(делая жест в сторону Сергея)</span>. Мой сын.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Мы знакомы с Верой Павловной.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А! Присядьте же. Вы от баронессы? И не говорите: знаю наперед, с билетами. Это ужасно! Если бы вы могли себе представить, что со мной делают концерты! В пользу чего только их не устраивают? Кажется, даже в пользу снабжения носовыми платками жителей Сандвичевых островов, как сказал Щедрин или Диккенс, или не помню кто...</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Нет, мы не с этой целью, мы...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Знаю, знаю!.. От баронессы, этим все сказано. Ну, нечего делать, давайте! К счастью, моя массажистка страстная любительница концертов, она на всех перебывала.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">На этот приезжайте сами. У нас будут знаменитости!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">О, ваши знаменитости! Они достаточно наскучили -- все одно и то же. И публике приелось. Вот если бы вам удалось заставить Шаляпина с Вяльцевой протанцевать матчиш... или что-нибудь в этом роде... Но подождите. Сколько я вам должна?</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Сколько хотите. Это почетные. <span class="note">(Передает ей билеты.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ай, это уже совсем беспощадно! Сейчас принесу вам денег. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление VIII</p>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(глядя вслед Лидии)</span>. Как красива твоя мать!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Да, и знаешь... вот ведь люблю я ее, а с детства осталось такое чувство легкой боязни: «не смять, не растрепать, не испортить».</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Как это у такой матери такой сын?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">А что? Разве уж очень не хорош?</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(любовно глядя на него)</span>. Нет... лицом даже похож... немножко, а так...</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Ну, слушай, Веруся, когда же увидимся?</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Так завтра?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Ты что сегодня делаешь?</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Надо тут зайти к одному человеку, а вечером собираются на Песочной.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">А я, может быть, приду.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Смотри, если только не будет повышена температура. Обещаешь?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Да, да! Вера. Ну, так запомни: «От Елены Дмитриевны».</speach>
<p class="H3"> Явление IX</p>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(входит и передает деньги)</span>. Извольте.</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка">Благодарю вас!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Мой привет баронессе. Так вы медичка? Никогда бы не подумала! С вашей наружностью!</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(шутливо)</span>. При чем же наружность?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Не знаю, почему-то когда я вижу вот таких, как вы, -- женственных милых девушек, идущих в доктора, -- о, я уважаю это, -- но мне как-то их жалко. Какие-то раны, почки, опухоли... брр... Ну, желаю вам успеха!</speach>
<speach role="Вера Павловна Званцева" sex="жен" profession="курсистка"><span class="note">(кланяясь)</span>. Прощайте и еще раз благодарю.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сергей, проводи барышню, только вернись потом, ты мне нужен.</speach>
<span class="note">Сергей пропускает Веру, уходит за ней.</span>
<p class="H3"> Явление X</p>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(звонит. Появившемуся лакею)</span>. Семен, там принесли от Беррена?</speach>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Так точно, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Няня даст вам фарфор, уложите сами.</speach>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Слушаю, ваше превосходительство. Тут еще цветы прислали, я прежние убрал.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А! <span class="note">(Оборачивается и взглядывает на цветы. По лицу ее пробегает легкая довольная улыбка.)</span> Можете идти.</speach>
<p class="H3"> Явление XI</p>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж"><span class="note">(входя)</span>. Вы, мама, говорили, что я вам нужен?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А, Сержик, откуда ты знаешь эту барышню?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Встречались.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я думала, что ты боишься хорошеньких барышень.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Не всех, очевидно!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Браво, ты начинаешь отвечать! Это прогресс. Да, ты мне нужен. Изволь надеть сюртук и остаться здесь.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Мама, мне не совсем здоровится!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Глупости, мальчик. Нельзя быть таким медвежонком. Никогда не прощу твоему Антону Антоновичу: это он тебя приучил к книжкам и отучил от людей. Сегодня приедет старая графиня Челищева с сыном. Вы с этим Тэдди детьми играли вместе в Биарицце.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Я совсем не помню их.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А она все спрашивает о тебе, еще начнут говорить, что я тебя нарочно прячу, чтобы молодиться. <span class="note">(Смеется.)</span> Ну, иди, иди, переоденься! Не заставляй меня просить. <span class="note">(Выталкивает его, шутя, за плечи.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление XII</p>
<span class="note">Семен вносит сандвичи, конфеты, торт, все сервированное очень изящно на фарфоре и серебре. Ставит все это на чайный столик.</span>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин"><span class="note">(входит за ним. Полный, желтый, очень барский вид, холеный)</span>. Madame est visible?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Pour vois -- toujours.</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Ручку. <span class="note">(Целует ей руку.)</span></speach>
<span class="note">Лидия берет пучок ниццских цветов, гвоздик и фиалок, лежащих на рояле в бумаге, развертывает, отдает бумагу Семену и принимается разбирать цветы, ставя их в разные вазочки. Лакей уходит.</span>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин"><span class="note">(садясь в кресло)</span>. О, как мы интересны сегодня!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сегодня?</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Всегда, а сегодня особенно. А что, мне тут не дадут чая до традиционных пяти часов?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я дам тебе чаю! Но остаться ты не хочешь? <span class="note">(Звонит.)</span></speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Нет, милая, уволь!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(вошедшему Лакею)</span>. Бульотку.</speach>
<span class="note">Лакей уходит.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(мужу)</span>. То есть положительно из всех петербуржцев ты единственный, который не желает бывать у меня в мои приемные дни!</speach>
<span class="note">Лакей вносит бульотку, ставит ее на стол и уходит. Лидия подходит к столику и наливает чай.</span>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Согласись, что я по крайней мере оригинален?</speach>
<span class="note">Лидия подает ему чашку.</span>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Мерси. <span class="note">(Маленькая пауза.)</span> Скажи, пожалуйста, Шверт будет у тебя сегодня?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(слегка морщась)</span>. Вероятно!.. А что?</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Я хотел просить тебя о маленькой услуге.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Хочешь торта?</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Нет, мерси. Видишь ли, ты, вероятно, помнишь, когда прошлый раз Шверт обедал у нас, мы толковали об этой концессии. Я тебе рассказывал... Ну, так вот, он немного забыл о ней. Мне самому не совсем удобно ему напоминать. Хорошо бы было, чтобы ты закинула словечко.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ловко ли мне?</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Такой прелестной женщине, как ты... все ловко! Ты у меня умница. Ты это сумеешь. Скажи ему, что «муж интересуется, думали ли вы еще над вашим разговором?» Подлей мне немножко сливок, пожалуйста.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я постараюсь, но право не знаю...</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Не при всех разумеется... Он, конечно, пересидит всех. <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Чего ты смеешься?</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Милый друг, мы через три года серебряную свадьбу будем справлять. Ты поверишь, что я не ревную, но мне очень приятно, что моя жена нравится такому человеку, как Шверт.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я удивляюсь, Михаил Платонович, как вы любите...</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Что? Называть вещи своими именами?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Видеть то, чего нет!</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Дорогая моя -- заметь, что я не сказал «моей жене нравится», а -- «моя жена нравится». Это разница, и вспыхивать тебе нечего. Супруга Цезаря, знаешь... Но, тем не менее, этим... настроением Шверта будет неумно не воспользоваться. И если ты вспомнишь о концессии -- в будущем месяце обещаю уплатить по какому угодно счету портнихе.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(нервно)</span>. Смотрите, вы неосторожны.</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">В смысле счета?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Того счета, который могут предъявить мне!</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Иду на риск.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Берегитесь, я предупредила!</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Я уверен в твоем... такте. Можно просить еще чашечку?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сейчас.</speach>
<p class="H3"> Явление XIII</p>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж"><span class="note">(входя)</span>. Папа, здравствуйте.</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин"><span class="note">(протягивает ему небрежно руку)</span>. Здравствуй, друг мой! Как дела? Я тебя вечность не видал. Что, не закрыли еще университет?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Нет еще.</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Удивляюсь! У вас ведь только и дела, что решать судьбы России. Где уж тут найти время для лекций?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Перестань дразнить Сережу, он и так слишком много занимается, совсем бледный! Я начну его развлекать. Ах, Сержик, Сержик, зачем ты не девочка? Я могла бы тебя вывозить. Одевала бы тебя, как куклу... Все-таки дочь всегда ближе сердцу матери! Ну, не хмурьтесь, я же вас, несмотря на это, все-таки люблю! <span class="note">(Ласково ерошит ему волосы.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление XIV</p>
<span class="note">Влетает Бетси, хорошенькая, лет двадцати пяти, одета на английский лад, чуть-чуть эксцентрично, останавливается, всплеснув руками.</span>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Ах, давно не видала такой трогательной сцены! Monsieur, madame et bebe!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(вставая навстречу)</span>. А, Бетси!</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Monsieur сейчас уходит. <span class="note">(Ставит чашку. Подходит здороваться с Бетси.)</span></speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(пряча руки за спину)</span>. Нет, нет! Не подавайте мне руки! Не дотрагивайтесь до меня! Я только что из Вяземской лавры.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что еще такое?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Позвольте мне вымыться. Не звоните, ради Бога. Я сама пройду в уборную, je connais le pays. У вас есть сулема? Или карболка? Или, в крайнем случае, одеколон?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Бетси, сумасбродная девочка! Не сносить вам своей головы!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Дорогая, но зато статья выйдет превосходная! Подумайте, я сама видела алкоголиков, беседовала с хулиганами... Они премилые! Я была не одна. Я была с нашим репортером, он член жюри на борьбе и выжимает десять пудов. Если бы вы знали, как поучительны хулиганы! Мне все время казалось, что я смотрю «На дне» или читаю «Петербургские трущобы». Я сейчас приду. <span class="note">(Исчезает налево.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление XV</p>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Удивляюсь старику Тройницкому! Положим, он, кажется, совсем из ума выжил. Чего он смотрит?.. Ее на цепь надо посадить, твою Бетси.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Оставь, пожалуйста! Это очень мило, что она самостоятельна. Что Тройницкий? У него a peine de quoi manger, пенсия каких-нибудь пять тысяч в год, а ей хочется и одеться изящно, и все такое...</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Ну, может быть, по-вашему «отсталые понятия», но я бы свою дочь не пустил трепаться по газетам. <span class="note">(Сергею, который углубился в какой-то альбом.)</span> Сергей, вредно так много разговаривать! Ты сорвешь голос. <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<span class="note">Сергей смущенно откашливается.</span>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Однако я вижу Семена! Сбегаю. <span class="note">(Целует руку жены и отправляется к себе в кабинет направо. Уходя.)</span> Не забудь же; и если можно, удержи Игоря Адольфовича обедать.</speach>
<p class="H3"> Явление XVI</p>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей"><span class="note">(докладывая)</span>. Графиня Челищева. Граф Челищев.</speach>
<span class="note">Входят старая Челищева, Тэдди, ее сын, лет 19-20-ти. Лидия идет ей навстречу.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Милая графиня!</speach>
<span class="note">Целуются.</span>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой"><span class="note">(целует руку Лидии)</span>. Madame!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вот мой сын, графиня. <span class="note">(Представляет Сергея.)</span></speach>
<span class="note">Сергей целует руку графини.</span>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Я помню вас вот таким. <span class="note">(Лидии.)</span> Ах, как летит время! Где его длинные локоны? <span class="note">(Сергею.)</span> Вы были очень дружны с моим Тэдди. Возобновите знакомство.</speach>
<span class="note">Молодые люди жмут друг другу руки.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(усаживая графиню в кресло)</span>. Чашку чаю?</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">С удовольствием. Я выехала в открытой коляске. Ветер, дождь... ужасная погода!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да, меня уже тянет в Ниццу! <span class="note">(Наливает ей чаю, подвигает конфеты и т. д.)</span></speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Как они милы, наши мальчики. Это напоминает мне то время, когда и мы были молоды.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я очень хотела бы, чтобы они сошлись! Серж немного замкнут. Он такой книжник. Мало бывает в обществе.</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Они, наверное, сойдутся. Мой Тэдди -- это такое чистое дитя!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(к молодым людям)</span>. Может быть, вы хотите курить? Серж, идите в библиотеку. Там вы найдете все, что надо.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Да, мама. <span class="note">(К Тэдди.)</span> Пройдемте. <span class="note">(Берет его под руку, показывая дорогу.)</span></speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Скажите, почему я вас не вижу по воскресеньям в балете?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Я не бываю!</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Как? Неужели? Что же вы любите? Ведь порядочной оперетки здесь нет!..</speach>
<span class="note">Выходят.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XVII
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я нарочно отправила их. Пусть освоятся на свободе.</speach>
<span class="note">Входит Бетси.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А, Бетси! Позвольте вам представить, графиня, мою маленькую приятельницу, Бетси Тройницкую.</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Я знаю вашего отца, когда-то вместе мазурку танцевали!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(делает глубокий реверанс)</span>. Неужели? Как мне трудно представить папу, танцующим мазурку!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Чаю?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Мерси, я сама налью себе. <span class="note">(Подходя к чайному столику, видит лилии.)</span> Какие чудные лилии! <span class="note">(Лидии.)</span> Эти цветы -- это ваша неугасимая лампадка?</speach>
<span class="note">Лидия смеется.</span>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Да, эти цветы напоминают юг...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Но расскажите, графиня милая, как вы себя чувствуете в России?</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Ужасно! Все это так грязно, так серо, так некультурно после Европы. Эти улицы! Эти магазины! Эти прохожие! Прямо поверить трудно, что это столица большого государства! Вообще если бы не эти противные дела, я бы ни за что не вернулась. Но вот те, у кого есть земля, -- не могут быть спокойны. Надо хлопотать. Устраивать... продавать. Да, тяжелый крест теперь несем мы, русские!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вы сделали все, что хотели?</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Почти! Думала ли я, что мне придется заниматься этим? Но что же делать... Тэдди еще ребенок. Я почти все устроила! У меня есть такой прекрасный еврей... он все мне сделал, и через какой-нибудь месяц я буду свободна и стряхну со своих ботинок русскую землю, как говорят.</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XVIII
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Его превосходительство генерал Карльсон.</speach>
<span class="note">Входит генерал -- бравый, розовый; сильный немецкий акцент.</span>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал"><span class="note">(целуя руки дамам и здороваясь с Бетси)</span>. Вот единственное место, где можно не заметить ужасной петербургской погоды! Что делается на улице, это просто невообразимо. А здесь весна, рай блаженный!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">И горячий чай.</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал">С каплей коньяку -- это идеально!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Позвольте мне заменить вас, дорогая, я недаром по субботам наблюдаю в Михайловском театре, как м-ль Старк разливает чай. <span class="note">(Хозяйничает.)</span></speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Да, как говорят, жалко выпустить погулять собаку -- такая погода!</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XIX
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Павел Григорьевич Колтовской.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(лет тридцати пяти. Склонен к полноте)</span>. Лидия Юрьевна... Comtesse... Miss Betzy... <span class="note">(Целует руку Лидии.)</span> Лидия Юрьевна, я по поручению моей жены. Она не могла сегодня быть сама, вся в хлопотах, а так как мне нечего делать, то я с утра езжу по ее поручениям. Она просила напомнить вам о субботе.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Помню, помню и готовлюсь.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(наливая ему чай)</span>. А вам, как всегда, нечего делать?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">И потому я занят выше головы! Знаете, такой Иван Иванович, которому нечего делать. Иван Иванович, вам нечего делать, перепишите мне бумагу. Иван Иванович, вам нечего делать, съездите к матушке в Царское Село, узнайте о ее здоровье!.. И бедный Иван Иванович мечется, ездит, хлопочет, не успевает пообедать -- все потому, что ему нечего делать.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Бедный Павлик! <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Вот и сегодня! Я не говорю вам -- это всегда приятно... но ведь я с часу езжу: к садовнику, к Зесту, к Беррену... еще не знаю куда... а погода, погода! Воображаю, как она действует на вас, графиня, после Монте-Карло!..</speach>
<span class="note">Пушечный выстрел. Дамы вздрагивают.</span>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Что это такое?</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал">Наводнение началось!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">О Боже, как мы все стали нервны!</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Немудрено -- все время танцевать на вулкане -- это не очень способствует укреплению нервов.</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал">Где вулкан? Какой вулкан? Все совершенно успокоилось!</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XX
<span class="note">Входят Сергей и Тэдди, здороваются с вновь прибывшими.</span>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал">Все до такой степени спокойно. Все, наконец, взялись за ум.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Всем, наконец, зажали рты!</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал">Ого, Павел Григорьевич, вы заговорили, как красный! Хорошо, что это в гостиной у Лидии Юрьевны, иначе я бы принял к сведению.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Не столько красный и даже не розовый, сколько не страдаю дальтонизмом и вообще имею недурное зрение.</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал">Что же вы видите, это любопытно?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Господа, в качестве хозяйки дома -- запрещаю говорить о политике. Или буду брать штрафы в пользу бедных!</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Знаете, c'est idiot, но мне кажется, теперь у всех образовалась скверная привычка. О чем ни начнут, все свернут на политику!</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Бог с ней, с политикой. Miss Бетси, вы так мило хозяйничаете, дайте мне еще чашку чая! <span class="note">(Подсаживается к ней.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXI
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Марья Романовна Барменьева.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен"><span class="note">(входя)</span>. Здравствуйте, здравствуйте! <span class="note">(Целует Лидию.)</span> Good day, darling, ну знаешь, надо любить тебя, как я тебя люблю, чтобы в такую погоду ехать к тебе с Сергиевской на набережную.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ценю, ценю!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">General, вы что такой сердитый?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Они здесь говорили о политике!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">О политике? Это возмутительно! Тэдди, кстати, вы здесь! Расскажите, что у вас было за обедом?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Тсс! Это опять политика!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Мне можно!</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Что было! Очень просто! Какой-то бестактный субъект вздумал провозглашать либеральные тосты... Ну, его взяли за шиворот и выбросили вон.</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал"><span class="note">(хохочет)</span>. Помяли, говорят, молодцы!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Простите, я не либерал, но...</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал"><span class="note">(прерывая)</span>. Надеюсь, что сын Стожарова быть либералом не может!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Я не «либерал», но хотел бы знать, какое право имели эти господа прибегать к кулачной расправе за какие бы то ни было убеждения?</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал">Позвольте, вы знаете, что русское дворянство должно вступаться за свою честь!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Вступаясь за нее таким образом, они только доказывают, что им не за что вступаться.</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал">Позвольте, молодой человек! Вы, мне кажется, еще слишком юны, чтобы учить меня, как вступаться за честь русского дворянина! Поживите с мое, заслужите все эти ордена -- и тогда вступайте со мною в споры!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сережа! Ты мог бы помолчать!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Я с удовольствием замолчу, мама... Тем более что у меня болит голова и... вы мне позволите уйти... <span class="note">(Делает общий поклон и уходит.)</span></speach>
<span class="note">Легкое смущение.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XXII
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Какой он нервный, ваш сын!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да! Оттого-то мы его не отдали в кадетский корпус, как муж хотел.</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал">Жаль, жаль!.. Ну-с, позвольте мне проститься...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Такой короткий визит? Это мой глупый мальчик рассердил вас!</speach>
<speach role="Генерал Карльсон" sex="муж" profession="генерал">Что вы, что вы!.. Мне только необходимо еще сейчас к князю Гавриилу... До свиданья же. Мой привет Михаилу Платоновичу. Цветите... <span class="note">(Целует руки, прощается со всеми.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Где уж нам цвести.</speach>
<span class="note">Генерал уходит.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XXIII
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я сама нервничаю все это время... Пора уже ехать на Ривьеру!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Ах, Лида, мы не поедем в этом году на Ривьеру, это решено!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да что ты?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Да. Дмитрий мрачен и уверяет, что в такое время нельзя покидать Россию, и что люди нужны... Но он говорит глупости по обыкновению. Главная причина деньги. Управляющий пишет, что крестьяне бунтуют и неурожай. Но мне ясно, что он просто монтирует нам высокие корабли. Он строит дома и выдает дочерей замуж, на это идут наши деньги. Это наши крестьяне -- бунтуют! Они-то? Когда мы приезжаем, они за версту идут нас встречать с черным хлебом на ужасных полотенцах и без шапок, и бабы просят дать целовать ручку.</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Отчего вы не посоветуете Дмитрию Петровичу самому съездить и поймать управляющего?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Он никуда не хочет ехать. Ни за что. Он говорит, что теперь генеральский мундир не обеспечивает безопасности, а наоборот... Я хочу его перетащить в другое ведомство. Что стоило бы Шверту сказать одно слово! Лили! Ты должна будешь это мне устроить!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Почему я?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Ну, твой муж... вы так дружны с бароном. Et cela n'arrive pas tous les jours иметь Шверта своим другом. Но об этом после! Скажи лучше, почему тебя не видно у нас? Я давно хочу, чтобы ты вступила в нашу партию!</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ого! Политическая агитация?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Конечно! Все занимаются политикой, я впереди всех. Я стала газеты читать. Читаю передовые статьи! А прежде только просматривала, нет ли знакомых покойников. Знаете, они премило пишут.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Кто, покойники?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Oh, c'est bete! <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Какая же ваша партия?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Наша? П. п! -- чудная партия. Мы там с генералом часто видимся, жаль, он ушел -- он бы лучше рассказал, чем я. Теперь единственные интересные вечера -- это нашей партии.</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Часто они бывают?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Не очень. Приезжают поздно. On fait un brin de toilette, et puis c'est tres gentil, tout a fait entre soi, и не думайте, что только одни развлечения -- non, non. Нет, нет -- это очень серьезно, рефераты, доклады!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Кто же читает?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Все. Например, Гри-Гри Приморцев.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Но ведь он так глуп, Гри-Гри, что как Ниневийский младенец не может правой руки от левой отличить?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Нисколько, и похож на Фредаля. Ему аплодировали.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">О чем же он читал?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Ну, например, что невозможно... в России... не помню что! Что-то такое о рабочих! Доказывал блестяще.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">И доказал?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Naturellement!</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXIV
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Его превосходительство барон Шверт.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(вставая)</span>. Однако я откланяюсь! Так я могу передать жене, что вы будете в субботу?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Непременно. И мой привет ей!</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Miss Бетси, приезжайте пораньше!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(в дверях встречается с Колтовским, раскланивается, идет к Лидии, целует руку)</span>. Лидия Юрьевна, графиня...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Чаю?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Благодарю! Я прервал интересную беседу?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Нет, это я вербовала в свою партию молодых людей.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">А! Можно узнать, что за партия?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">П. п. И был поставлен вопрос: можно ли молодому человеку быть вместе членом этой партии...</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">И партии балетоманов.</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Что вы скажете нам на это, великий сердцеведец?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Слишком много чести... Но если вы хотите знать мое мнение -- скажу, что молодого человека очень хорошо рекомендует, если он балетоман.</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Vous voyez!</speach>
<span class="note">Бетси передает Шверту чай.</span>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Это показывает, что у него, во-первых, чистая совесть, а во-вторых, большая наклонность к эстетике: две прекрасные вещи для всякого человека. Что же касается до участия очень молодых людей в политических партиях...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">То?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я вспоминаю, как мне раз сказал американский президент: «У нас политику делаем мы, взрослые и пожилые люди, а молодежь занимается своими личными делами, а у вас делается наоборот, и это очень вредно». Впрочем, это его мнение, я же лично думаю, что в России молодежь должна переживать увлечение политикой -- это, как корь, чем раньше, тем безопаснее.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Это ваше мнение, барон?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Да!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">И вы бы под ним подписались?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(удивленно)</span>. Я говорю только то, под чем мог бы всегда подписаться.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">В таком случае, позвольте мне его напечатать?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Как напечатать?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(шутливо приседая)</span>. К вашим услугам -- я журналистка!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Так это было интервью? О, Лидия Юрьевна, какое коварство! Но нечего делать, я пойман!</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Мне пора, дорогая. <span class="note">(Встает.)</span> Я засиделась у вас, как старосветская помещица... Но у вас так уютно! Teddy, viens, mon enfant.</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Oui, maman!</speach>
<span class="note">Графиня прощается, идет к выходу.</span>
<span class="note">Лидия провожает ее.</span>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Значит, увидимся в субботу!</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXV
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(Бетси)</span>. Кто бы мог подумать, что под цветами кроются змеи и что в гостиной Лидии Юрьевны меня застигнет интервью, да еще в таком прелестном образе!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Вот вам преимущества феминизма! <span class="note">(Возвращается от дверей. Лидии.)</span> А теперь я лечу, дорогая! Отправляюсь писать статью. Вы не можете представить себе, барон, какую вы мне оказали услугу!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я враг рекламы, но я рад, если мог доказать вам мою готовность к услугам!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(целует Лидию)</span>. Мурочка!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Я тоже еду! Я тебя подвезу. У меня автомобиль. До свидания.</speach>
<span class="note">Обе уходят.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XXVI
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">А я могу воспользоваться моей обычной привилегией и немного посидеть?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Конечно! <span class="note">(Подходит к лилиям и нюхает их.)</span> Теперь я могу поблагодарить вас за цветы!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Это не цветы, это мои мысли о вас. Они такие же ароматные и нежные...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(стараясь переменить разговор)</span>. Какая в сущности варварская привычка эти визиты. Вы не находите? И хозяйка, и визитеры обыкновенно только и ждут, чтобы эта corvee кончилась и можно было остаться в интимном кругу. И все-таки это не выводится из моды!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я всегда, как скупой рыцарь свиданья со своим золотом, жду того момента, когда ваши гости уйдут.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вы исполнили свое обещание?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Конечно!.. Разве я могу не исполнить то, что обещал вам?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Где же?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Вы разрешите позвонить?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Faites!</speach>
<span class="note">Шверт подходит к звонку и нажимает кнопку.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А мы сейчас сделаем здесь уютно. <span class="note">(Тушит электричество везде, кроме одной большой лампы под мягким розовым абажуром возле камина. Поправляет камин, подвигает кресла.)</span></speach>
<span class="note">Шверт помогает ей. Входит Семен.</span>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(Семену)</span>. Там у меня в карете портфель. Принесите его.</speach>
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей">Слушаю-с. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Садитесь поуютнее... Здесь у камина. И давайте пить чай по-настоящему. Хотите сандвич? Или рюмку малаги? <span class="note">(Приносит это все и ставит на маленький низкий столик у камина.)</span></speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Ничего не хочу. Просто как эпикуреец -- люблю смотреть, как вы двигаетесь. В ваших движениях есть музыка. Какое наслаждение вот так сидеть в вашем поэтичном уголке! Совершенно забываешь, что это в Петербурге. Удивительно, как вы умеете создавать вокруг себя атмосферу чего-то... своего собственного, не банального.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Но девять из десяти гостиных в Петербурге похожи на эту!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Нет. Эти тона, эта разбросанность, складки вашего платья -- все это ваше и больше ничье!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Смотрите, как красиво сплетаются тени от цветов на потолке. В этом есть что-то фантастическое. Давайте мечтать, что мы не здесь, что за окном не свинцовая Нева.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">А пурпуровые воды Арно?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(смеется)</span>. Увы, это только мечты!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я счастливее вас: у меня есть возможность забыть окружающее -- какой у вас нет.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что же это, поделитесь!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Не могу! Вам это не доступно!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Как! Что же это может быть? <span class="note">(Смеется.)</span> Гашиш? Он отрицательно кивает головой. Нет? Морфий! Тоже нет?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Ваши глаза!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">О!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Правда. Если бы вы знали, как скучно, как иногда отвратительно видеть, как вижу я почти во всех глазах не то боязливое, не то просительное выражение. Меня преследуют эти глаза: то какие-то жалкие, собачьи, то полные затаенной враждебности. Каждый считает своим долгом чего-то от меня ждать, чего-то требовать, на что-то рассчитывать. И только ваши глаза... глубокие, гордые, смелые... не умеющие просить, созданные повелевать! Я отдыхаю, смотря на них, как после петербургского неба глядя на небо Италии!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да, вас боятся. Сегодня еще я прочла в газете: вас называют «железный человек».</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Но вы знаете, что это железо готово растаять, как воск, от вашего мягкого взгляда.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">О, о, о! Смотрите -- опасно говорить такие вещи -- вдруг я задумаю испытать свою власть?</speach>
<span class="note">Вся эта сцена ведется тоном светской болтовни, сквозь которую проглядывает нервное, более глубокое чувство затаенного волнения. Семен вносит портфель. Подает его и уходит.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Если бы знали, что в портфеле у этого делового человека!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">К счастью -- это тайна -- и даже не государственная, а наша. Наша с вами!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ну-с, я слушаю!</speach>
<span class="note">Он идет к роялю; она удобнее усаживается и слушает. Он играет прелюдию.</span>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(мелодекламируя)</span>.Волшебница! В глаза твои смотря,$Я вижу в них игру теней и света.$Меня влечет живая сказка эта$Из золота, сапфира, янтаря.$В них бирюза сливается со сталью,$И блеска, и мерцания полна...$Какая смена радости -- печалью,$Какая глубина! Ты счастья ждешь?$В глазах твоих счастливых$Играет солнце в ярких переливах,$И золото все ярче и сильней$Их затопляет ласкою своей.$Но гнев придет... И вновь исчезли блестки,$И золото, и нежная лазурь,$И вдруг глаза, как тучи серых бурь,$Как сталь, и холодны, и жестки.$Нахлынет страсть -- и свет уходит прочь,$Цвета темнеют, в мраке утопая,$Так день бледнеет, царство уступая,$Когда слетит властительница ночь.$Огонь и мрак! Две синие загадки!$То солнца свет, то Божия гроза!$И я смотрю, смотрю в твои глаза$И мучаюсь... И эти муки сладки!$За бред любви меня не упрекай!..$Пускай уста, как прежде будут немы,$Но две звезды, две чудные поэмы,$Но глаз твоих отдай мне дивный рай!$В них с упоеньем трепетным смотрю я,$Впивая страсти утонченный яд --$И жжет меня сильнее поцелуя$Любимых глаз ответный, долгий взгляд!</speach>
<span class="note">Лидия сидит, закрыв лицо руками.</span>
<span class="note">(Он кончил и, подойдя к ней, повторяет.)</span>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">И жжет меня сильнее поцелуя$Любимых глаз ответный, долгий взгляд!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(встает. Очень нервно)</span>. Мне не надо вас слушать!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Отчего?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я сама не знаю. В меня прокрадываются тысячи каких-то змеек. Ваши стихи волнуют меня. Я не хочу этого.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Как? Вы не хотите? Но разве не самое ценное в жизни эти волнения, этот глубокий трепет невысказанных, неопределенных ощущений? Когда чувство задевает вас своим крылом... мелькнет и спрячется где-то в тайниках вашего существа, в том заповедном саду, который есть у всякого человека!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Нет, нет, не надо таинственных садов... Их полумрак опасен. Жизнь -- моя жизнь -- должна быть ярко освещенной залой, куда можно войти во всякое время.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Не смейтесь! Не шутите! Единственные минуты, для которых стоит жить, это те минуты, когда вы уходите из яркого света в ваш заповедный сад. Ведь он же есть у вас, не может не быть, вы слишком тонкая натура, чтоб довольствоваться видимым и осязаемым.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ну, хорошо, допустим, что есть.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Вот видите!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">И я отдыхаю в нем от видимого и осязаемого. Но... я должна быть там одна. А ваши звуки... ваши стихи... проникают туда... за его ограду...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Какое вы слово сказали! Какое вы мне доставили счастье! Значит... я проникнул туда? Это было все, что я хотел! И если это сделали вибрации моих звуков, сочетания моих рифм, значит я не напрасно творил! Чувствуете ли вы, понимаете ли вы, как много значит для меня эта мистическая близость? Скажите, скажите, что да!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да!</speach>
<span class="note">Он молча целует ей руки.</span>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Как вы хороши сейчас! О если бы это слово не было так опошлено... Если бы каждая служанка не могла услышать это от каждого писаря! Какое проклятие, что людской язык так беден. Если бы это слово не было так истрепано, как мотив шарманки... Я готов бы был произнести его!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Какое слово?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Неужели его надо говорить?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(теряя голову)</span>. Скажите!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">К чему? Вы и так читаете его в моих глазах! Вы чувствуете его вот в этом поцелуе -- нет, нет, не отнимайте руки... которым я так нежно, так нежно коснулся ваших прекрасных, тонких пальцев... вы не можете не ощущать его всем вашим существом. <span class="note">(Жадно целует ей руки.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(обессилевшая)</span>. Не надо, не надо...</speach>
<span class="note">Минута опасной близости.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XXVII
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж"><span class="note">(показывается в средних дверях, отступает, смущается, бормочет)</span>. Простите, мама... я думал... все... мне надо было...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(овладевая собой)</span>. Войди же!..</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Нет... я... лучше потом. <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXVIII
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Появление вашего сына вернуло меня к действительности. <span class="note">(Взглянув на часы.)</span> Я не заметил, как летит время, и опоздал. До свидания!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вы не можете остаться обедать?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">К несчастью, невозможно!.. Но мы увидимся послезавтра у Колтовских? И может быть, вы тогда позволите мне пообедать у вас?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Прекрасно!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">До свидания же! <span class="note">(Целует ей руку уже иначе и уходит)</span>.</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXIX
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(одна. Поправляет волосы. Смеется нервным смехом)</span>. <distinct form="Д-да">да</distinct>... Совсем как в старинных мелодрамах... Мне оставалось только сказать: «Мой сын, я спасена!»</speach>
<span class="note">Занавес</span>
<p class="H2"> Действие второе</p>
<span class="note">Спальня Стожаровой. Всюду блекло-розовые тона, гирлянды Louis XV, белое лакированное дерево, материи либерти. У окон жардиньерки с цветами. Впечатление ленивой комнаты: низкие диваны, широкие кресла -- Bergere, белый мех на полу. Низкая белая кровать, полузакрытая тоже низкой -- ниже человеческого роста -- ширмой, которую можно поставить так, что кровать будет совсем закрыта. Туалет и пр.</span>
<p class="H3"> Явление I</p>
<span class="note">Лидия лежит в постели в изящном saut de lit с книгой в руках и прихлебывает темную жидкость из стаканчика. Луиза, горничная -- корректная, суховатая, лет 35-ти -- стоит перед ней и держит поднос с бисквитами и чашкой шоколада.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что это, кажется, сегодня что-то вроде солнца?</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">День очень хороший, Ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вы сказали Андрею подавать к часу?</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Сказала.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(отдает ей стаканчик, морщится)</span>. Отчего сегодня такая невкусная кола?</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Извините, Ваше превосходительство, вышла вся малага, Семен не сказал мне... и приготовил на мадере.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(с упреком)</span>. Вот видите, Луиза -- о таких пустяках и то вы не можете позаботиться!</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Виновата, Ваше превосходительство. Я сама буду следить за этим. Прикажете шоколаду?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Дайте, пожалуйста...</speach>
<span class="note">Луиза подает ей шоколад. Стук в дверь.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Посмотрите, что там такое?</speach>
<span class="note">Луиза выходит на минуту. Лидия пьет шоколад и читает. Луиза возвращается.</span>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Семен докладывает, что звонили по телефону от г-жи Барменьевой, они собираются заехать; потом пришли Елизавета Аркадьевна, и м-м Фанни дожидается.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Отлично, просите Елизавету Аркадьевну, да и Фанни можно.</speach>
<span class="note">Луиза опять выходит. Через минуту входит Бетси.</span>
<p class="H3"> Явление </p>II
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(подбегая к Лидии)</span>. Душка моя, как вам не стыдно! Я уж и в редакции была и пешком по набережной сюда пришла, а вы еще спите! Ай-ай-ай!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(протягивая ей руки и бросая книжку)</span>. И не думала я спать, я уже взяла ванну! Но ведь мне предписано после ванны выпить рюмку колы и с полчаса лежать в постели. Я уже прочла половину нового романа Лоти. Правда, над ним чуть было опять не заснула: психология гаремных дам, из которых, конечно, одна, открыто, а остальные тайно умирают от любви к Лоти.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Лоти верен себе -- скромен, как молодая девушка из грамматики Кюнера!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Какая молодая девушка?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Ах, это там сказано: «скромность есть украшение молодой девушки». Бедный старый Кюнер совсем отстал от моды -- теперь скромность можно найти разве только у старой девы, но уж никак не у молодой.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ну, мой колокольчик, хотите чаю, кофе, шоколаду?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Мерси, ничего не хочу, я все земное совершила!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что нового на свете?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Ничего... если не считать сенсационного ареста. Арестовали... Вы ее встречали у Гревеницев, -- хорошенькая брюнетка... Надя Нерадова!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да что вы говорите?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Да, да... в то время как она была у своей модистки.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Удивительно! O? la politique va-t-elle nicher? Девушка из лучшего общества, богатая, миленькая...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Ужасно! Не говорите мне об этой несносной политике! Так трудно писать стало! Все только и интересуются политикой, а ведь политика и я -- ?a fait deux! Я бы и рада о ней писать -- да что? Этому меня не учили. Я знаю, сколько лет процарствовал Псамметих, чему равны две стороны треугольника, что написал m-r F?n?lon и много других полезных вещей -- но, увы! Одного слова «политическая экономия» довольно, чтобы встали дыбом все волосы на моей голове, не исключая и фризеток от Делькруа.</speach>
<p class="H3"> Явление </p>III
<span class="note">Луиза впускает Фанни, сама уходит.</span>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка"><span class="note">(массажистка неопределенных лет, в черном платье, в переднике и с ридикюлем. Кланяясь)</span>. Здравствуйте, Ваше превосходительство! Здравствуйте, барышня... Извините -- я грела руки!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(разваливаясь в кресле у камина и ставя ножки на его решетку)</span>. Только бы не карманы!</speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">О!.. Позволите массаж?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Нет, сегодня некогда; нате вам мои руки и кончайте с ними поскорее.</speach>
<span class="note">Фанни садится на пуф у постели, вынимает принадлежности для полировки ногтей и т. д.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Нет, нет, пожалуйста, мой creme. <span class="note">(К Бетси.)</span> Девочка, передайте вон ту баночку с туалета.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(подходит к туалету)</span>. С серебряной крышкой?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да.</speach>
<span class="note">Бетси передает крем.</span>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Отчего, ваше превосходительство, не желаете попробовать мой крем, он из Institut de Beaute. <span class="note">(Отделывает руки Лидии.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что это еще за Institut?</speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Это замечательное учреждение. Дамы, побывавшие там, выходят оттуда помолодевшими на 20 лет.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Ах, как это мило! Непременно отправлюсь туда, чтобы мне сделали 5 лет! Только что тогда со мной будет? Лидия Юрьевна, вы возьмете меня к себе на воспитание? <span class="note">(Хохочет.)</span></speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Вы смеетесь, а если бы увидели княгиню Джамарову -- она выглядит собственной дочерью.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Ой, это что-то похоже на бабушку Мирабо! У той в 90 лет отросли волосы, явились новые зубы, и она стала влюбляться направо и налево, и так и умерла. Вы скажите вашей княгине, что в ее возрасте такие потрясения опасны.</speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Нет... взгляните, вот я захватила каталог... <span class="note">(Вынимает из ридикюля бледно-голубую книжечку.)</span> Как изящно издано.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Дайте, дайте! Я почитаю вслух. <span class="note">(Берет книжечку.)</span> О! Это интересно! «Крем для лица, придающий ему ту матовую бледность, которую обыкновенно зовут «роковая красота». «Цена баночке -- 20 рублей».</speach>
<span class="note">Смеются.</span>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">На 20 рублей приобрести «роковую красоту» -- стоит риска?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что там еще? Читайте!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(читает)</span>. «Жидкость для ресниц, придающая взгляду одновременно томность и пылкость, цена 10 руб.» Нет, это решено! Едем! Пусть мои глаза сделаются и томными, и пылкими!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Это прелестно!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Нет, вот верх совершенства! <span class="note">(Читает.)</span> «Машинка Venus, любому носу сообщающая правильную греческую форму.» Теперь я спасена! <span class="note">(Лидии.)</span> Подумайте, за 45 рублей я приобрету: роковую красоту, греческий нос и томность, и пылкость взгляда!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">И неужели этому кто-нибудь верит?</speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Проезду нет от карет. Все дамы туда стремятся.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Непременно! Подумайте, я ребенком насаживала себе на нос шпильки, чтобы он стал тоньше, и плакала, когда меня дразнили кузены, а теперь спасенье под рукой и стоит всего 15 рублей!</speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Я еще хотела, Ваше превосходительство, предложить вам... не посмотрите ли -- мне поручили продать замечательное брюссельское кружево!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(строго)</span>. Фанни! Опять с ваших француженок?</speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Нет, уверяю вас, ваше превосходительство, это совсем из других источников. Одна немецкая принцесса, в бытность здесь, подарила его приставленной к ней камер-юнгфере, та и продает... Удивительная работа...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Если удивительная работа, можете принести, только помните скандал в Ялте?</speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Что вы, Ваше превосходительство!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да, с вами надо осторожно. Вы кончили?</speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Еще минутку.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(к Бетси, взявшей ее книгу и читающей)</span>. Бетси, а что поделывает папа?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Старый автор дней моих? Отлично. Раскладывает пасьянсы и ссорится с тетей. Ах, надо ценить мою добродетель! <span class="note">(Вскакивает.)</span> При такой обстановке я давно должна была бы написать: «очаровательная блондинка 25-ти лет даст весь пыл первой любви тому, кто предложит ей хороший выезд и ежемесячную поддержку не менее 500 рублей!..»</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Бетси!!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(со смехом)</span>. Сама своими глазами читала у нас в газете на последней странице... Кстати, вы читали сегодняшние газеты?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Нет еще!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">А! То-то вы мне ни слова не говорите о моем интервью!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(с интересом)</span>. А! оно уже напечатано?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Моментально! Вчера его сдала... Вы знаете, дорогая, это интервью сразу очень повысило мои фонды! Ведь все знают, что барон не пускает на порог интервьюеров: им приходится разговаривать с его швейцарами и дворниками, потому что даже его камердинер и тот недоступен! Ну, редактор был в восторге, поздравлял меня -- и прибавил!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Это прелестно, как я рада за вас! Дадите мне прочесть?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Конечно! Подождите, я оставила газеты в библиотеке -- сейчас принесу их вам! <span class="note">(Уходит.)</span>.</speach>
<p class="H3"> Явление </p>IV
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня"><span class="note">(входя и кланяясь)</span>. С добрым утром, Ваше превосходительство... Там Сереженька спрашивает, можно ли им к вам прийти?..</speach>
<span class="note">Фанни окончила свое дело и встает.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Конечно!.. <span class="note">(Фанни.)</span> Вы кончили?..</speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Кончила.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Дайте мне, няня, капот -- я встану.</speach>
<span class="note">Няня передает лежавший на кресле капот и выходит.</span>
<p class="H3"> Явление </p>V
<span class="note">Лидия переодевается за ширмой, Фанни укладывает свои пожитки.</span>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка">Так не прикажете вам оставить баночку этого крема, Ваше превосходительство? Правда, с вашим цветом лица никаких косметик не надо, но он удивительно предохраняет кожу.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Оставьте, если хотите!</speach>
<speach role="Фанни" sex="жен" profession="массажистка"><span class="note">(у дверей)</span>. До свидания, Ваше превосходительство. Так я кружево завтра принесу?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(выходя из-за ширмы)</span>. Да, да, да! Crampon!</speach>
<span class="note">Фанни уходит.</span>
<p class="H3"> Явление </p>VI
<span class="note">Входит Сергей, Лидия идет к нему навстречу, дает ему поцеловать руку и целует в лоб.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сержик, здравствуйте! Как это мило, что ты пришел к твоей маме!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Здравствуйте, мама... Да вас так редко можно застать одну -- мне именно хотелось вас одну видеть.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Это очень лестно! Ну, вот мы и одни! Садись! Хочешь шоколаду?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Благодарю, не хочу... Мне просто хотелось потолковать с вами... <span class="note">(Не садится, а неловко стоит у туалета и перебирает безделушки.)</span> Так много накопилось на душе... <span class="note">(Роняет что-то.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сережа, не верти, разобьешь!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Виноват...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Садись же, так неуютно.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж"><span class="note">(садясь)</span>. Хотелось поговорить с вами -- и чувствую, что пора... Кто знает, может быть скоро будет поздно!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сережа! Ты меня пугаешь! Такой серьезный тон. Говори в чем дело... <span class="note">(Приглядывается к нему.)</span> Ну, признавайся, наделал долгов? Боишься папа?..</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Нет, мама, у меня нет долгов.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что же тогда?.. <span class="note">(Внезапно пугается мысли, пришедшей ей в голову.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сережа... Боже мой! Неужели ты болен?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Нет, нет, мама, ничего подобного...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(опускается на подушки, с которой привстала было)</span>. Фу! Отлегло от сердца. Как я испугалась! Постой! Уж не задумал ли ты жениться? <span class="note">(Хохочет.)</span></speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Да нет, мама, что вы! Я сейчас вовсе не собирался сообщать вам... какие-нибудь факты. Мне просто хочется поговорить с вами, ведь мы никогда не говорили с вами, мама.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Как не говорили? Ну, говори же, мой мальчик, хоть сейчас. Только, милый Сержик, оставь мой веер, ты непременно сломаешь его. Когда же я тебе отказывала в совете и... все такое? Я не виновата, что мне все некогда...</speach>
<p class="H3"> Явление </p>VII
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(входя)</span>. Ваше превосходительство, лошади поданы!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ну, поданы, так и пусть ждут...</speach>
<span class="note">Луиза уходит.</span>
<p class="H3"> Явление </p>VIII
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ты суди сам: в три -- раут у Колтовских: выдумали глупую моду делать концерты днем. Все желтые как лимон, шляп не снимают, головы болят... Обедают у нас Точиловы, Шверт... и еще какой-то Мишин директор, грек с невероятной фамилией -- но его надо хорошо накормить. Вечером -- Михайловский театр. Ведь если я не приеду -- без меня французы занавес не подымут! Это -- сегодня, и каждый день то же. Базары, выставки, спектакли, одна баронесса со своей вечной благотворительностью чего стоит!.. Ну, говори, говори, милый, -- что ты хотел мне сказать?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж"><span class="note">(видимо волнуясь)</span>. Мама... приходило ли вам когда-нибудь в голову... что мы, хоть и живем в одном доме, в сущности, совсем не знаем друг друга?.. Говорим на разных языках?.. Отец... тот мне совершенно чужой... Но вы... К вам меня невольно тянет. И мне кажется, что я, в конце концов, должен сделать так, чтобы вы меня узнали...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(прерывая его)</span>. Боже, как ты иногда похож на моего покойного отца!.. Вот эта складочка на лбу. Ты знаешь, ведь твой дедушка был знаменитый ученый... Его не ценили в России, тут он был только академиком и сенатором -- но за границей его имя ставили очень высоко...</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Вы почти не рассказывали мне о нем.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Знаешь, как ни странно, я сама мало знала своего отца. Он все занимался. Мы с maman жили своей жизнью. Почти все время он проводил в разъездах -- а мы жили здесь с бабушкой -- княгиней Репнинской. Я в Репнинских, а не в Веденеевых. А ты -- вылитый Веденеев. Такой же серьезный... <span class="note">(Ласково треплет его волосы.)</span> Ты у меня будешь ученым! Надо тебе дать прочесть книги отца. Я их, признаюсь, не читала -- очень уж серьезно.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Нет, мама, вряд ли я буду ученым.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да что ты? Чем же ты хочешь быть? <span class="note">(Смеется.)</span> В детстве ты всегда отвечал: «полотером»! Какой ты был хорошенький и забавный маленький; мне даже и не верится, что этот большой строгий молодой человек -- мой маленький, кудрявый Сержик! <span class="note">(Задумчиво.)</span> Знаешь, я как-то не заметила, как ты вырос.</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Не заметили, мама. Вот мне и кажется, что нам нужно с вами познакомиться, если еще не поздно. С вами мне бы не хотелось разойтись, не объяснив вам себя. У меня свое дело, своя жизнь, свои интересы, которые стали мне дороже всего. Но в глубине души у меня таится большое чувство к вам...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(по привычке кокетливо)</span>. Это, кажется, объяснение. Но я вас сама ужасно люблю и, кажется, не дала вам права сомневаться в этом?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">По правде сказать, мама, я всегда чувствовал себя как-то лишним, ненужным в вашей жизни. Я видел, как вы -- блестящая, нарядная -- забегали на минутку в детскую... и оставляли за собой запах духов и сожаление о чем-то... Когда я стал старше, вы даже перестали заходить. Я был предоставлен мистеру Кельверу и Антону Антоновичу. Я не жалуюсь на это! Антон Антонович был исключительно светлая личность. Он мне открыл глаза на все. Но вас -- я совсем не видал. Наша жизнь шла рядом -- и не задевала одна другой.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сережа, я не понимаю, чего ты хочешь? Это всегда так. Если бы ты был девочка...</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Теперь было бы глупой сентиментальностью жалеть о прошлом... Но у меня не было той ласки, по которой иногда детская душа изнывала.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сережа! Кажется, снисходительнее и добрее меня трудно было бы найти! Я тебя никогда в жизни не наказывала, ни в чем у тебя не было лишения, карманных денег было у тебя столько, что другим мальчикам и не снилось! Это неблагодарно, то, что ты говоришь. Я этого не заслужила...</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Нет, нет, мама! Не думайте, что я в чем-нибудь упрекаю вас. Это все понятно... ясно. Только начал-то я этот разговор к тому, что мы были совершенно чужими, что вы не знали меня, -- и я боюсь, что будет что-нибудь в моей жизни, что слишком поразит вас. Мне хотелось... немного открыть вам свою душу, что ли, выражаясь высоким стилем.</speach>
<p class="H3"> Явление </p>IX
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(входя)</span>. Извините, Ваше превосходительство, но повар очень беспокоится -- боится опоздать, он прислал меню... <span class="note">(Подает бумажку.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(беря бумажку)</span>. Постой, Сержик, одну минуту.</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">И -- лошади поданы.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да знаю, что поданы. Что за нетерпение? Пускай ждут. <span class="note">(Серьезно читая меню.)</span> Вот что, Луиза -- позовите-ка повара сюда: я сама должна ему кое-что сказать... И позвоните Пьеру, чтоб скорее ехал. Что он думает?..</speach>
<span class="note">Луиза уходит.</span>
<p class="H3"> Явление </p>X
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ты прости, Сержик, -- но видишь? Дела! Что же делать? Ты говорил, что хочешь открыть мне душу. Разве я не готова всегда тебя слушать? Я же люблю тебя, мой мальчик! Ты не можешь требовать, чтобы я тебе отдала все. Ведь ты сам со временем полюбишь женщину -- и уйдешь от меня... Это закон судьбы... Но я люблю тебя, как мать должна любить сына, без преувеличений и без позы, которых терпеть не могу и считаю вульгарными. Это все годится для сцены только. А что я мало знаю твою жизнь -- видишь, моя жизнь пока еще слишком полна и интересна. Я еще молода... А твоя жизнь? Ведь до поры до времени это только книги и университет. Я и то хочу понемногу начать вытаскивать тебя в общество -- а ты сам противишься этому. Ну, ты еще мальчик. Сделаешься старше -- и сам увидишь, что и в обществе есть своя прелесть. А я с радостью буду являться под руку с таким красивым большим сыном! Чего же тебе еще?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Вы ошибаетесь во мне, мама. Я...</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XI
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(входя)</span>. Лиди, я в библиотеке заболталась с вашим супругом -- он страшно в духе... Сергей Михайлович! Редкое явление!</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж"><span class="note">(здороваясь с ней)</span>. Мама, я пойду... до другого раза...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Подожди, куда ты?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Это я вас выгоняю? Может быть, у вас секреты?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Какие же могут быть у нас секреты с моим большим мальчиком... <span class="note">(Ласково притягивает его к себе.)</span> Так, маленькая семейная сцена...</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XII
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(в дверях)</span>. Повару можно войти?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да, да!..</speach>
<span class="note">Входит повар. Луиза уходит.</span>
<speach role="Никифор" sex="муж" profession="повар">Здравствуйте, Ваше превосходительство!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Здравствуйте, Никифор. <span class="note">(Сергею и Бетси.)</span> Подождите, друзья мои, -- дело государственной важности!</speach>
<span class="note">Бетси просматривает газеты, которые принесла.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Никифор, я вот что хотела вам сказать: барон любит жареные устрицы... Это будет лучше.</speach>
<speach role="Никифор" sex="муж" profession="повар">Слушаю, Ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Затем, для filet-mignon возьмите не обыкновенной мадеры, а той... пускай няня вам выдаст. И затем, Никифор! Что вы выдумали, мороженое? Бог знает что.</speach>
<span class="note">Сергей тихо уходит, опустив голову.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XIII
<speach role="Никифор" sex="муж" profession="повар">Можно пеш-бурдалю, Ваше превосходительство?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да, это уж лучше. Да, еще скажите Семену, чтобы не забыл рокфору и бри.</speach>
<speach role="Никифор" sex="муж" profession="повар">Слушаю, Ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Можете идти.</speach>
<span class="note">Повар кланяется и уходит.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XIV
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ну, Сержик, я и готова... <span class="note">(Оборачиваясь.)</span> Ушел! Скажите, пожалуйста! А потом сам будет жаловаться, что мы с ним не разговариваем. Удивительный мальчик, право. Не могла же я не сказать повару, что надо?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Я восхищаюсь вами. Самая изящная женщина в Петербурге и сама заказывает обед... и знает все, что как делается...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">У истинно изящной женщины должны быть развиты все пять чувств и вкус между ними. А я люблю все устраивать сама.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Ах, если бы мне вашу энергию!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да ведь без этого скучно! Мне все время надо что-нибудь делать, планировать, устраивать... во мне пропадают административные способности.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Да, вы рождены повелевать...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Власть!.. Это великая вещь! У женщины должна быть власть, и чувствовать эту власть -- над чем бы то ни было, над кем бы то ни было -- это высшее наслаждение!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Мне иногда кажется, что вы были бы чудной актрисой!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(смеется)</span>. Да, жаль, что я не родилась около подмостков! Там женщина имеет власть.</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XV
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(входит)</span>. М-r Пьер! <span class="note">(Впускает парикмахера.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Наконец то, m-r Pierre! Vous devenez trop recherche, ou ne peut plus vous avoir a temps!</speach>
<speach role="Пьер" sex="муж" profession="парикмахер">Mais, madame, on dirait que toutes les dames ce sont donne la parole d'etre coiffees aujourd'hui en meme temps!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(к Бетси)</span>. Это все этот раут.</speach>
<speach role="Пьер" sex="муж" profession="парикмахер">Oui, madame, c'est bien la!</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Там от Стефани пришли, со шляпами...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Скажите, чтоб вошла.</speach>
<span class="note">Луиза выходит.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Pas d'ondulation, m-r Pierre! Cela tient tres bien !</speach>
<speach role="Пьер" sex="муж" profession="парикмахер">La coiffure seulement et un petit coup de fer, oui, madame, je vois la. <span class="note">(Зажигает машинку)</span>.</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XVI
<speach role="Сонечка" sex="жен" profession="модистка"><span class="note">(входит, за ней маленькая девочка несет картонки)</span>. Здравствуйте, Ваше превосходительство... Здравствуйте, Елизавета Аркадьевна!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(сидящая перед туалетом, в то время как Пьер причесывает ее)</span>. Здравствуйте, милая!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Здравствуйте, Сонечка.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что у вас хорошего?</speach>
<speach role="Сонечка" sex="жен" profession="модистка">М-ме Стефани кланяется Вашему превосходительству и просит передать, что посылает вам модели. Настя, открой! Две только вчера получены. <span class="note">(Открывает картонки.)</span> Вот эта... и эта...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(беря одну из шляп)</span>. Ах, вот эта очаровательна!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Нет, мне та больше нравится...</speach>
<speach role="Сонечка" sex="жен" profession="модистка">Это теперь всего больше носят для раутов, завтраков... шляпки почти нет -- только длинный paradis.</speach>
<speach role="Пьер" sex="муж" profession="парикмахер">C'est tres porte, madame, je viens de voir cela chez la nouvelle actrice du theatre Michel.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Бетси, наденьте, я хочу взглянуть на вас</speach>
<span class="note">Бетси меряет шляпы.</span>
<speach role="Сонечка" sex="жен" profession="модистка">Вашему превосходительству не нужно мерить -- я еще не видела шляпы, которая бы к вам не шла!</speach>
<speach role="Пьер" sex="муж" profession="парикмахер">Oui, madame a une tete a chapeaux!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Эти обе очаровательны. Оставьте их, Сонечка! Сколько они стоят?</speach>
<speach role="Сонечка" sex="жен" profession="модистка">Эта -- сто...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">У!..</speach>
<speach role="Сонечка" sex="жен" profession="модистка">Зато эта -- только пятьдесят. Модели!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ну, хорошо; вот вам... на извозчика. <span class="note">(Дает ей мелочь.)</span></speach>
<speach role="Сонечка" sex="жен" profession="модистка">Благодарю вас, Ваше превосходительство. До свидания... <span class="note">(Уходит с девочкой, унося картонки.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление </p>XVII
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Бетси, наденьте еще раз ту, которая вам нравится!</speach>
<span class="note">Бетси надевает.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Прелестно! Вот вы и оставьте ее для раута!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Как?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Это вам мой маленький подарок!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Лиди, милая... дорогая! Нет, вы слишком добры, моя добрая волшебница!.. <span class="note">(Бросается целовать ее.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(отбиваясь)</span>. Сумасшедшая! Вы меня задушите и обожжетесь о щипцы!</speach>
<speach role="Пьер" sex="муж" profession="парикмахер"><span class="note">(туша машинку)</span>. Mais non, madame, j'ai fini! <span class="note">(Собирает свои вещи.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление </p>XVIII
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(докладывая)</span>. Г. Барменьева!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А, просите!..</speach>
<span class="note">Луиза выходит.</span>
<speach role="Пьер" sex="муж" profession="парикмахер">Bonjour, mesdames!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Bonjour, m-r Pierre!</speach>
<span class="note">Пьер уходит.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XIX
<span class="note">Луиза впускает Барменьеву.</span>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Еще в спальне! Ничего. Мне можно?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Конечно, Мурочка, можно! Я почти готова!</speach>
<span class="note">Целуются.</span>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен"><span class="note">(Бетси)</span>. Здравствуй, darling. Ax какие очаровательные шляпы!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Стефани.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Это сразу видно! Ограбила?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">За эту, да... а эта -- un rien 50!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Удивительно дешево! Ты едешь?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да, конечно!.. Я одеваюсь!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Послушайте, прежде всего я должна тебе сказать страшную тайну.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что такое?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">И от меня тайна?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Нет, можешь слушать. Я -- безумно хочу есть!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">О, великолепно! Я тоже не прочь! Мы сейчас это устроим! Луиза!</speach>
<span class="note">Луиза, убиравшая разбросанные вещи, останавливается.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Дайте нам сюда, на этот столик... чего-нибудь. Что у вас есть?.. Холодная дичь, фрукты, мадера!..</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Слушаю. <span class="note">(Уходит)</span>.</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XX
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(смеясь)</span>. Это Джером говорит, что если мужчина не завтракает дома -- то для женщины высшее удовольствие съесть два яйца всмятку где-нибудь в спальной на кончике стола!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Он удивительно наблюдателен!</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXI
<span class="note">Луиза и Семен приносят закуски, фрукты и т. д., ставят на столик у дивана и уходят.</span>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Какая прелесть, вестфальская ветчина!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">И вовсе нет -- это медвежий окорок, и вы, Бетси, будете его кушать с особенным удовольствием: медведь был собственноручно убит Павликом Колтовским!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">А!.. Съем все без остатка! <span class="note">(Смеется.)</span> Фрукты, вино -- у нас прямо пир!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">А вот это, pour fleurir la table. <span class="note">(Вынимает из-за отворотов собольей кофточки несколько пучков живых фиалок и бросает их на стол.)</span></speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Французы говорят: чтобы обед был вкусен, надо, чтобы было: «le vin vieux, la table fleurie et la femme jolie!»</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Все налицо, не хватает только французов, которые бы оценили это!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Позвольте, я вступаюсь за права феминизма: неужели мы с Мурочкой не оценим этого и без французов? <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Кстати, о феминизме: слыхали вы об аресте Нерадовой? Что вы скажете на это?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ужасно!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Это какое-то поветрие теперь. На прошлой неделе молодой князь Щербатов, теперь она... и без всякой подготовки... Потом уже был обыск в доме... Ее мать с ума сходит.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Несчастная женщина! Хочешь мадеры?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Замечательная мадера у вас!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Брат привез с самой Мадеры.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен"><span class="note">(чокаясь)</span>. A la votre! A la votre, Betsy! За твои успехи. Твое интервью прелестно! И как тонко она сделала тебе комплимент, Лиди!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что? Мне? Комплимент?..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Ах, ты еще не читала? Да вот газета -- дай я прочту тебе. <span class="note">(Читает.)</span> «Мы встретили известного государственного деятеля в одном салоне -- хозяйка которого обладает самыми красивыми глазами в Петербурге»...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(вырывая газету)</span>. Не вслух, не вслух! Я сконфужусь...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(шутливо берет ее за ухо)</span>. Кто вам позволил писать такие вещи, гадкое дитя!..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Нельзя же было назвать вас по имени, а я хотела, чтобы все догадались, кто это!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Нет, как она умеет льстить!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Да это же правда. А знаешь ли ты, кстати, что в своей мелодекламации Шверт говорит о чьих-то глазах. Очевидно, он нашел еще красивые глаза в Петербурге...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Откуда ты знаешь эту мелодекламацию?..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Ее вчера репетировал аккомпаниатор у Колтовских. Читал Павлик, только чтоб дать ему идею... Очень красиво -- я даже запомнила последние строки... «И жжет меня сильнее поцелуя любимых глаз» -- Не помню какой...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">«Ответный, долгий взгляд!..»</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">А ты откуда знаешь? Ведь это inedit?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Удивительно интересный человек. С его положением соединять такую артистичность!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Дорого бы я дала, чтобы узнать, -- кто Аспазия этого Перикла?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(слегка нервно)</span>. Однако если я не начну одеваться, то я рискую пропустить и Перикла, и весь раут.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">А я тем более -- мне еще домой нужно. Захватить тетю. Я ведь ее вывожу. Боже, уже 3-й час!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Я тебя подвезу...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Прелестно!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Не забудьте шляпку!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Мерси, мерси! До свидания!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">A tout ? l'heure.</speach>
<span class="note">Целуются и уходят обе.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XXII
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(одна)</span>. Ну, теперь я буду, наконец, серьезно одеваться. <span class="note">(Звонит.)</span> Белое... или шантильи... <span class="note">(Задумывается.)</span> Да что это она не идет? <span class="note">(Звонит.)</span> Или они все умерли, или звонки испортились. <span class="note">(Идет к двери.)</span></speach>
<span class="note">В это время быстро входит Луиза, на ней лица нет.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XXIII
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Луиза, Луиза. Что с вами? Я полчаса звоню!..</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Виновата, Ваше превосходительство, я не знаю, как сказать вам... Я не смею сказать...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что с вами?..</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Беда... такая беда...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Опять разбили что-нибудь?..</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Нет, ваше превосходительство. Господи, я не смею!..</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXIV
<span class="note">Появляется няня, растрепанная, дрожащая.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(к ней)</span>. Что случилось? Пожар, что ли? Вы с ума меня сведете!</speach>
<span class="note">Луиза, закрыв лицо, выскальзывает из комнаты.</span>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Барыня, матушка! Сама не понимаю, Сереженька... Сереженька...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(вскрикивает)</span>. Что с ним?..</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Увозят... опомниться не дали... Идите, матушка... пока не увезли... <span class="note">(Убегает.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXV
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Боже мой!.. Что же это? <span class="note">(Хочет бежать, но в дверях сталкивается с Сергеем. Он бледен, как полотно.)</span> Сережа, что это происходит?..</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Мама... Я тороплюсь... У меня одна минута -- мне разрешили проститься с вами...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Как проститься? Что ты говоришь, ты ошеломил меня...</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Меня увозят...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Куда тебя увозят?..</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Пока ничего не знаю...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что ты сделал, что же ты сделал, за что?..</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Не волнуйся, мама... Я не знаю, куда сейчас меня... Я напишу вам, как только можно будет... Даст Бог, все кончится пустяками...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Боже мой, Боже мой... Что же это?</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Ничего, ничего, мама. Ах, мама, родная! Так и не удалось нам ни до чего договориться... Это не было бы для вас так жестоко неожиданно. Верьте только, что я не мог быть иным... Я все вам напишу...</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXVI
<speach role="Семен" sex="муж" profession="лакей"><span class="note">(входит бледный, растерянный)</span>. Виноват, Сергей Михайлович... там... просят вас... скорее... <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXVII
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Дайте вашу руку, мама! <span class="note">(Жадно целует ее руку.)</span> Прощайте... Простите... Что бы ни случилось -- вы помните, что я любил вас, мама... здесь, в этом дом вас одну... <span class="note">(Отрывается от нее.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Постой, постой... Дай мне опомниться, куда, зачем тебя увозят... Я не пущу тебя -- ведь ты же мой мальчик, мой сын!..</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Не могу... надо идти...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сережа, Сережа, это дикий кошмар!..</speach>
<speach role="Сергей Стожаров" sex="муж">Так вы любите меня, мама! Родная! <span class="note">(Целует ее порывисто.)</span> Прощайте!.. <span class="note">(Убегает.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сережа!.. <span class="note">(Бросается за ним.)</span></speach>
<span class="note">Несколько времени сцена пуста.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XXVIII
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня"><span class="note">(входит, рыдая)</span>. Увезли, увезли! Господи! Заступница! Да что же это такое!..</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXIX
<span class="note">Лидия входит, шатаясь. Держится за голову.</span>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Барыня, матушка! Что же это? До чего мы дожили? Сереженька наш, тихонький, ровно барышня! Что же он мог сделать-то, чтоб его так...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Няня, няня, сама ничего не понимаю, с ума сойти боюсь. Надо собрать мысли.</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXX
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин"><span class="note">(весь багровый, быстро входит)</span>. Вот! Вот дожили... А, а! Опозорил! Стожаров! Стожаров и... мерзавец-мальчишка! <span class="note">(Падает на стул, задыхается, рвет на себе воротник.)</span> <span class="note">Лидия, овладевая собой, но все еще бледная, трясущимися руками наливает ему воды.</span></speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин"><span class="note">(Пьет.)</span> А все... ты... все либерализм дурацкий... Был бы в строю -- ничего бы не вышло! Что скажет Шверт? Я погиб! Это конец всему.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Перестань кричать, как истеричная женщина. Это... это какое-нибудь недоразумение! Теперь такое время...</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Да понимаешь ли ты, что это для меня значит? Отдаешь ли ты себе отчет в том, что случилось? Ведь в моем служебном положении... да это гибель, гибель! А, <distinct form="м-мерзавец">мерзавец</distinct>! <span class="note">(Топает ногами.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Успокойся. Ты с ума меня сведешь своими криками. Я тебе говорю, что это какое-нибудь недоразумение... Нужно это выяснить.</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Какое тут недоразумение? Очевидно, связался черт знает с кем. А ты смотрела! Флиртом занималась вместо того, чтобы видеть, что под носом делается!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Перестань, Михаил Платонович. Довольно! Тут надо не вопить, а действовать!</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Как действовать? Что делать? Убить его мало!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(звонит)</span>. Дорога одна.</speach>
<p class="H3"> Явление </p>XXXI
<span class="note">Является перепуганная Луиза.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(Луизе)</span>. Одеваться... скорее... белое платье... кружевное...</speach>
<span class="note">Луиза выходит.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(Мужу.)</span> Я застану Шверта у Колтовских. Я ему обещала там быть. Он -- всесилен... О чем же тут еще думать?</speach>
<speach role="Михаил Платонович Стожаров" sex="муж" profession="дворянин">Шверт умоет руки. Он слишком умен.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Шверт?.. Шверт для меня сделает все. И вы это хорошо помните, когда это нужно вам. Скорее, скорее, скорее, одеваться! <span class="note">(Идет навстречу входящей Луизе.)</span></speach>
<span class="note">Няня плачет в углу.</span>
<span class="note">Занавес</span>
<p class="H2"> Действие третье</p>
<span class="note">Зимний сад у Колтовских. Большие стеклянные двери, полузакрытые японскими жалюзи, ведущие в залу. За ними, как тени, мелькают люди; когда двери открыты -- ясно слышны музыка, пение и т. п., в остальное время почти совсем тихо. Выходы и справа и слева. Под пальмами уютные диванчики. Садовая мебель и т. п.</span>
<p class="H3"> Явление I</p><span class="note">Павлик вводит Бетси под руку.</span>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Но я отрываю вас от ваших обязанностей?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Наоборот, miss Бетси! Я страшно вам благодарен! Ведь в качестве хозяина дома мне выпадает на долю занимать разных престарелых дам; судите же сами, как я рад иметь законный предлог отдохнуть немного в Вашем обществе.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Да, предлог действительно великолепный: не может же хозяин дома отказать журналисту в необходимых сведениях.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Да здравствует журнализм! <span class="note">(Усаживает ее.)</span> Сядемте здесь, тут отлично: никого не видно и все слышно. Это мой любимый уголок -- я сюда прихожу тайком от жены -- мечтать и курить.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Тайком... Что тайком -- мечтать или курить?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Собственно, курить -- она боится, что от дыма портятся цветы. Впрочем, и мечтать -- жены не любят, когда их мужья мечтают!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">А вы любите делать разные вещи тайком от жены?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Но ведь в этом вся прелесть брака, что опять начинаешь хотеть делать все то, что до брака было неинтересно, потому что слишком доступно!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Хорошенькая теория. Но вот что, если вы хотите курить -- вы не стесняйтесь! Курите, пожалуйста.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Вы разрешаете... И даже сами предлагаете?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Я открываю вам свои карты. У меня была гувернантка, miss Jones, премилая -- она многому меня научила. Так вот, она всегда мне говорила: если вы хотите, чтоб мужчина чувствовал себя хорошо в вашем обществе -- позволяйте ему курить сколько угодно.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Приношу глубочайшую благодарность miss Jones, но, право, не надо папироски, чтоб чувствовать себя хорошо в Вашем обществе! А вы сами не курите?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Когда никто не видит -- курю!</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(протягивает ей портсигар)</span>. Хотите? Здесь никто не видит. Кругом нас зеленая стена, а, кроме того, я сяду так, чтобы видеть, если кто войдет, -- и сделаю вам знак в случае опасности!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Идет! <span class="note">(Закуривает.)</span> Ну, давайте же говорить о деле. Скажите мне... <span class="note">(Смотрит в программу.)</span> Этого я знаю... эту тоже... баронесса Розентраубе -- это полная брюнетка в желтом, да?..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Очень милая дама, у которой голос обратно пропорционален фигуре.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Скажите... это та же, которая у себя на даче устраивает пикники с французскими актрисами?..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ого! Именно -- она, однако вы, я вижу, знаете подробности...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">У меня была гувернантка -- француженка, от нее я и знаю много интересных вещей -- у нее кузина служила в Михайловском театре.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ну, вероятно, про этого тенора вы не знаете -- он носит вериги и собирается в монастырь.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">А! Давно собирается?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Давно. Пожалуй, мы его не лишимся. Знаменитого maestro вы знаете... Будет играть паганиниевскую «Песню ведьм» -- это у него великолепно выходит. Левандовская -- это восходящая звездочка... но гвоздь всего вечера, конечно, мелодекламация Шверта. Жена горда чрезвычайно, что может предложить знакомым эту primeur. Помилуйте, произведение великого человека в первый раз исполняет сам автор, и у нас! Сенсация! У жены есть маленькая невинная слабость, она любит великих людей!..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Это интересно -- великие люди, разве вы их не любите!.. Les grands hommes...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Нет, я предпочитаю маленьких женщин -- les petites femmes!..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Мне кажется, вы не очень любите Шверта.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Тсс! От таких слов содрогнутся сами стены. Разве можно любить или не любить Шверта? Он выше этого...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Кажется, не все петербургские дамы так рассуждают!</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Дамы -- другое дело. Видите ли, Шверт государственный деятель и -- Шверт -- автор мелодекламации -- это два человека. Мы знаем первого, вы -- второго.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Пусть два человека, но оба интересны!..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Miss Бетси, не будите во мне чудовища с зелеными глазами -- я ревную вас... ко второму, разумеется.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">И напрасно, потому что мне, как журналистке, гораздо интереснее и нужнее первый!..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Правда! Я все забываю, что вы журналистка! Вольно же вам быть такой... непохожей на «синий чулок»!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Кто выдумал эту сказку о синих чулках? У меня всегда черные!.. <span class="note">(Вытягивает ножки.)</span></speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">И на очаровательной ножке при этом, какая же вы журналистка?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Ну, смотрите, неверующий человек, -- вот вам чернильное пятнышко, нарочно его не смываю, чтобы видели -- «la marque du metier».</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(целует ей руку)</span>. Можно? В чернильное пятнышко?.. Это дань уважения к труду! <span class="note">(Целует пальчик за пальчиком, потом выше.)</span></speach>
<span class="note">Она не противится. Он вдруг притягивает ее к себе и целует.</span>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(с легким смешком)</span>. А это что?.. <span class="note">(Возвращает ему поцелуй. Потом вырывается.)</span> Нет -- довольно! Ein Mahl ist -- kein Mahl -- как говорила моя гувернантка-немка, но больше нельзя!..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Однако у вас были отличные воспитательницы.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Вам не нравятся результаты?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Слишком нравятся... Но мне именно нравится в Вас Ваша испорченность!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Почему вы думаете, что я испорчена?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Я достаточно опытен. Вижу ее во всем: в вашей манере говорить, смотреть, даже целоваться!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Что? Когда я с вами поцеловалась? Что с вами? Вы могли случайно меня поцеловать, а я вам нечаянно ответить... Но все-таки моя испорченность так далеко не заходит, чтобы целоваться рядом с гостиными, откуда каждую минуту могут войти: ваша жена, моя тетя или, наконец, -- лакей.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">А как далеко заходит ваша испорченность? Скажите, например... до маленького пикника... к Филисьену, на острова, а? Послушайте, не сердитесь, у меня чудная идея... После раута отправимся обедать. Никто не увидит: я возьму автомобиль...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">А ваша жена?..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Я собирался сегодня обедать в клубе -- она и не заметит...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">A ma tante?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Изобретите что-нибудь, а?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Положим, я могу ей сказать, что еду к Лидии... она меня отпустила спокойно... но что я скажу Лидии!..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">А ваш журнализм? Скажите ей, что вам надо в редакцию, и заезжайте туда, а я у редакции буду вас ждать.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Идея! Но моя заметка... ведь должна же я ее написать?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(обнимая ее)</span>. Мы ее вместе напишем!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Ну, хорошо... Но помните -- я на вас смотрю как на товарища... так быть умником!.. Никто не должен видеть и знать... Увы, я должна думать о том старом генерале, за которого я когда-нибудь выйду замуж...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ура! Нет, нет, мы не забудем о старом генерале!.. <span class="note">(Целует ей руки.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление </p>II
<span class="note">Входят Барменьева и Тэдди Челищев.</span>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">А, вот куда вы забрались! Да у вас тут аркадская идиллия. В зале так жарко...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Однако что там делается?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Старый граф продолжает читать своего «Антиноя».</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Мухи все умерли.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ну, это можно еще посидеть немного! Надеюсь, мое отсутствие не очень заметно?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Нисколько, все дремлют; знаете что, мы лучше заставим Тэдди прочесть нам свои новые стихи. А в утешение велите нам дать чего-нибудь холодного, Павлик, утилизируйте ваши права хозяина!</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Моментально! <span class="note">(Идет к дверям в залу, отворяет их, приказывает тихо стоящему там дворецкому и возвращается.)</span></speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Тэдди, извольте прочесть ваши стихи!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Непременно, непременно!.. Мы вас не выпустим без стихов!</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Но я не в ударе сегодня.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Извольте меня слушаться, гадкий ребенок, я взялась за Ваше политическое воспитание, и вы должны мне во всем повиноваться, слышите?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Тэдди, не ломайся, читай!</speach>
<p class="H3"> Явление </p>III
<span class="note">Лакей вкатывает столик, на нем крюшон и фужеры.</span>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">А, крюшон! Это отлично! Вот вам для вдохновения, Тэдди...</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Но что же мне читать, я, право, не знаю.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Прочтите это, о пароходах и сиренах, это очень мило!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">А -- это интересно!</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Это мне пришло в голову, когда мы шли архипелагом... между Хиосом и Наксосом... <span class="note">(Откашливается.)</span></speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">О, бедные сирены,$Поющие вдали!$Подобной перемены$И ждать вы не могли!$Любили вы волны морские$И солнца яркий блеск:$Вот была ваша стихия --$Простор и моря плеск.$Гребнями белой пены$Волнуя синюю гладь,$О, милые сирены,$Любили вы играть!$Но явились пароходы$По волнам голубым...$В них шумные народы,$Кругом и грязь, и дым!..$Бегут железные стены,$Пугают вас оне...$О, бедные сирены,$Как вас жалко мне!..</speach>
<span class="note">Все аплодируют. Барменьева наливает ему бокал.</span>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Какая интересная мысль!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Правда, ужасно мило! За ваши успехи!</speach>
<span class="note">Чокаются.</span>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(Бетси)</span>. И за ваши планы!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Какие это у вас планы?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Литературные!</speach>
<span class="note">Чокаются, глядя друг другу в глаза.</span>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Тэдди -- но ты прямой поэт, хоть соперничай с Швертом! Если бы я знал, что у тебя такие стихи, -- я бы заставил жену тебя просить читать!</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Нет, я читаю только в интимном кругу...</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Я с громадным интересом жду этой мелодекламации! Что же это Лидии нет?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">А Лидия Юрьевна хотела быть?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Как же... мы с Бетси уехали раньше.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Но она уже начала одеваться!</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">К чему вопросы?.. Сегодня же исполняется знаменитая мелодекламация!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">При чем же это?</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Но ведь их... дружба притча во языцех!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">«C'est de l'amitie bien pure!» -- Ах, это дружба святая!</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(подхватывает)</span>. «Ah, quelle drole l'amitie» -- Странная дружба какая...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Фу, какие вы злоязычные... это одна из пустых выдумок.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Это не из выдумок, а из «Креолки»!..</speach>
<span class="note">Хохочут.</span>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ба-ба-ба! Сюда шествует моя супруга и какие-то великие люди!.. Мы пойманы на месте преступления! Я сделаю вид, что я только что пришел!..</speach>
<p class="H3"> Явление </p>IV
<span class="note">Входят Колтовская, Баччи, Челищева, Лакей.</span>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Отдохните здесь, maestro. Поль, вы тут? Предложите м-r Баччи чего-нибудь...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Можно вам налить?..</speach>
<speach role="Баччи" sex="муж" profession="скрипач, итальянец">Благодарю вас... я только забочусь о судьбе моей лучшей половины...</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Разве ваша жена здесь?</speach>
<speach role="Баччи" sex="муж" profession="скрипач, итальянец">Простите -- я не женат... я говорю о моей скрипке...</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">C'est delicieux! Вот, вот ваша возлюбленная скрипка -- она за вами... <span class="note">(Лакею, внесшему скрипку.)</span> Осторожнее, дайте сюда...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Дайте нам полюбоваться на это сокровище, которое дарит нам столько дивных минут.</speach>
<span class="note">Окружают Баччи.</span>
<speach role="Баччи" sex="муж" profession="скрипач, итальянец">На этой скрипке нельзя играть плохо -- это настоящий Амати!..</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Ну, рука тоже кое-что значит.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Какой изящный etui! <span class="note">Колтовской.</span> Наверно, вышит прелестными ручками...</speach>
<speach role="Баччи" sex="муж" profession="скрипач, итальянец">Да, это вышивали прекрасные руки, но их больше уже нет...</speach>
<p class="H3"> Явление </p>V
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(входит)</span>. Вот вы где, Ольга Глебовна, я искал вас... <span class="note">(Здоровается.)</span></speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Барон!.. Наконец-то -- я начинала волноваться... Позвольте вам представить нашего Орфея...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Лишнее называть... Я давнишний поклонник вашего волшебного смычка...</speach>
<speach role="Баччи" sex="муж" profession="скрипач, итальянец">Кажется, сегодня мне предстоит удовольствие сделаться вашим поклонником, барон?..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Ах, не говорите об этом!..</speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Неужели вы волнуетесь?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Вообразите, я чувствую сильнейшую авторскую лихорадку. Ни перед каким докладом я так не волнуюсь, как перед этим, чтобы прочесть эти несколько рифмованных строк... <span class="note">(К Бетси.)</span> Только этого вы не пишите, милый журналист, не выдавайте меня.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Нет, раз вы просите -- не выдам ни за что.</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Может быть, вы пройдете послушать -- сейчас будет петь очаровательная певица... <span class="note">(Павлику.)</span>. Поль, вам бы не мешало показаться в зале...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Mais oui, mais oui, je viens...</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Графиня, идем... Игорь Адольфович, обратите внимание на эту певицу...</speach>
<span class="note">Все выходят, кроме Павлика и Бетси.</span>
<p class="H3"> Явление </p>VI
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Vous venez, miss Betzy?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Минуту... Я только кое-что запишу и приду...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(тихо ей)</span>. Так решено? Редакция?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Да, да...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">А если Лидия Юрьевна не придет?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Все равно, в редакции. Идите же, а то Ольга Глебовна поставит вас в угол.</speach>
<span class="note">Павлик уходит.</span>
<p class="H3"> Явление </p>VII
<span class="note">Бетси одна, записывает что-то в книжечку. Входит Лидия Юрьевна, роскошно одета, бледна, глаза горят.</span>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Душечка, что вы так поздно?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Бетси, дитя мое! <span class="note">(Торопливо.)</span> Шверт уже здесь?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Да, здесь...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(держась за сердце)</span>. Дайте мне выпить чего-нибудь... <span class="note">(Садится.)</span></speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(наливает ей бокал)</span>. Что вы? Вам нехорошо?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ничего... быстро поднялась по лестнице.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Пойдемте слушать Левандовскую? Про нее чудеса говорят.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Нет... постойте, детка. Позовите мне сюда Павлика!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Павлика?.. Хорошо, позову... <span class="note">(Идет к дверям.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Бетси! Не говорите пока никому, что я здесь.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(удивленно)</span>. Хорошо! <span class="note">(Уходит в залу, слегка отворивши дверь.)</span></speach>
<span class="note">Слышно пение красивого женского голоса.</span>
<p class="H3"> Явление </p>VIII
<span class="note">Лидия одна. Большая пауза. Взволнованно ходит взад и вперед.</span>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(входит и затворяет за собой дверь)</span>. Лидия Юрьевна, наконец-то! Позвольте провести вас в зал?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Нет, Павлик, милый, мне не до концерта теперь! Вы ничего не знаете -- у нас дома несчастье.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Что такое?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сережу увезли. Я ничего не понимаю. Для меня это как гром с ясного неба. Мне необходимо говорить со Швертом... Устройте как-нибудь, чтобы я его увидела одного.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Постойте, постойте, Лидия Юрьевна! Что вы говорите! Сережу увезли? Когда же это?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Только сейчас... все это случилось какой-нибудь час тому назад...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">В чем же его обвиняют?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Не знаю ничего. Не знаю, не имею понятия, ни в чем его могут обвинять, ни что с ним хотят сделать. Я бы совсем потеряла голову, если бы не мысль об Игоре Адольфовиче.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">У него были какие-нибудь... такие знакомства?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я не знаю никаких его знакомств. Ничего не знаю и не понимаю. Но не будем тратить даром слов. Я ведь бросилась сюда, зная, что Шверт здесь. Какое счастье, что этот человек наш друг! Я не могу себе представить, что бы я стала делать, не будь его... К кому бы я кинулась?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Лидия Юрьевна, я не хочу быть дурным пророком, но я хотел бы вас предупредить -- Шверт в этих вопросах очень... осторожен.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вы шутите! Я знаю, к кому я иду. Но позовите, позовите мне его!.. Мне как-то дико, что кругом все так спокойно.</speach>
<span class="note">Слышны аплодисменты.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Концерт идет, электричество горит, будто бы ничего не случилось. Скорее же, скорее, Павлик...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Они идут сюда -- вам придется немного отложить ваш разговор...</speach>
<p class="H3"> Явление </p>IX
<span class="note">Входят Колтовская, Левандовская, Шверт и некоторые гости.</span>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Милая Лидия Юрьевна, наконец-то! Как жаль, что вы не слышали м-ль Левандовской, она была очаровательна! Какой успех!..</speach>
<speach role="Левандовская" sex="жен" profession="певица"><span class="note">(с букетом)</span>. Вы слишком добры!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(целуя руку Лидии)</span>. Как вы поздно!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Меня задержали!..</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Лучше поздно, чем никогда... Но очень, очень жаль, что вы пропустили м-ль Левандовскую...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я надеюсь еще когда-нибудь услышать Вас так, а в опере я слышала Вас часто.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я думаю, мы не ошибаемся, предсказывая вам громадную будущность...</speach>
<speach role="Левандовская" sex="жен" profession="певица">Похвала такого знатока, как вы, особенно дорога мне!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Вы позволите мне как-нибудь заехать к Вам -- на полчаса? Маленькое интервью?</speach>
<speach role="Левандовская" sex="жен" profession="певица">Приезжайте -- я всегда дома часов в 5 -- я Вам покажу всех моих кошек...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Вы любите кошек?</speach>
<speach role="Левандовская" sex="жен" profession="певица">Ужасно! Мама даже сердится! У меня пять сибирских кошек, и я выучила их военным приемам! <span class="note">(Смеется.)</span></speach>
<speach role="Графиня Челищева" sex="жен" profession="графиня">Прелестное бэби!..</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Как жаль, что вы не хотите остаться послушать Баччи...</speach>
<speach role="Левандовская" sex="жен" profession="певица">Увы, я завтра пою -- и мне приказано не утомляться...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Да, это соловьиное горлышко надо беречь...</speach>
<span class="note">Общее прощание.</span>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Поль, вы проводите до кареты...</speach>
<p class="H3"> Явление </p>X
<span class="note">Павлик предлагает руку Левандовской, и они уходят.</span>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Mesdames, messieurs -- прошу послушать следующий номер -- это Баччи!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Мы идем -- только глоток чего-нибудь -- мне так жарко!.. Тэдди!..</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Boum-voil?. <span class="note">(Наливает.)</span></speach>
<span class="note">Колтовская уходит.</span>
<p class="H3"> Явление </p>XI
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Идем, дорогая, -- мы оставили Вам местечко!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Рядом со мной! Мы давно тебя ждем!..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Только Мурочка и Тэдди все время шушукаются, хохочут и мешают слушать -- никакого уважения к искусству!..</speach>
<speach role="Тэдди" sex="муж" profession="сын графини Челищевой">Нет, помилуйте, я полон уважения, у меня, наоборот, от избытка чувств уста глаголят!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Я все время говорю, что из вас выработается политический оратор...</speach>
<p class="H3"> Явление XII</p>
<span class="note">Колтовской возвращается.</span>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Не потеряли своего сердца в карете м-ль Левандовской?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Нет, я его давно обронил к вашим ножкам, но вы этого не замечаете...</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Идем!.. идем!..</speach>
<span class="note">Уходят.</span>
<p class="H3"> Явление XIII</p>
<span class="note">За сценой звуки скрипки, к концу явления аплодисменты.</span>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(подходит к Лидии, берет ее руку)</span>. Я ждал вас... Я искал вас глазами в зале, но не нашел... Отчего вас так долго не было?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я едва могла выехать!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Вы бледны, я вижу. Что с вами? Если бы вы знали, как я ждал вас и вместе с этим боялся вашего присутствия. Я как мальчик буду робеть сейчас на эстраде. Но, надеюсь:</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Наградой будет мне минутное молчанье/ И чье-то теплое пожатие руки!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ах, Игорь Адольфович, я собственно даже не должна была б ехать на этот концерт, но мне надо, надо было видеть вас!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Вы приехали для меня!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да, да!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Моя волшебница!.. <span class="note">(Целует ее руки.)</span></speach>
<span class="note">Она машинально не отнимает их, занятая своей мыслью.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я бросилась к вам... вы одни, одни можете меня научить, помочь мне, объяснить...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(выпуская ее руки)</span>. Что такое? Вы так взволнованы!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вы ничего не знаете! Сергея увезли!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Какого Сергея?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Моего сына, Сережу!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Что?.. <span class="note">(Отскакивает.)</span> Вы ошеломили меня!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А я-то, я-то! Что со мной было! Ведь совсем без всякой подготовки. Если бы вы знали, что со мной было! С каким чувством я одевалась, надевала бриллианты, подымалась по лестнице... Конечно, моя первая мысль была о вас. И я ехала и говорила себе: как хорошо, сейчас я его увижу -- и все снова будет по-прежнему, и этот кошмар кончится!.. Вы понимаете, как я истерзалась тут, пока я не могла всего вам рассказать!.. Но вы должны теперь скорее, скорее приказать его отпустить. Я не знаю, как это делается, но ведь правда... Вы поможете мне...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(ходя по комнате)</span>. Я опомниться не могу... Неужели же это по делу 30-ти?.. Это ужасно... я только сегодня получил подробности... Еще не просматривал... это было бы ужасно...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что это за дело? Я представить себе не могу. Мой Сережа... Какое-то дело... Но ведь все равно, вам же ясно, что его надо скорее отпустить...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Дорогая Лидия Юрьевна, я надеюсь, что это какое-нибудь недоразумение... Хотя, как это в данном случае мне ни грустно, я должен вам сказать, что у нас ошибки редко случаются...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ах, Боже мой, Игорь Адольфович! Что вы говорите. Вам нужно только приказать скорее отпустить его, вот и все.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Постойте, постойте, все это не так просто... Подождите. Я не могу видеть вас в таком состоянии. Я отступлю для вас от своего правила -- не вносить никаких дел в частную жизнь. Я пройду в кабинет Павла Григорьевича и переговорю по телефону... Узнаю в чем дело... И если это, как я надеюсь, недоразумение, то это не замедлит выясниться -- и вашего сына немедленно освободят.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Благодарю вас, друг мой...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Вы меня прямо поразили, поразили... <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление XIV</p>
<span class="note">Пауза. Лидия одна.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(ходит, отпивает из своего бокала, опять ходит, приостанавливается, и у нее вырывается)</span>. Господи, Господи! Я плохо молюсь, но если можно... спаси моего мальчика!..</speach>
<p class="H3"> Явление XV</p>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(входя)</span>. Лидия Юрьевна, дорогая, может быть, вы пойдете пока в зал... Вас это отвлечет немного...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Добрый мой Павлик, ничего. Я не волнуюсь -- я уверена, что все выяснится...</speach>
<p class="H3"> Явление XVI</p>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен"><span class="note">(входя)</span>. Игорь Адольфович... Где же Игорь Адольфович? Скоро его номер!..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Игорь Адольфович у меня в кабинете, ему нужно переговорить по телефону...</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">А!..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Это может затянуться...</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Что-нибудь важное?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Вероятно. Ты понимаешь, что Шверт не стал бы иначе во время раута делами заниматься. Поэтому вот что, Леля... Кто у тебя там еще?</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Еще?.. Баронесса Розентраубе... Нилов.</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ну, вот и пусти баронессу...</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Тогда после пения -- мелодекламация...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ну, швертовская мелодекламация после всего будет кстати. Ее только и ждут...</speach>
<speach role="Ольга Глебовна Колтовская" sex="жен">Хорошо... Попрошу баронессу... это досадно... Скажи мне, как только он освободится... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление XVII</p>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Вот, теперь вы будете с ним беседовать спокойно, а я явлюсь предупредить барона, когда будет пора...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Спасибо, милый друг!..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(целуя ее руку)</span>. Помилуйте, я так за вас огорчен... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление XVIII</p>
<span class="note">Послу паузы выходит Шверт. У него совсем другое выражение, чем в первых сценах, -- теперь это человек дела и только.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(бросаясь к нему)</span>. Ну что? Узнали в чем дело?..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Лидия Юрьевна, боюсь, что в данном случае я окажусь бессильным.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что?.. <span class="note">(Поражена.)</span> Но, друг мой, что вы, что вы... что вам стоит сказать одно слово!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я не знаю, могу ли я сказать это слово...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я не верю себе... Вы мне отказываете?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Нет, нет... не считайте меня жестокосердным и не думайте, что я не понимаю вашего состояния. Здесь не место, собственно, говорить о серьезных вещах, но сейчас я опять должен отступить от своего правила: не вводить женщин в круг моих принципов и... убеждений. Видите, для вас я делаю отступление и вторично... Но отступление от правил это допустимо: отступление же от своих принципов и обязанностей -- вещь для меня немыслимая. Вот почему я повторяю вам: не знаю, могу ли я сказать это слово.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Почему, почему... Подумайте, что вы говорите? Ведь это мой сын, мой Сережа!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Даже ваш сын не может для меня быть исключением. Видите, Лидия Юрьевна, я никогда не даю пустых обещаний. Мое слово должно быть делом. Здесь -- я не знаю, могу ли я что-нибудь сделать. Я узнал, что сын ваш жестоко скомпрометирован. Для меня было большим ударом узнать это... Узнать, что ваш сын окажется виновным, преступным...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Сережа -- виновен, преступен? Не верю. Но даже, если бы и так, вы должны его спасти! Для меня, для меня!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Подумайте, имею ли право я в данном случае делать что-либо для вас?.. Служа вам, я этим изменил бы тому, чему я служу прежде вас... Лидия Юрьевна, для меня были и есть два Бога на земле: это мой долг и музыка. Но прежде всего -- мой долг. Слово барона фон-Хоэнвюрдэ должно быть непоколебимо... У моих предков в гербе меч, и девизом одно слово: непоколебим.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Боже мой, Боже мой!.. Я шла к вам с такой твердой уверенностью, я так верила в вас, в вашу силу, в ваше желание помочь мне -- ни на одну минуту я не усомнилась в нем, что же я слышу?.. Передо мной чужой человек... Я не узнаю вашего голоса, я не верю, что это вы!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Как бы глубоко я ни был предан вам -- но я служу России и никогда, ни на одну йоту не отступлю от взятого на себя долга! Ему -- я предан еще больше.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(пробуя принять кокетливый вид, хотя это ей не удается, и улыбка стынет на устах)</span>. Даже если от этого... зависит наша с вами... дружба?..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Мне пришлось бы только оплакивать дружбу, отступающую перед понятием долга и чести!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Мне... мне страшно слушать вас, я все еще не верю, что это вы... Вспомните, так недавно, вечером. Нашу долгую беседу... вспомните, что вы говорили мне. Мое сердце открывалось вашим словам и наполнялось такой радостной гордостью, что вы так говорите со мной. Мне... не хочется повторять вам ваших слов, но они... жгли мой слух и ласкали меня... вы говорили, что моего взгляда довольно, чтобы превратить вашу волю в воск... и я слушала, и верила... Значит, это была неправда!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Это была правда. Я все готов сделать для вас... все, что касается только меня... Но личное чувство и обязанности гражданина не смеют вступать в борьбу. Это раз навсегда должно быть изгнано из наших отношений. Я признаюсь вам, я не предполагал, что вы так примете это испытание. Есть вещи, которые не следует прощать даже сыну.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">О, что вы мне говорите! Надо не иметь сердца, чтобы сказать это. Какое мне дело до его вины, до того, что он сделал, ведь прежде всего -- это мой сын, дитя моей крови, дитя моих мук. Я могла не думать о нем, пока ему было хорошо... Но раз его отнимают от меня, раз ему грозит опасность -- о чем я могу думать, кроме того, что он болезненный, слабый, хрупкий мальчик... Поймите, ведь что другие могут перенести, то для него -- смерть!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Зачем так преувеличивать? Если будет доказано, что его прикосновенность к делу несерьезна -- поверьте, справедливость восторжествует... Если нет... несколько лет... размышления охладит его излишнюю пылкость, и он вернется к вам невредимым, но... исправившимся... и готовым быть полезным гражданином своей родины!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ах! Где же мне взять слов, чтобы умолить вас... Послушайте... <span class="note">(Вплотную подходит к нему)</span>. Вы называли меня когда-то недоступной принцессой, живущей в башне из слоновой кости... Выговорили, что не смеете мечтать о... нет, нет, я не могу повторить всех этих слов, но я помню их... мое сердце помнит их... но если эта принцесса сойдет со своего престола, если она покинет свою недоступную башню, если она придет к вам -- чтобы за вашу помощь отдать вам...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(прерывая ее)</span>. Остановитесь... Не говорите того, о чем вы впоследствии могли бы пожалеть!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">О!.. Какой позор!.. <span class="note">(Со стоном, закрывая лицо, падает в кресло.)</span></speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Оставьте мольбы... вашим прекрасным глазам не идет просить. И у вас, у вас я должен был найти в глазах это выражение!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Жестокий человек!.. Вы бессердечны!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я так понимаю ваше теперешнее настроение, что не могу оскорбиться вашими словами. Говорите, что хотите, облегчите себя... но я думаю, что лучше было бы, если бы вы стали выше этого. Не смотрите на меня, как на врага.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Идите... идите... Дайте мне остаться одной!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Со временем вы поймете меня и оцените правдивость моего поступка!</speach>
<p class="H3"> Явление XIX</p>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(входя)</span>. Простите... Я не прерываю вашей беседы?..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Мы окончили...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Вас ждут, Игорь Адольфович...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я иду. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление XX</p>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(подходя к Лидии)</span>. Лидия Юрьевна... Позвольте мне дать вам воды...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Не надо, ничего не надо! <span class="note">(Качает отрицательно головой.)</span></speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Простите, что я так говорю, но успокойтесь... Овладейте собой... Ваше отсутствие могут заметить... Пойдемте в зал, дайте вашу руку...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Мне? Успокоиться? Да разве я могу?.. Идти туда? Кому я там нужна... Я же больше не очаровательная женщина, не волшебница, не повелительница! У меня -- глаза, которые просят!.. Ха-ха-ха! <span class="note">(Истерически смеется.)</span> Разве их можно просить? Там камни вместо сердца... А! Им нужен смех, обаяние, власть!.. У меня этого больше нет! Я мать, только мать -- у которой отняли сына! Отняли сына!.. О, я люблю его, я дрожу за него, я страдаю как 20 лет тому назад, когда в муках родила его! И теперь те же муки... ведь он кусок меня самой, кусок моего тела и души, он оторван от меня, он в опасности, и я бессильна, бессильна, бессильна...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ради Бога! Успокойтесь... Я пришлю к вам жену... Вам надо успокоиться!.. <span class="note">(Не зная, что делать, выбегает, оставляя дверь незакрытой.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление XXI</p>
<span class="note">Лидия падает на диван и рыдает. Из зала слышен звук рояли и металлический голос Шверта.</span>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(из зала)</span>. Волшебница! В глаза твои смотря,$Я вижу в них игру теней и света...$Меня влечет живая сказка эта... и т. д.</speach>
<span class="note">Занавес.</span>
<p class="H2"> Действие четвертое</p>
<span class="note">Декорация первого действия, только не чувствуется руки хозяйки; видно, что равнодушно убирает прислуга: не валяются открытые книги, не разбросаны живописно подушки, нет цветов и т. д. Что-то слегка нежилое. При поднятии занавеса няня спорит с Луизой, которая стоит в упрямой позе.</span>
<p class="H3"> Явление I</p>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Ну, как же я это генеральше скажу? Говорите сами, если вам не стыдно будет в лицо ей посмотреть.</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Мне нисколько не стыдно. Я в отъезд не нанималась. У меня для этого слишком деликатное здоровье.</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Чего же вы раньше думали? Сегодня ехать... Когда же мы другую найдем? Статочное ли дело....</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Отчего же вам самим не поехать?</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Да, уж была бы молода, и поехала бы: а теперь не мне ходить, а за мной ходить... Послужите-ка с мое да и говорите! А разве так порядочные слуги делают?</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Я всегда была исправной слугой их превосходительству и очень ими довольна, но ехать не могу. Моя мамаша... Я ее сегодня видела... Она мне прямо запретила.</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Стара, матушка, мамашиного разрешения вдруг спрашивать... А, небось, Барменьева тебя сманивает. Ну, да не очень-то ты там наживешь!.. Знаю я, как у них людям жить.</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Вы не имеете никакого права меня подозревать... Я просто не желаю ехать туда, где только волки и медведи, и даже никогда солнца не бывает!</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Какие такие волки? Какие такие медведи?.. Генеральша наша может туда ехать, а ты фордыбачишься? Очень уж забылась, матушка!..</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Я не крепостная!.. А вы не смеете со мною так разговаривать, хоть вы и старый человек...</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Я до самого генерала доведу!</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Хоть до министров доводите!.. Не очень-то их теперь здесь много бывает...</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Ах ты, скверная женщина!.. Скверная и есть!</speach>
<span class="note">Шумят и спорят.</span>
<p class="H3"> Явление II</p>
<span class="note">На шум выходят Лидия и Бетси. Лидия вся в черном, она заметно изменилась.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что тут случилось? Отчего вы так шумите?</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Уж простите, Ваше превосходительство!..</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Нянюшка так на меня нападает!..</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Не стерпела, матушка-барыня. Как же она так может поступать? Вам вечером уезжать, а она -- на поди... Объявляет, что ехать не может!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А?... <span class="note">(Пауза.)</span> Вы могли бы это сказать мне раньше, чтобы я имела время найти вам заместительницу.</speach>
<speach role="Луиза" sex="жен" profession="горничная">Извините, Ваше превосходительство... Я сознаю, что неправильно поступила, только я до последней минуты колебалась... Но у меня такое деликатное здоровье, и моя мамаша...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Достаточно. Насильно я вас не повезу... Исполняйте пока ваши обязанности: уложите все, как я вам сказала... Ступайте!</speach>
<span class="note">Луиза, смущенная, уходит.</span>
<p class="H3"> Явление III</p>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Как же, матушка, Ваше превосходительство, как же вам одной ехать?.. Господи, кабы не старость!.. Ноги-то у меня больные...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Это ужасно!.. Какая неблагодарность...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Бетси, какое вы еще дитя... Вас удивляет неблагодарность?.. <span class="note">(Смеется.)</span> Было бы странно искать высоких чувств в Луизе, когда... <span class="note">(Обрывает.)</span> Няня, а вы не плачьте и не тревожьтесь: я отлично доеду и одна...</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня"><span class="note">(плача)</span>. Кто же вам постель будет делать?.. И ванну приготовить, и шоколад подать... Все человека надо!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(смеясь)</span>. Обойдусь и без ванны, и без шоколада...</speach>
<speach role="Няня Стожаровых" sex="жен" profession="няня">Господи... А причесать-то вас?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ничего, ничего, няня... Все это не так страшно. Бедная няня... Ступайте, ступайте... разберите сами мое белье. <span class="note">(Ласково выпроваживает няню.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление IV</p>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ну, посидим на прощанье в нашем уголке...</speach>
<span class="note">Садятся.</span>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Он стал какой-то чужой, наш уголок... Чего-то в нем нет...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Из вещей тоже может уйти душа... уйти настроение...</speach>
<span class="note">Пауза.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Бедная старуха!.. Плачет над тем, что некому будет шоколад подать и барыню причесать... Такую важность в этом видит... И мне когда-то это все казалось важным и нужным...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">А теперь?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А теперь... Не знаю почему, мне все приходит в голову один эпизод... Я его давно прочла в газетах....</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Какой?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(задумчиво)</span>. Старый еврей со старушкой женой спаслись от громил... в погребе... за ящиками. Громилы разграбили дом и добрались до них...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Фу, какой ужас!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Кто-то крикнул: «Может быть, здесь спрятались? Обыскать!» А другой возразил: «Чего тут обыскивать? Запереть да поджечь: так не убегут, если и спрятались!»</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Господи!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Но тут их сверху позвали кого-то бить, и они бросили погреб. Старики чудом спаслись. Еврей этот был богатый, известный в городе человек. Но когда его потом спросили, о чем он думал в ту минуту, когда его хотели сжечь... Как выдумаете, что он ответил?.. О чем?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">О своей семье?.. О своем состоянии?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">«У евреев две предсмертных молитвы: одна длинная, другая короткая, так я начал читать короткую, боясь, что длинной не успею кончить», -- вот что он сказал... Вот о чем он думал, а не о делах и не о деньгах... Все ему показалось маленьким.</speach>
<span class="note">Пауза.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вот так и я теперь. Знаете, Бетси, горе приходит, как гроза, и очищает воздух. Как я прежде жила?.. Легкомысленно принимала все, что у меня было, как должное. На чужое горе привыкла смотреть как-то издали... Ну, знала, например, что где-то голодают, что где-то люди режут друг друга... Все это знала... По утрам читала в газетах. Прочтешь -- и машинально скажешь, вот как вы сейчас: «Какой ужас!..» Но рядом увидишь: «бенефис Шаляпина» или «приезд Кавальери» -- и уж на этой мысли остановишься: подумаешь, и что надеть, и кого позвать в ложу... А там -- самоубийства, резня, голод. Но ведь их не видишь! Стонов их не слышишь!.. Понимаете?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Да, да!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">И вдруг -- придет ужас на тебя, станет перед тобой... И вот поймешь настоящую жизнь... Не ту, которой жил... И все изменится... Вот так во мне и вокруг меня теперь все изменилось... Смотрю -- и не узнаю. Фу, однако!.. Чего же это я? Эти разговоры совсем не для вашей веселой головки. Вон вы затуманились... Поговорим о чем-нибудь другом... Ну, что же вы будете без меня делать?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Неужели вы серьезно уезжаете?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(улыбаясь)</span>. Купе взято...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Мне трудно поверить этому. Трудно представить Петербург без вас. Ах, отчего я не могу поехать с вами?.. Какие бы фельетоны писала интересные! Я завидую вам, что вы едете. Я все время мечтаю о путешествиях, а сама дальше островов и Петергофа ни шагу.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Подождите, выйдете замуж и поедете за границу... Я не получу за мое отсутствие извещения о свадьбе, а?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Боюсь, что нет!.. Я убежденный холостяк. Разве соблазнюсь на миллионы?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(берет ее за подбородок, ласково, но серьезно)</span>. Никогда, никогда, маленькая Бетси, не идите замуж без любви.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">О, любовь!.. Не знаю, способна ли я на такие сильные чувства?.. Боюсь, что пройду всю жизнь, как говорит Колтовской, в тонах легкой комедии.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(серьезно)</span>. Дай Бог, в таком случае, чтобы жизнь не выбила вас из этой легкой комедии!..</speach>
<span class="note">Пауза.</span>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(соскользнула на ковер к ее коленям)</span>. Я очень, очень люблю вас, Лиди... Это уж не из комедии!.. Я буду писать вам.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Милочка моя! <span class="note">(Обнимает ее.)</span></speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">И я буду скучать о вас. Я только к вам шла. Кругом все не настоящее, а вы... вы настоящая. О, как мне будет без вас пусто!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что это?.. Слезы?.. Если вы вправду меня любите, вы должны радоваться за меня, что я добилась своего... Подумайте, как я нужна там!..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Я знаю.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вы здоровое существо, кругом вас друзья, интересная жизнь... и когда все было и для меня так же просто, весело и интересно -- я ведь много давала вам и времени, и ласки... Правда?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Правда!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вам -- счастливой и здоровой... А ему... как мало я давала ему!.. Он был так далек мне... Я проглядела его... Мне все было некогда... а теперь, когда его отняли от меня, он стал так близок мне! Я вдруг поняла чувство львицы, когда у нее отнимают детеныша. И я дрожу, дрожу за него, я рвусь к нему... Я хочу говорить с ним... Он тогда так и не договорил мне всего!.. Я его не умела слушать... Вот -- хотите, послушайте, что он мне пишет в последнем письме: «Я всегда потихоньку любил мою красавицу-маму; в детстве, когда ты уезжала на бал, я все думал, что ты царевна из сказки... И во сне тебя видел. Как мне хотелось, чтобы ты побыла со мной... но я не смел сказать»... Мой мальчик!.. Мой бедный мальчик!.. Такие нежные, нежные письма!.. <span class="note">(Утирает слезы.)</span> И ни слова жалобы, Бетси!.. А я ведь теперь знаю... Я стала читать, расспрашивать всюду... И то, что я знаю, душит, мучит меня... Мне стыдно за мой комфорт, за эти платья, цветы... Вот, тут светло, тепло, красиво -- а у него?.. У нас повар... А что он ест?.. Он -- больной, слабый... О, мне надо скорей к нему!.. Плакать перед ним и просить прощения!..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Прощения, но за что же?.. Ведь не вы в этом виноваты?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Прощения не за какое-нибудь сделанное зло, поймите!.. А за каждое не сказанное доброе слово, не данный во время поцелуй, не отвеченную ласку, не согревший душу взгляд... За все, за все, что я могла дать ему и не давала... не по холодности, не по недостатку любви -- верьте, а вот по этому преступному равнодушию, в котором мы все живем по отношению к себе и другим. Мы не умеем любить, мы стыдимся, прячем, душим в себе это чувство!.. А ведь я люблю его, Бетси, и как горячо -- я только теперь поняла.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Дорогая, милая моя!.. поезжайте к нему... Я буду за вас молиться... Вы знаете?.. Мне стыдно признаться, но я всегда молюсь на ночь.</speach>
<span class="note">Они крепко обнялись.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Бетси, милая моя девочка... Мне хочется сказать вам на прощанье... Я бы раньше вам этого не сказала... Но теперь я, вот как мой еврей... Я все боюсь, что не успею кончить своей молитвы -- всего большого, важного, что как-то проснулось в душе... Можно?</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Можно!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Детка моя, вы не рассердитесь?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Нет!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">В вас так еще много хорошего, детского... Бетси... Не засоряйте своей души, своей жизни пока не поздно!.. Не смотрите так легко на... Вы знаете, о чем говорю. Моя маленькая Бетси, останься чистой... Береги свою душу... Обещай мне... Обещаешь?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(в слезах)</span>. Обещаю!..</speach>
<span class="note">Минута глубокого волнения.</span>
<p class="H3"> Явление V</p>
<speach role="Лакей Стожаровых" sex="муж" profession="лакей"><span class="note">(докладывая)</span>. Г-жа Барменьева.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен"><span class="note">(влетая за ним)</span>. Я так и знала, что найду Бетси здесь. Ты уступишь мне ее по наследству, скажи, дорогая?..</speach>
<span class="note">Целуются.</span>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Я, собственно, приехала узнать, в котором ты часу едешь?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">В половине двенадцатого...</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">С какого вокзала?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">С Николаевского.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Как!.. Так же, как на Москву?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">И даже просто на Москву. Михаил ждет меня в Москве -- у него как раз там дела, и я обещала пробыть один день с ним...</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Какой он у тебя милый!.. Ждет тебя... Это не то, что мой Дмитрий: мне стоило бы ему сказать, что я еду в Москву, -- я думаю, он в тот же день уехал бы куда-нибудь в Варшаву, лишь бы не встречаться... Так, значит, в половине двенадцатого?..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Я буду непременно. Я сегодня в театре, но я сожгу последний акт и в автомобиле долечу.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Ты пожертвуешь целым актом?.. Это действительно дружба!</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Я всегда была тебе искренним другом, Лиди!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я в этом не сомневаюсь, милая.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Нет, я это говорю, чтобы ты никогда не верила, если услышишь какие-нибудь сплетни... на мой счет. О, нет, я тебе друг, не то, что эта старая чума Челищева, которая всюду распускает, будто не отдала тебе визита. Как надо уметь лгать, чтобы...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Нет, это правда.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Как?.. Она не отдала тебе визита?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Не отдала.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">И ты... ничего?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Не все ли мне равно?</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Как?.. Но ведь это же оскорбление!.. Я по долгу службы обязана открыть тебе глаза. Лиди. Мы с Бетси говорили об этом... Она говорит: «Зачем передавать сплетни»... А по-моему, это нельзя так оставлять...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Мурочка!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Нет, я не могу быть равнодушной... И этот старый рамолик Карльсон тоже кричит на всех площадях, что у вас зачумленный дом и что у вас не бывают...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(вставая)</span>. Понимаешь, милочка, мне совершенно безразлично, что говорят княгиня, Карльсон и все остальные... Через несколько недель я буду там, где не будет ни приемов, ни визитов, ни сплетен, ни нежностей... И если я там вспомню, что вот здесь, на набережной, был серый февральский день, и мы сидели у камина, и ты рассказывала мне, что говорит старая княгиня и розовый генерал, -- то мне покажется, что это было во сне.</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Помилуй, я тебя не понимаю: ведь ты же не навек уезжаешь?.. А ты знаешь, что Дмитрий говорит?.. И поверь, это не он выдумал: он сам на это не способен. Что для Михаила Платоновича очень опасно такое настроение. Да, да!.. Что это может отразиться на твоем муже. И знаешь, это особенно связывают с тем, что у вас перестал бывать Шверт.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Мэри!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Прости, милая, но я слишком твой друг, чтобы не стараться заставить тебя понять... Видишь, я-то тебе верю безусловно, что ты перестала его принимать. Но как ты хочешь, чтобы кто-нибудь другой поверил, что можно перестать принимать Шверта? Ну вот, и все языки работают, и толкуют об охлаждении, и это бросает такую тень... Понимаешь, люди прощают многое -- только не то, чтобы это многое... прерывалось...</speach>
<p class="H3"> Явление VI</p>
<speach role="Лакей Стожаровых" sex="муж" profession="лакей">Их превосходительство, барон Шверт.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Просите.</speach>
<span class="note">Лакей уходит.</span>
<p class="H3"> Явление VII</p>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Я падаю с облаков! Какая ты скрытная, Лиди!.. Это нехорошо.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Мой друг, неужели я должна вывешивать бюллетени, кто у меня бывает и кто не бывает?..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Ты можешь, конечно, насмехаться!.. Но это не мило.</speach>
<p class="H3"> Явление VIII</p>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(входя, как всегда спокойно и корректно)</span>. Лидия Юрьевна... <span class="note">(Целует руку.)</span> Как я рад, что наконец застал вас!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да! Знаете, перед отъездом мои дни и часы -- все это немного спуталось.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Mesdames... A, мой коварный интервьюер...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Не будьте таким злопамятным, барон!..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Однако, Бетси, едем! Мне необходимо поговорить с тобой по дороге.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Куда же вы?.. А чаю?..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Неужели это я обращаю дам в бегство?..</speach>
<speach role="Марья Романовна Берменьева" sex="жен">Нет, нет, но мне пора... Я буду на вокзале. А Бетси мне обещала поехать со мной к Франсуа. Не могу же я выбирать шляпу одна.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Да, если дело настолько серьезно!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(Бетси)</span>. Вы вернетесь к обеду, детка?..</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Да, я только на Морскую и обратно.</speach>
<span class="note">Целуются, уходят. Пауза.</span>
<p class="H3"> Явление IX</p>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(после долгой паузы)</span>. Мне надо спросить у вас: прощаете ли вы мой смелый поступок?</speach>
<span class="note">Лидия молчит.</span>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">После того, как я и на третье письмо не получил от вас ответа, я хотел окончательно замолчать. Но весть о вашем отъезде потрясла меня. Вы видите, в третий раз я для вас отступаю от своих правил: я пришел туда, где меня не хотят видеть.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">О, помилуйте, отчего, я всегда рада вас видеть...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Не надо!.. Не надо этих банальных слов... простите?.. Момент слишком важен для меня... он не должен быть низведен на недостойную нас обоих игру... забудем условности. Если я, Шверт, как мальчишка пришел в ваш приемный час, рискуя, что меня не примут... Для этого надо было многое!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Хорошо, Игорь Адольфович, будем говорить просто. Чего вы хотите от меня?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Прежде всего... я хочу дать вам совет. Совет человека, который думает о вас раньше, чем обо всем другом! Я знаю! Вы хотите мне возразить, что я не имею никакого права на это. Но вы не сделаете этого. Лидия Юрьевна, подумали ли вы, что вы делаете этим отъездом? Обдумали ли вы все?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да, я обдумала все.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Вы имеете понятие обо всех тех трудностях, которые ждут вас в пути?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вполне.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Вы знаете, что ожидает вас там: какой климат, какие условия жизни?</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Те же, что и у моего сына.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Разве можно сравнивать выносливость мужчины и нежную натуру женщины!</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(не выдержав)</span>. А вы знаете, что мой сын болен?</speach>
<span class="note">Пауза.</span>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(после паузы, подавленно)</span>. Поверьте, я искренно опечален. Более того, в отчаянии, что так сложилось все. <span class="note">(С новой силой.)</span> Но пока я хочу говорить не о вашем сыне, а только о вас.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">А я могу думать только о нем.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Знаете ли вы, что вам придется ехать лошадьми в пустыню с чужими ямщиками тысячи верст?.. Что вам придется ночевать в грязных избах, может быть, прямо страдать от холода, от недостатка пищи...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(страстно)</span>. Знаю, знаю, знаю!.. И потому и еду, чтоб разделить все это с ним. <span class="note">(Сдерживаясь и переходя в светский тон.)</span> Однако, Игорь Адольфович, мы совершенно разыгрываем с вами сцену из «Русских женщин!» -- не будем впадать в драму. Все это так просто: мой сын далеко, он болен, я должна быть при нем. Это ясно, как день, кажется? Мне удалось убедить в этом моего мужа. Это было трудно, но я этого достигла... И... простите, я совершенно не вижу к чему вам быть plus royaliste que le roi.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Хорошо, если вы не думаете о себе -- позвольте вам тогда сказать, что вы поступаете более чем неблагоразумно относительно вашего мужа.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я очень тронута вашей заботливостью.</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я умоляю вас, не надо иронии. Лидия Юрьевна, как друг ваш...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">О...</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я удерживаю это слово, что бы вы ни думали, я имею на это нравственное право. Я должен предупредить вас, что на этот поступок обращено внимание, и вы пошатнете положение Михаила Платоновича.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Действительно, мне очень важно, чтобы Михаила Платоновича скорее произвели в тайные советники!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Дело не в этом, а в том, что человек рискует потерять доверие.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(смеется)</span>. Неужели вы думаете, что эти соображения могут сыграть какую-нибудь роль в моем решении?..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Вы непоколебимы!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(легко)</span>. А, простите... Я ворвалась в чужие владения: «непоколебимость» всегда была девизом Швертов, если не ошибаюсь?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Я теряю силы, Лидия Юрьевна!.. Моя непоколебимость уступает перед отчаянием, которое... О, Боже мой!.. Когда я думаю о том, что вы решили сделать, -- я теряю голову. Лидия Юрьевна... Хотите, я пойду против самого себя? Останьтесь!.. Я надавлю пружины!.. Я сделаю невозможное!..</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Какой торг между нами, Игорь Адольфович!</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Вы жестоки...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Я не жестока. Но неужели вы не понимаете... тот день, все ваши слова... в ответ на мои мольбы?.. Мольбы!..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">О!.. <span class="note">(Закрывает лицо руками.)</span></speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">До того я жила в красивом сне. Мое пробуждение было ужасно, потому что сон длился слишком долго... Неужели вы не понимаете, что тот день создал между нами такую пропасть, через которую нельзя перешагнуть?..</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж">Можно перелететь... на крыльях прощения, на крыльях всепонимания!.. Неужели же ваша чуткая душа не понимает... Не могла понять, что со мной тогда происходило?.. Как я особенно боялся оказаться пристрастным в данном случае?... Как я боялся сделать для себя то, в чем отказал бы другому?.. Да, да -- для себя -- потому что для вас -- значило для меня самого. Потому что вы -- это все для меня... вы -- моя жизнь, мой воздух!.. Теперь я это понял беспощадно... Я не могу существовать без вас. Хотите, я оставлю все: я брошу карьеру?.. Мы уедем за границу?.. Вы не любите вашего мужа... Развод... Постойте... не отвечайте!.. Я оскорбил вас: я говорил безумные вещи... Я не смею требовать ничего. Позвольте мне только по-прежнему быть с вами, молиться на вас, вдыхать аромат вашего присутствия, сознавать, что вы здесь... Только не бегите от меня... Неужели, неужели вы и теперь захотите меня казнить?.. <span class="note">(Склоняет голову.)</span></speach>
<span class="note">Пауза.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Вы сделали большую ошибку, Игорь Адольфович. Вы пришли к женщине. И вы говорили так, что, если бы женщина была жива, -- она бы, может быть, затрепетала бы от ваших слов...</speach>
<span class="note">Он вздрагивает и с надеждой взглядывает на нее.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Но -- женщина умерла... Она умерла, Игорь Адольфович... Я теперь только мать. Измучившаяся, исстрадавшаяся мать!.. И больше ничего.</speach>
<span class="note">Долгая пауза.</span>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(собравшись с силами)</span>. Но, Лидия Юрьевна, я...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(подходя к нему, в упор)</span>. Неужели вы не видите, что это бесцельно?</speach>
<speach role="Барон Игорь Адольфович Шверт-фон-Хоэнвюрдэ" sex="муж"><span class="note">(после долгой паузы)</span>. Вы правы. <span class="note">(Низко склоняется и уходит.)</span></speach>
<p class="H3"> Явление X</p>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(одна. Подходит к столу, берет карточку сына, долго смотрит на нее, словно черпая в этом силы)</span>. Сережа... Мальчик мой!.. Мой родной мальчик!..</speach>
<span class="note">Пауза.</span>
<span class="note">(Звонит.)</span>
<p class="H3"> Явление XI</p>
<speach role="Лакей Стожаровых" sex="муж" profession="лакей">Изволили звонить, Ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Да... Семен, не принимайте больше никого, кроме барышни и господина Колтовского.</speach>
<speach role="Лакей Стожаровых" sex="муж" profession="лакей">Слушаю-с... Там покупки из гвардейского общества принесли...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Хорошо, я пойду проверю. <span class="note">(Уходит к себе.)</span></speach>
<span class="note">Лакей уходит тоже. Пауза. Потом входят Бетси и Колтовской.</span>
<p class="H3"> Явление XII</p>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Что же теперь делать?.. Что делать?.. Как мы ей скажем?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Я не знаю!</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">От какого числа телеграмма?</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">18-го... Третьего дня... Идет так долго... <span class="note">(Вынимает и читает.)</span> «Сергей скончался»... Подписана: «Вера»...</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Она не перенесет этого!.. Она только и живет этим отъездом...</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Теперь ехать безумие! Ведь три недели.</speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен">Какой ужас!.. Какой ужас!..</speach>
<p class="H3"> Явление XIII</p>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(входя)</span>. Ах, Павлик... <span class="note">(Бросается к нему.)</span> Ну, что, что, что?..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ничего... Добрые вести... обещали перевести...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Когда?..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж">Ну, так, через полгода...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Боже мой... Через полгода, когда здесь каждый день дорог... Его надо в Италию, в Алжир!.. <span class="note">(Закрывает лицо руками.)</span></speach>
<speach role="Бетси Тройницкая" sex="жен"><span class="note">(Колтовскому)</span>. Это жестоко... Надо, надо ей сказать...</speach>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен">Что вы там шепчетесь?.. Я ничего!.. Это минута слабости. Пойдем укладывать вещи, время скорей пройдет... Я целый вагон везу: целое хозяйство, все купила моему мальчику... Пойдем, я покажу вам все... <span class="note">(Повернулась, идет к себе с этими словами.)</span></speach>
<span class="note">Бетси не выдерживает и начинает громко рыдать.</span>
<speach role="Лидия Юрьевна Стожарова" sex="жен"><span class="note">(Оборачивается, как от удара хлыста. С ужасом догадки.)</span> Что?.. Что такое?..</speach>
<speach role="Павлик Колтовской" sex="муж"><span class="note">(вынимая телеграмму, которую спрятал при ее входе)</span>. Лидия Юрьевна... Я должен... должен вам сказать...</speach>
<span class="note">Занавес.</span>
</body></html>
