<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Чириков Е.Н." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1864" name="birthday"></meta>
<meta content="Мироныч. Пьеса в четырех действиях" name="title"></meta>
<meta content="19??" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Россия: 19 век" name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="«Знания» Сборник пьес. Серия «Библиотека драматурга»" name="publication"></meta>
<meta content="М., &#34;Искусство" name="publisher"></meta>
<meta content="1964" name="publ_year"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>





















<p class="H2">Действующие лица</p>

<p>Иван Миронович Боголюбов -- учитель шестиклассной прогимназии, только что назначенный инспектором. Плотный рыжеватый человек с небольшой лысиной, лет за 40; вдовец, женатый вторым браком.</p>
<p>Вера Павловна -- жена его, стройная молодая женщина с грустным выражением лица, лет около 30.</p>
<p>Ольга -- дочь Боголюбова от первого брака, девушка, только что окончившая гимназию. Носит косу, любит напевать, кружиться; смотрит на жизнь любопытно-восторженными взорами чистой девичьей души.</p>
<p>Гриша -- сын Боголюбова от второго брака; очень подвижной, экспансивный мальчик 12 лет, ненавидит свои «науки», остался в 1-м классе на второй год.</p>
<p>Любовь Васильевна -- мать Боголюбова, вдова, из духовного звания, лет за 60; полная женщина, неугомонная хозяйка и подозрительная собственница, недовольна всякими «новшествами».</p>
<p>Сергей Борисович -- красивый высокий человек лет 28, по внешнему виду, жестам и манерам напоминающий «свободного художника»; весел, жизнерадостен, говорит приятным баском. Случайный знакомый Боголюбовых.</p>
<p>Павел Павлович Соловьев -- жирный человек лет за 50, страдает одышкой, говорит вяло и угрюмо; недавно овдовел и сильно тоскует по жене. Бывший сослуживец Боголюбова.</p>
<p>Василий Николаевич Пырков</p>
<p>Мария Ивановна Пыркова</p>
<p>супруги лет под 40; оба полные низенькие, довольны собой и друг другом; в их отношениях порою проскальзывает несвойственная их возрасту игривость.</p>
<p>Николай Иванович Иванов</p>
<p>София Ивановна Иванова</p>
<p>супруги лет по 35; оба худощавые и высокие, некрасивые и скучные люди. Он носит синие очки, страдает хроническим катаром горла и говорит с женой раздраженным тоном; она неусыпно наблюдает, чтобы муж не сделал чего-нибудь вредного для здоровья, носит в кармане нашатырный спирт и респиратор.</p>
<p>Петрова -- вдова чиновника.</p>
<p>Барыня</p>
<p>Барышня гости.</p>
<p>Офицер</p>
<p>Гимназист</p>
<p>Дуня -- горничная в квартире Боголюбовых.</p>
<p>Домна -- кухарка.</p>
<p>Действие происходит в отдаленном провинциальном городе.</p>


<p class="H2">Действие первое</p>

<p><span class="note">Новая квартира Боголюбовых. Они только что переехали, «устраиваются». Гостиная с необычайной, немного старинной планировкой мебели. В дальней стене три окна: отсюда великолепный вид на реку, луга и заречье. В левой стене дверь в столовую. В правой стене три двери: ближайшая -- в кабинет Боголюбова, средняя -- в коридор и переднюю, дальняя -- в комнату Ольги. Тихий весенний полдень. Окна раскрыты. Слышно, как где-то щебечут птицы. При поднятии занавеса Вера Павловна и Ольга оканчивают странную установку мебели; обе они в приподнятом настроении, веселы и радостны, похожи на увлекшихся играми детей.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вот здесь мы устроим зеленый уголок!.. Поставим два кресла и закроем их пальмами... Понимаешь? Маленький тропический садик...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(хлопая в ладоши)</span>Это будет великолепно!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ну живо! Тащи цветы!</speach>
<p><span class="note">Устраивают маленький садик, весело переговариваются, спорят и смеются.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">У одной моей подруги устроена решетка, а внизу длинный ящик с землей. В земле растут какие-то вьющиеся растения и ползут вверх по решетке... И выходит зеленая беседка! Мы в этой беседке учили уроки и мечтали о весне... На дворе -- зима, а мы -- в саду!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(отходит и любуется издали)</span>А ведь красиво!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">До свидания! <span class="note">(Шутливо декламирует.)</span>«Ухожу от вас я в горы, в море синего тумана!» <span class="note">(Скрывается в цветах.)</span>Видишь меня?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Твоя кофточка просвечивает через листья, и это выходит удивительно красиво!.. Иди помоги мне притащить фикус. Мы его тоже -- туда!..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(выходит, любуется на садик)</span>Как жаль, что у нас мало пальм! Надо бы еще такую... Знаешь... высокую, с протянутыми лапами. <span class="note">(Делает жест руками.)</span>А с той стороны мало зелени...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Погоди, мы купим японские ширмы с подходящим рисунком и загородим... Я уже думала об этом... И ширмы такие видела...</speach>
<p><span class="note">Покашливание в передней; обе настораживаются.</span></p>
<speach role="Петрова" sex="жен" profession="вдова чиновника"><span class="note">(заглядывает в дверь)</span>Могу видеть господина инспектора? <span class="note">(Входит.)</span>Извините: я без доклада... Дверь не заперта... <span class="note">(Сухо раскланивается.)</span>Могу я видеть?.. Вдова коллежского асессора Петрова!..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Садитесь!.. А мы только что переехали... устраиваемся... Вы к мужу?..</speach>
<speach role="Петрова" sex="жен" profession="вдова чиновника">К господину инспектору... По делу... Я уже в третий раз...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Папы нет... А вам зачем?.. Садитесь!</speach>
<speach role="Петрова" sex="жен" profession="вдова чиновника"><span class="note">(садится)</span>Сын у меня... Владимир... нынче кончил прогимназию. Я вдова; бьюсь как рыба на льду... Шесть лет тянула из себя жилы... <span class="note">(Потихоньку плачет.)</span></speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(тихо и участливо)</span>Что же случилось?</speach>
<speach role="Петрова" sex="жен" profession="вдова чиновника">Не поклонился он господину инспектору, а ему поведение убавили... Какое же это поведение, если он мальчик близорукий?.. А теперь его не принимают в гимназию... Шесть лет тянула жилы... Что же это такое?!..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Погодите, муж скоро придет...</speach>
<speach role="Петрова" sex="жен" profession="вдова чиновника">Хожу, хожу... Там -- посидите, здесь -- подождите... А время уходит... «Не мое дело, ничего не можем, ничего не знаем»... Туда, сюда... Что же это такое? Украл он, что ли, или убил кого-нибудь?.. Какое же тут поведение! Никакого поведения тут не было...</speach>
<p><span class="note">Любовь Васильевна входит, Петрова привстает на стуле и кланяется.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(отвечает на поклон довольно сердито)</span>Ведь я вам сказала, что Ивана Мироныча нет! Это его дело, мы не можем в его дела путаться... И на дому он не любит этого... Пожалуйте в прогимназию -- там и поговорите...</speach>
<speach role="Петрова" sex="жен" profession="вдова чиновника">Туда придешь -- домой ушли, домой придешь -- туда ушли. Я в третий раз прихожу... Мой муж служил верой и правдой двадцать четыре года... Неужели он и деликатности для меня не заслужил?..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(тихо)</span>Иван Мироныч должен скоро прийти...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Я не знаю, заслужил он или не заслужил, а только Иван Мироныч не велит в дом по разным посторонним делам... И нечего его ждать...</speach>
<speach role="Петрова" sex="жен" profession="вдова чиновника"><span class="note">(встает и очень взволнованно)</span>Вы меня извините... Я шесть лет жилы из себя тянула... Я по миру насбираю, а правды добьюсь!.. Я поеду...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Ну и поезжайте! Кто вас держит? Куда хотите поезжайте... Этого запретить невозможно...</speach>
<speach role="Петрова" sex="жен" profession="вдова чиновника"><span class="note">(злобно)</span>Туда, сюда!.. Никто ничего не знает и не хочет знать... Придешь туда -- ушли, придешь домой -- ступай туда... Я, сударыня, не какая-нибудь мещанка... Я сама чиновница... Нынче нельзя... Не велят... Прошло... Я по миру насбираю, а поеду... Будьте здоровы!.. Что же это такое? <span class="note">(Взволнованно и решительно уходит из гостиной.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(вслед ей)</span>Поезжайте, поезжайте! <span class="note">(Машет рукой и идет за ней запереть дверь.)</span></speach>
<p><span class="note">Пока она запирает дверь, Вера Павловна с Ольгой, встревоженные этой сценой, о чем-то тихо переговариваются. На улице под окнами странствующий болгарин бьет в бубен и гнусаво поет «Шумна Марица». Ольга бросает ему деньги, говорит с ним. Опять стук бубна и гнусавый голос: «Шумна Марица». Входит Любовь Васильевна.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(бежит к окну)</span>Перестань! Убирайся вон! Работать надо... Лентяй! Что? А в полицию хочешь? <span class="note">(Отходит от окна.)</span>Наверно, и не болгарин вовсе, а вор какой-нибудь... Вымазал себе рожу и ходит... <span class="note">(Озираясь.)</span>Что вы тут натворили -- не разбери господи!.. По моде это, что ли!.. Уж и не знаю... Все новшества, все хочется не как у людей... <span class="note">(Подходит к пианино.)</span>Полюбуйтесь, исцарапали! Просила -- осторожнее, Христом богом просила... А инструмент -- четыреста целковых!.. Просто сердце кровью обливается. Чужого, видно, никому не жалко...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Не беда, Любовь Васильевна... <span class="note">(Идет к окну.)</span></speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(подойдя к пианино)</span>Я на старой квартире эту царапину видела... Вы за эту царапину ругали уж меня...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Этакая вещь на всю жизнь покупается... А кто сам во всю свою жизнь целкового не заработал, тому все «не беда»!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Будет уж... <span class="note">(С гримасой отходит и прячется в «садике»)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(раскрыв пианино)</span>Пылищи -- сколько угодно!.. И никто не догадается взять тряпку и стереть... <span class="note">(Озабоченно уходит за тряпкой в столовую.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Оля, поди сюда, посмотри! Пароход идет...</speach>
<p><span class="note">Ольга выскакивает из «садика» и бежит к окну.</span></p>
<p>Ма-аленький! Как игрушечный...</p>
<p><span class="note">Слышен далекий свисток парохода.</span></p>
<p>Когда я вижу убегающий пароход, мне всегда хочется куда-то уехать... Куда?.. Не знаю... И я завидую всем, кто там на пароходе...</p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Боже мой, как красиво! Ширь, простор!.. Как я рада, мама, что мы переехали сюда! <span class="note">(Целует Веру Павловну.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Теперь, Оля, мы устроим с тобой нашу жизнь по-другому... Будем вставать рано и уходить на реку... Будем читать, говорить, думать... Сергей Борисович будет доставать нам интересные книги... Скажи, тебе нравится Сергей Борисович?..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(смущенно)</span>Н-не знаю... Я его немножко боюсь... С ним очень весело и интересно разговаривать, но я боюсь.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(с улыбкой)</span>Чего ж ты боишься?..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Мне кажется, что... я... ему смешна... У него на лице всегда скользит какая-то ироническая улыбочка... Мне обидно...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Смешная ты, Оля!.. Ну что ж ты покраснела?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Должно быть, ему со мной не интересно. Ничего-то я не знаю, что делается на свете... Мне ужасно хочется учиться, путешествовать... Я хотела бы быть такой же умной, как он... <span class="note">(После паузы.)</span>Знаешь, ему не нравится наша жизнь!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(задумчиво)</span>Наша жизнь?.. Да... Жизнь у людей коротенькая, и не успеешь оглянуться, как она пройдет. А мы много спим, ссоримся, никого сильно не любим и ничем сильно не интересуемся... Из вежливости ходим в гости и из вежливости принимаем гостей; томимся скукой, злимся... <span class="note">(Вздохнув.)</span>У нас больше половины жизни уходит на ссоры, обеды, чаи и ужины...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Он, мама, сравнивал нашу жизнь... не нашу с тобой, а, понимаешь, всех таких, как мы, женщин с жизнью уток, которых откармливают к праздникам... <span class="note">(Звонко смеется.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Утки... Это хорошо... Ты знаешь, я никогда в жизни не видала, как восходит солнце... Никогда!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(восторженно)</span>Вчера, когда вы все уснули, я долго сидела у окна... Приотворила ставень и смотрела... До самой зари сидела... Ах, как это хорошо! Сперва на небе появилась розовая лента, потом она стала увеличиваться, краснеть, золотиться... И вдруг точно весь мир вздрогнул... Я тебе не могу передать, как это странно, хорошо и красиво! Понимаешь, точно все засмеялось от радости...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(грустно)</span>А я не видела... Никогда... <span class="note">(Встряхнув головой.)</span>Но теперь мы увидим! Непременно увидим!..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(становясь грустной)</span>Моя первая мама тоже никогда не видела, как восходит солнце... Когда она была при смерти, она лежала в полутемной комнате и часто говорила, что хотела бы хоть перед смертью увидеть, как восходит солнце... <span class="note">(Вынимает платок и закрывает глаза.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ты, никак, плачешь? <span class="note">(Ласкает Ольгу.)</span>Я тебя люблю так же крепко, как первая мама... и такая добрая, чуткая...</speach>
<p><span class="note">Ольга порывисто обнимает Веру Павловну и смеется сквозь слезы.</span></p>
<p>Теперь мы с тобой будем жить по-новому... Вот увидишь, как нам будет интересно и хорошо!.. Мы не будем походить на уток...</p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Как бы мне хотелось, чтобы вы с папой никогда, никогда не ссорились!.. И с моей первой мамой они... тоже ссорились... Она часто плакала... Я помню... один раз... Я была тогда совсем маленькая... Просыпаюсь м ночью и слышу: кто-то горько, горько плачет. <span class="note">(Заметив входящую Любовь Васильевну, обрывает.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(войдя с тряпкой, подходит к пианино)</span>И ты, Олечка, погляжу я, такая же неряха, как твоя покойная мать... Вот тоже, бывало, ничего не жалко... А выйдешь замуж, тебе же инструмент пойдет...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(вбегает красный, потный, поглощенный своими делами)</span>Бабушка! На старой квартире под лестницей у меня лежали бабки... Куда ты их засунула?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Теперь ты сын инспектора, -- прилично ли тебе играть в бабки?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Теперь у тебя стало все неприлично... В городки играть -- неприлично, в бабки -- неприлично, с мальчишками играть -- неприлично... <span class="note">(Перевешивается через окно и с кем-то задорно спорит.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Географию лучше поучил бы!</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Только переехали -- и сейчас же географию!.. Мама! Неужели сегодня папа будет из географии?.. Только переехали...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вероятно, отец устал сегодня...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вот ведь какое баловство! Отец старается к порядку приучить, а вы -- «устал»... Устал не устал, а уж он своего дела никогда не откладывает...</speach>
<p><span class="note">Из дверей столовой появляется Дуня, выметающая сор.</span></p>
Я вот тоже устала как ломовая лошадь. <span class="note">(Идет и садится в «садике», сложив руки на животе.)</span> Лентяй... вытянулся балбесом... Никто и не верит, что ему двенадцатый год...
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">тихо бредет в столовую.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Пойдем, Оля, за ширмами... Мне ужасно хочется устроить этот уголок.</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(как бы извиняясь)</span>Мне не хочется на улицу... я пойду в сад... Мне хочется побыть одной... Ты не сердишься? Да?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вот еще! Иди, иди... мечтай! А я пойду... Дуня! Дай мне шляпу. Она где-то там... <span class="note">(Делает неопределенный жест в пространство.)</span></speach>
<p><span class="note">Дуня уходит за шляпой. Ольга исчезает. Дуня приносит шляпу. Вера Павловна надевает ее и уходит; Дуня продолжает мести пол около «садика».</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Что это у тебя блестит в сору?</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Иголка, что ли...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Подними! Нагнуться людям лень!..</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(подняв и бросая иголку)</span>Не годится она; без ушка... <span class="note">(Подогнав сор к печке, складывает его туда руками.)</span></speach>
<p><span class="note">Гриша, подскочив к раскрытому пианино, начинает играть одним пальцем «чижика».</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(вскакивая, идет к Грише)</span>Не барабань! Не барабань! Инструмент -- четыреста целковых заплачено. <span class="note">(Хочет закрыть пианино; Гриша не дает, продолжая играть «Чижика».)</span>Уйди! Руки отшибу! <span class="note">(Хлопает крышкой пианино.)</span>Озорь! Погоди, отец придет, я пожалуюсь...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(убегая вприскочку в столовую)</span>Ты на все жалуешься, ты известная ябеда! <span class="note">(Исчезает.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Ах, пострел!.. Погоди!..</speach>
<speach role="Домна" sex="жен" profession="кухарка"><span class="note">(в дверях столовой)</span>Барыня! У меня дымит.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">У вас всегда дымит. На старой квартире дымило... Теперь и здесь дымит?..</speach>
<speach role="Домна" sex="жен" profession="кухарка">Не я печки-то строила... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(идя следом за ней)</span>Навалите в плиту целое беремя дров, поневоле дымит... Чего жалеть: не мы покупаем дрова-то!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(входит и озабоченно кричит вслед уходящим)</span>Одна сажень на печку! Казенная норма! На плиту -- полторы!.. <span class="note">(Дуне.)</span>У тебя, душа моя, опять дверь расперта?</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(бежит запирать)</span>Только что молодая барыня вышли!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(озираясь)</span>Что за фокусы!.. <span class="note">(Пожимает плечами, заглядывает в «садик»)</span>Удивительно...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(входит и ворчит)</span>Натоплено как в аду... Дымит у них!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Скажите, пожалуйста, мамаша: кто это тут распорядился?</speach>
<p><span class="note">Дуня возвращается и стоит со щеткой.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(Дуне)</span>Иди делай свое дело! Лишний раз рукой шевельнуть лень...</speach>
<p><span class="note">Дуня уходит.</span></p>
<p>Стоит, разинула рот, а жалованье ей идет каждый час...</p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Что это за мебельная лавка!.. Конура какая-то из цветов!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Садик, говорят, это... Не знаю...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">К чему? <span class="note">(Разрушает «садик», расставляет пальмы по углам.)</span>Да и вообще тут хаос какой-то... <span class="note">(Начинает переставлять мебель.)</span>У людей перед диваном стол ставится, а у нас -- два пуфа... А третий <span class="note">(озирается)</span>-- черт его знает где... вот он... Гм!.. Нам не нравится, если стулья стоят прямо и симметрично. Нам, видите ли, понадобилось поставить их так, как они никогда еще не ставились...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(помогая переставлять)</span>По-новому захотели... Новый порядок... И жить, говорит, станем теперь по-новому... Уж какую-такую новую жизнь она думает устроить -- неизвестно...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Не так, мамаша! Около дивана ставится кресло, а затем уже -- полукресло...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А я как же поставила?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(с легким раздражением)</span>Это называется, мамаша, полукреслом, а не креслом. Нельзя этого смешивать. <span class="note">(После паузы.)</span>А обивочку, пожалуй, придется новую...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Чехлы наденем -- не видать будет. Поднимать да заглядывать не станут.</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Чехлы?.. Пожалуй... Ничего не оставили на старой квартире? В каретнике? Чулане? На подволоке?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Все, все! До последнего гвоздя! Сама всю квартиру обошла, все обозрела... Чисто! До последнего гвоздя... Я и вьюшки из бани забрала: нами они куплены, не хозяином...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">И прекрасно! Имели полное право...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вьюшки могут пригодиться. Они денег стоят...</speach>
<p><span class="note">Устанавливают мебель по общепринятому в глухой провинции шаблону.</span></p>
Ну слава богу! Теперь, кажется, все на своем месте... <span class="note">(Уходит в столовую.)</span>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(оглядывает гостиную и потирает руки)</span>Совсем другое дело! <span class="note">(Прохаживается, делает несколько поправок, заводит часы с музыкой; часы играют «Боже, царя храни!». Довольным тоном подпевает басом, затем подходит к тазику с песком и плюет туда.)</span>Эх, не попал! <span class="note">(Кричит.)</span>Авдотья! Авдотья!</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(в дверях)</span>Что, барин?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(очень серьезно)</span>Плюнул -- и не попал. <span class="note">(Показывает рукой.)</span>Вытри, душа моя!.. Сейчас же вытри!</speach>
<p><span class="note">Дуня уходит и сейчас же возвращается со щеткой.</span></p>
<p>Кто же вытирает щеткой? Щеткой метут. Каждая вещь имеет свое назначение.</p>
<p><span class="note">Дуня убегает и возвращается с тряпкой.</span></p>
<p>Вот здесь!..</p>
<p><span class="note">Дуня вытирает пол.</span></p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">И затем, душа моя, изволь одеваться поопрятнее: ты служишь у инспектора...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Возня, уборка... Разве можно в чистом?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Ну сегодня уж пускай так... А вообще-то, душа моя, надо поопрятнее... <span class="note">(Оглядывает Дуню, морщится и тихо уходит в кабинет.)</span></speach>
<p><span class="note">Дуня уходит в столовую. Пауза. Слышно, как в саду поют птицы, как тикают часы и как покашливает в кабинете Иван Миронович.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(напевая «Сладким запахом сирени напоен душистый сад», вбегает в гостиную с книгой в руке, удивленно-испуганными глазами смотрит на гостиную и почти с ужасом восклицает)</span>Опять по-старому! Кто это испортил?..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(из кабинета)</span>Что там такое?..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(подбегает к двери кабинета)</span>Папочка! Неужели нельзя было оставить, как нравится маме? Тебе все равно, а ей хотелось по-новому...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(из кабинета, серьезно)</span>Нет, не все равно. Кабы было все равно, так бы лазили в окно.. А для этого делаются двери... Я не хочу ходить и запинаться.</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ты никогда не хочешь сделать так, как нравится маме... <span class="note">(Отходит от кабинета, печально оглядывает гостиную и идет к окну, читает.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(впопыхах входит)</span>Ольга! Не видела ключи от буфета?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(не отрываясь от книги)</span>Ничего я не видала... Не мешайте!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">«Не мешайте»! Все книжки читаешь... А выйдешь замуж -- щей мужу не сумеешь сварить...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Я в кухарки к мужу не собираюсь... <span class="note">(Уходит и сад.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">По-новому тоже хочешь? Все будешь книжки читать, а муж будет щи варить?.. К этому ваша новая-то жизнь клонится...</speach>
<p><span class="note">Звонок.</span></p>
Авдотья! Авдотья! <span class="note">(Идет в столову. и продолжает кричать.)</span>
<p><span class="note">Пробегает из столовой Дуня. В передней слышен звонкий веселый голос Веры Павловны.</span></p>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(вносит японские ширмы)</span>Куда их, барыня, поставить-то?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(в дверях)</span>Что это значит? <span class="note">(Входит, озираясь.)</span>Кто это распорядился?!</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Барин. Им не понравилось. Куда их поставить-то?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(раздраженно)</span>Брось! Все равно... не надо...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(ставя к стене ширмы)</span>Барин по-старому захотели. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(в дверях кабинета, в одном жилете)</span>Я распорядился.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вы? Я так и знала...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Помилуй, душа моя, это была не гостиная, а хаос, хаос довременный... Ни в одном порядочном доме...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(с злым смешком)</span>Конечно! Конечно!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(выходит на середину гостиной)</span>Некрасиво, неудобно и... бестолково...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Несимметрично? Конечно! Вы... вы удивительно симметричный человек!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Нет ничего удивительного, закон симметрии -- это, душа моя, мировой закон...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Еще бы!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(очень спокойно)</span>Сама природа подчиняется этому закону... У всех людей -- две руки, расположенные вполне симметрично, две ноги...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(перебивая)</span>И только одна голова! И, к сожалению, не всегда умная!.. Вы удивительно симметричны! У вас даже все добродетели с пороками расположены симметрично!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Весьма вероятно.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">У вас на пятак добродетелей и ровно на пятак пороков...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Какие, скажите пожалуйста, сады вам понадобились, когда у вас под боком есть настоящий сад? Вам хотелось, видимо, устроить укромный уголок для ваших умных разговоров с этим... господином... Как его? Два креслица шиворот-навыворот, кругом цветы... Во вкусе Второй империи!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(злобно хохочет)</span>Второй империи!.. А вы думаете, что вашему царствованию не будет конца?..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(входит из столовой в венке из белой сирени)</span>Опять вы! Будет вам! Папочка!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(жене)</span>Лечиться вам, мадам, следует, полечиться... <span class="note">(Уходит в кабинет и затворяет за собой дверь.)</span></speach>
<p><span class="note">Вера Павловна садится у окна и, тоскливо подперев голову, смотрит туда. Приближается Ольга, прижимается к Вере Павловне. Обе молчат. Слышно, как поют в саду птицы и тикают часы.</span></p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(вбегает с птичкой в ладонях рук)</span>Мама! Мамочка! Я пеночку поймал! Ей-богу! Честное слово!.. Вот здесь она! <span class="note">(Пеночке.)</span>Миленькая моя, ненаглядная!..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Сомнешь ее! Выпусти на волю!..</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Дай пятак, так выпущу!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Бессовестный! Папа тебе не велел мучить животных...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Выпусти, Гриша...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Да-а! Я ловил-ловил... Я ее в клетку посажу...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(входит, побрякивая ключами)</span>Сколько у нас, Вера Павловна, новых салфеток-то было куплено?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">А у меня -- пеночка!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Не помню... Не знаю...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вот тебе и раз! Кто же будет знать? Этак весь дом растащут! <span class="note">(Тихо уходит в столовую.)</span></speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(идет рядом)</span>Дай пятак, выпущу!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Ах ты, мучитель! Что у тебя отец-то, сам, что ли, пятаки-то делает?!</speach>
<p><span class="note">Оба скрываются в столовой.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(после большой паузы)</span>Мама?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(рассеянно)</span>Что, голубчик?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Что ты молчишь?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Так... думаю...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">О чем? А? <span class="note">(Встает перед Верой Павловной, заглядывает ей в глаза.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(как бы очнувшись)</span>Не знаю, голубчик... Сама не знаю...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(сняв с головы венок)</span>Посмотри, я сделала венок. Как много у нас в саду сирени! Ужас!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Да?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Целая аллея! С одной стороны -- белая, а с другой -- лиловая... Хочешь -- пойдем в сад?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Нет, не хочется... Иди!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ты любишь белую сирень? <span class="note">(Вертит в руках венок.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Я? Да...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">В Малороссии все девушки носят венки... Как это, должно быть, красиво! Ты никогда не была в Малороссии?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Нет.</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">А где ты жила, когда была маленькая?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">В большом каменном доме. Я училась в Петербурге, в сиротском институте... У меня рано умерли и отец и мать, и не было близких людей. И все мое детство и юность прошли там, в каменном доме... Кругом дома была каменная ограда с высокой чугунной решеткой... А у ворот была будка, и в ней всегда сидел сторож...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">А потом?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">А потом... потом я вышла из этого каменного дома и перешла в другой каменный дом: поступила в гувернантки. А потом... Ничего больше! Вышла замуж и теперь... вот видишь... сделалась... инспекторшей и живу... здесь...</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(пристально смотрит на Веру Павловну, улыбается)</span>Ты... очень хорошенькая... Я на тебя надену венок... <span class="note">(Приподнимает над головой Веры Павловны венок.)</span>Позволишь?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(берет венок и кладет ею на окно)</span>Не надо... не стоит... Поздно... Счастливая моя детка! <span class="note">(Привлекает Ольгу и целует ее в голову.)</span>Ничего-то ты не знаешь... <span class="note">(Гладит Ольгу по голове.)</span>И я была такая же...</speach>
<p><span class="note">Прижавшись друг к другу, они молча смотрят в окно; слышно, как в саду поют птицы; потом доносится сердитый окрик Любови Васильевны на прислугу. Опять тихо.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Посмотри, мамочка: река здесь золотая, а вот там синяя, как небо... А там луга, зеленые-зеленые, и что-то белеет... Далеко, далеко видно!..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Да, далеко... Очень далеко...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">А там -- синий туман... Словно горы... Так бы и убежала туда... Правда? Если бы у меня были крылья, я сейчас же полетела бы туда!.. Через реку, через луга, туда, где синие туманы... Что там?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ничего нет... Все то же...</speach>
<p><span class="note">С улицы доносится выкрикивающий голосок девочки: «Цветов! Цветов не надо ли, барышня?»</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(перегибаясь через подоконник)</span>Цветы... <span class="note">(Обернувшись к Вере Павловне.)</span>Ландыши, мамочка! <span class="note">(Кричит в окно.)</span>Бросай сюда!.. Деньги? На, лови! <span class="note">(Бросает в окно монету.)</span>Поймала? Ну бросай!.. <span class="note">(В окно влетает несколько связанных в небольшие букетики ландышей; Ольга со смехом ловит их, поднимает с полу и, собрав в один букет, подает Вере Павловне.)</span>Это я тебе, на новоселье!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Благодарю тебя, милая детка! <span class="note">(Целует Ольгу.)</span></speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ты ведь любишь ландыши?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Да, люблю. Они какие-то странные, особенные: хрупкие и нежные... Словно выросли не на земле... Они цветут очень недолго... Скоро они пропадут...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Поставим их в воду! <span class="note">(Убегает в свою комнату и сейчас же возвращается с наполненным водой стаканом.)</span>Давай сюда! <span class="note">(Ставит цветы в стакан; вода переливается через края.)</span>Ух! Через край! Облилась! Я буду каждый день переменять воду, -- они будут жить долго...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(грустно)</span>Все равно... завянут...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(ставит цветы на подоконник и, увидя идущего по улице Сергея Борисовича, кричит)</span>Сергей Борисович! <span class="note">(Очень приветливо кивает головой.)</span>Мы переехали!.. Мама? Она дома... Вот здесь! <span class="note">(Показывает левой рукой на Веру Павловну.)</span>Она грустит...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Оля! Зачем об этом говорить? Кому это интересно!..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Зайдите!... Что?... Хоть на одну минуточку! <span class="note">(Бежит от окна в переднюю.)</span>Я его напугаю!..</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна наскоро оправляет прическу, платье. В передней слышен хохот Ольги и гудящий басок Сергея Борисовича.</span></p>
<p><span class="note">(Выскакивает из передней, радостно смеется и хлопает в ладоши.)</span> Ура! Напугала!.. А еще говорит, что ничего на свете не боится!</p>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(входит)</span>Чуть-чуть в обморок не упал... Здравствуйте, Вера Павловна! <span class="note">(Здоровается с Верой Павловной.)</span>С новосельем, значит... <span class="note">(Оглядывает гостиную.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Мы еще все устраиваемся...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Все как следует: и диванчик, и цветочки, и картиночки... <span class="note">(Подходит к картине, рассматривает.)</span>Это что же изображает?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Разве не видите? Девушка с кошкой!</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Трогательно! Стало быть, там <span class="note">(показывает на другую картину)</span>мальчик с собачкой?..</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна смеется нервным смехом.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Вот и не угадали: не с собачкой, а с обезьяной!..</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Ну это еще оригинальнее!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Почему вы всегда веселый, жизнерадостный?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Не знаю, Вера Павловна...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Вы счастливый?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(смеется)</span>Должно быть, счастливый... А вам, Ольга Ивановна, вероятно, надоело жить?!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Убирайтесь вы! Вечно подтруниваете...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вы любите жизнь?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Люблю и жизнь, и себя, и немножко людей... Люблю слушать, как поют ночью соловьи, как при закате солнца квакают лягушки... И лягушек люблю!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(хохочет)</span>Ненавижу лягушек... Холодные, скользкие!.. <span class="note">(Делает нервное движение от ощущения гадливости.)</span></speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Люблю смотреть, как смеется солнышко и как грустит луна... <span class="note">(Присаживается на стул.)</span></speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">А-а! Это и я люблю.</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">как плачет осенью дождик и как зимой крутит в поле метель... Однажды меня препровождали из одного скверного города в другой, еще более скверный... Морозы стояли великолепные! Снег сиял так, что трудно было смотреть. Сибирские лошади -- это, я вам скажу, птицы! Летишь, дух замирает... А главное, приятно уж очень ощущение неизвестности! Куда-то едешь -- и сам хорошенько не знаешь; что-то с тобой будет -- и тоже ничего не знаешь. Висишь себе среди снегов, слушаешь колокольчики и бубенчики и сливаешься с этим холодным сверкающим царством снеговой пустыни... Ей-богу, хорошо! Восемьсот верст проехали...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(незаметно подходит и неожиданно надевает на голову Сергея Борисовича венок из сирени. Тот хочет снять венок)</span>Не снимайте! Я вас прошу! Пожалуйста. <span class="note">(Любуется.)</span>Очень красиво! Когда римские полководцы возвращались с полей битвы победителями, на них надевали венки...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(шутливо)</span>Ну, а я не полководец и никого еще не победил. Все еще сражаюсь... А потому... <span class="note">(Хочет снять венок.)</span></speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(не дает снять)</span>Вы победите! Непременно победите!</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Вы верите в это?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Верю! Верю!</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Ну тогда нехай его лежит на голове! <span class="note">(Вере Павловне.)</span>Прочитали «Мадам Бовари»?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Прочитала.</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Понравилась книга?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Очень!.. Очень!.. Мама плакала!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(чувствуя неловкость)</span>С чего это ты взяла, Оля?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Зачем ты скрываешь? Разве это дурно?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(входит, здоровается с Сергеем Борисовичем)</span>Веночек, сударь, надели?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(смущенно)</span>Я и забыл... <span class="note">(Снимает венок.)</span>Это все Ольга Ивановна... шалит.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Хозяин не велел рвать сирень-то!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Пустяки! Чем больше ее рвать, тем она будет лучше на будущую весну!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(уходя)</span>Очень уж ты у нас бойкая на язычок-то! А поди-ка вот -- поругайся с хозяином!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(хочет выйти из кабинета в одном жилете, но, заметив гостя, сухо произносит)</span>Виноват-с! <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<p><span class="note">Вера Павловна начинает смеяться.</span></p>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Ну, однако, надо бежать...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(недовольно)</span>Куда вы?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Какое тебе, Оля, дело?..</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Далеко, отсюда не видать... <span class="note">(Жмет руки и уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Ольга, присев за пианино, начинает играть грустные мотивы. Вера Павловна сидит в задумчивой позе у окна. Вдали слышен крик Любови Васильевны на Гришу, затем Гриша стремглав пролетает из столовой в гостиную и прячется от бабушки в комнату Ольги.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(входит, догоняя беглеца; в одной руке у нее ремень, в другой -- шпага Ивана Мироновича)</span>Где он? Вот озорник! Отцовской шпагой в саду крапиву рубит!.. Надел ордена и крапиву рубит...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Вы без ремня не можете...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Я -- по старому способу... Это уж вы по-новому, а я выдеру вот -- не будет безобразничать в другой раз! <span class="note">(Идет в комнату Ольги.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(вскакивает и заграждает дверь)</span>Я не позволю бить ремнем!..</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(голос из комнаты)</span>Мамочка! Милая! Она уж меня побила! Ей все мало!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(крикливо)</span>Молчи! Вот я надену на тебя собачий намордник, будешь у меня рассуждать! <span class="note">(Вере Павловне.)</span>Дурой он меня обругал.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Я его накажу сама... Бить не позволю!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(выходит из кабинета, тоном следователя)</span>Что такое вышло? Расскажите!.. Что он наделал?..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(размахивая рукой)</span>Я отказываюсь воспитывать твоих детей! Что это такое: где бы поучить хорошенько, а мать потворствует! Это по-новому! Возьми твою шпагу... на! <span class="note">(Сует Ивану Мироновичу шпагу.)</span>Мне наплевать на вас и на вашу новую жизнь! Обругал меня дурой, а ты его не смей пальцем тронуть! <span class="note">(Бросает на пол ремень и уходит в столовую.)</span></speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(ей вслед)</span>Погодите! Надо же разобрать!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(из столовой)</span>Сами воспитывайте!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Что такое вышло, Ольга?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Гриша взял твои ордена и шпагу... играл ими... больше ничего, а бабушка сейчас же за ремень...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">А дурой мамашу он действительно назвал?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(из комнаты, плаксиво)</span>Врет она! Она сама меня обругала дураком, а я сказал: «Дурак -- родом так!..» Врет она!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(очень строго)</span>Врет?!.. Кто врет? Это ты про старших?! <span class="note">(Идет к Грише, отстраняет Веру Павловну и входит в дверь.)</span></speach>
<p><span class="note">Из комнаты несется плач и крик Гриши: «Не буду, папочка! Не буду, миленький! Будет, папочка!.. Будет!» Ольга, заткнув уши, убегает в столовую.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(подняв ремень с полу, бросает в комнату Ольги)</span>Господин инспектор! Вы позабыли ремень!.. <span class="note">(В сильном волнении уходит из гостиной.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(входит с орденами)</span>Вот этак-то лучше! Будет помнить...</speach>
<p><span class="note">Крики из комнаты стихают.</span></p>
<p>А по-новому-то уж вы там...</p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(выходит из комнаты, ухмыляется)</span>Брыкается, негодяй, ногами! <span class="note">(Смотрит на руку.)</span>Ссадил ведь!.. И орет!.. Я его не больно, а он орет на весь дом... Брыкается ногами!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Они что-то все стали брыкаться... <span class="note">(Протягивает ордена.)</span>На, спрячь ордена-то!..</speach>
<p><span class="note">Слышно, как в столовой накрывают стол к обеду.</span></p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(берет ордена, смотрит и вдруг раздраженно кричит)</span>А где же Анна? Нет Анны! Подите ищите Анну!..</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(выглянув из двери)</span>Анна, папочка, здесь... У меня в кармане!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Подай сюда! <span class="note">(Подходит к двери, из которой торчит рука Гриши с орденом. Берет орден и хлопает по руке Гришу. Затем идет в кабинет.)</span>Игрушки устроил...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(в дверях)</span>Кушать подано!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Зови молодую барыню и барышню!</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Молодая барыня не будут кушать: оне пить хотят, а барышня читают в саду книжку и говорят, что у них нет аппетиту... <span class="note">(Исчезает.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вот они, порядки пошли какие!.. Стряпано на пять душ, а у них аппетиту нет... <span class="note">(Всплеснув руками, идет в столовую.)</span></speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие второе</p>

<p><span class="note">Заброшенный сад при квартире Боголюбовых. Слева от зрителя, под углом, поднимается серая стена старого деревянного дома; к стене примыкает низкая открытая веранда в сад. На веранду выходят четыре окна со ставнями и между ними двойные двери в столовую -- стеклянные и глухие. Посредине веранды -- стол, на нем букеты из сирени. От веранды разбегаются тропинки в глубь сада. Справа видна часть забора, утыканного поверху ржавыми гвоздями. Время -- под вечер. Верхушки дальних берез обрызганы золотистым светом низкого солнца; свет и тени тянутся по траве, переплетаясь замысловатыми узорами. Кое-где белеет цветущая сирень. На авансцене -- две старые березы, под тенью которых круглый, обросший грибами, стол с лавочками вокруг в виде буквы «п». При поднятии занавеса Иван Миронович без пиджака, но в галстуке сидит на лестнице веранды и сооружает огородное пугало; около Ивана Мироновича копошится Гриша, поглощенный устройством этого пугала. Дуня приготовляет под березами стол для вечернего чая. С реки ветерок доносит пение судовых рабочих: «О-о, разок, да вот разок! Еще махонький разок!»</span></p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(в благодушном настроении)</span>Вот видишь, и мой старый фрак пригодился, и бабушкина шляпка пригодилась... Все можно употребить, братец мой, с пользой... <span class="note">(Поднимает чучело.)</span></speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Папочка! Рукава болтаются!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Так оно и следует. Рукава будут от ветра болтаться, а воробьи и галки будут думать, что это настоящий человек машет руками, и будут бояться... И ягоды, друг мой, будут целее... Поставим это пугало на дорожке... Привяжем его на длинную палку и воткнем в землю... А чтобы удобнее было воткнуть, заострим конец... Понимаешь теперь? <span class="note">(Навязав пугало на палку, встает и несет его в глубь сада.)</span></speach>
<p><span class="note">Гриша в ажитации бежит позади.</span></p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Точно ведьма, папочка!.. Еще сделаем?..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Несколько штук сделаем...</speach>
<p><span class="note">Исчезают за кустами.</span></p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(голос издали)</span>У бабушки есть твоя старая треуголка!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(выходит с чаем и сахаром на веранду и ворчит)</span>Нищих этих сколько развелось, отбою нет!.. Дом бы трудолюбия им, что ли, выстроить... <span class="note">(Дуне.)</span>Я тебе велела на веранде?!..</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Я не знаю, кого слушаться: барышня велели здесь, а вы на веранде... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(спускаясь с лестницы)</span>Вкуснее, что ли, будет чай-то, если его пить на гнилом столе под березами?.. Ходи сюда чай пить, когда на веранде и стол и все удобства... <span class="note">(Отряхает скамью.)</span>Воробьи тут прыгают...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(сбегая с веранды)</span>«Как приятно в вечер майский чай китайский...». Где папа? Эта вдова опять пришла... Пусть папа поговорит с ней -- мне ее жалко...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(сорвавшись с места)</span>Опять? <span class="note">(Идет в комнаты.)</span>Иван Мироныч тоже человек... Ему тоже покой нужен...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Погоди: я скажу папе!.. Она плачет...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Нечего его беспокоить... Чаю напиться не дадут. <span class="note">(Исчезает в дверях столовой.)</span></speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(кричит)</span>Папа! Па-па! Пришла вдова! <span class="note">(Медленно уходит и скрывается за кустами.)</span></speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(несет самовар)</span>То на лужайку, то под березы... Потаскай вот его, проклятого! <span class="note">(Ставит самовар на стол под березами.)</span>Скипел, что ли?.. <span class="note">(Продувает самовар.)</span>И мошек перестали бояться... <span class="note">(Уходит в комнаты.)</span></speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(за ним -- опечаленная чем-то Ольга и веселый Гриша)</span>Я тебе раз навсегда сказал, чтобы ты не лезла не в свое дело!.. Мало ли кто плачет?! <span class="note">(Деловитой походкой идет в комнаты.)</span></speach>
<p><span class="note">Гриша и Ольга отстают.</span></p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Видела чучелу? Мы с папой еще сделаем...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(идет с веранды)</span>Прицепилась, как крючок... Поезжай куда хочешь!.. Этого невозможно запретить... Пугает тоже... <span class="note">(Ольге.)</span>А ты сказала-таки отцу?.. Язык чешется?.. <span class="note">(Заваривает чай.)</span></speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(бабушке)</span>Видела чучелу?.. <span class="note">(Поднимает камешек и бросает в воробьев на березе.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Не смей кидать!.. В чай насоришь...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Я в воробья!.. Чуть-чуть не попал. Ей-богу!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(появившись на веранде, строго)</span>Григорий! Заниматься!</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(тихо, с опущенной головой идет к веранде)</span>Что, папочка?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Заниматься!</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Успеем, папочка... Еще рано. Самовар подали...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">У лентяев всегда бывает рано...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Давай, папочка, здесь?! В комнатах душно...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Здесь?.. Гм... Ну что же... Можно и здесь. Неси географию. А в кабинете есть глобус: в газету он завернут... На этажерке. И его захвати!</speach>
<p><span class="note">Гриша уходит в столовую.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Чай-то, Ваня, будешь пить?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(смотрит на часы)</span>Я говорил,- самовар не ранее шести! В пять я всегда буду заниматься с Григорием. И затем что за фантазия таскаться с самоваром по саду?..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(Ольге)</span>Вот видишь! Слышала?..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Я люблю эти две березы... хмурые они, задумчивые, точно два старых великана... О чем-то все думают...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Березы как березы... В первый раз, что ли, ты видишь березы-то?..</speach>
<p><span class="note">Пьют чай, перекидываются словами. Ольга заплетает распустившуюся косу, мурлычет песенку; поймала муравья и пугает им Любовь Васильевну,</span></p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(с глобусом и учебником выходит на веранду; печально)</span>Вот, папочка, принес...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Садись! Я тебе раз навсегда сказал и еще раз повторяю: теперь устанавливается такой порядок: занятия -- ежедневно в пять часов вечера, кроме дней праздничных и неприсутственных.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Слышишь, как пеночка поет?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">У тебя в голове только бабки да пеночки. <span class="note">(Ставит перед собой глобус.)</span>В последний раз мы с тобой говорили о земле...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">О земле, папочка...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(приподняв глобус)</span>Вот это и есть не что иное, как земля! <span class="note">(Любовно поглаживает ладонью глобус, фамильярно похлопывает его рукой по боку.)</span></speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Точно арбуз, папочка...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Молчи и внимай! Как видишь, земля есть не что иное, как шар, который... вертится. <span class="note">(Вертит глобус на стержне -- глобус не вертится.)</span></speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Не вертится, папочка?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Испортили уже!.. <span class="note">(Поправляет и вертит глобус.)</span>Вертится, как я уже говорил, двояко... А именно? Как вертится?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Двояко, папочка...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Совершенно верно, двояко... Как же именно? <span class="note">(Пауза.)</span>Во-первых <span class="note">(делает движение рукой)</span>, по орбите, а во-вторых?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">И еще... еще...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Ну?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Вокруг этой... оси... папочка!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Хорошо-с. По орбите и вокруг своей оси...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">А она зачем, папочка, вертится?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Она... мм... Это пока оставим... Со временем узнаем... Не в этом дело... Теперь что такое ось?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(тыкая пальцем)</span>Вот эта штука, папочка!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Не штука, а «ли-ни-я, мысленно про-во-ди-мая через оба полюса, называется земной осью». Повтори!</speach>
<p><span class="note">Гриша повторяет и путает. Иван Миронович повторяет снова: «линия...» и т. д. Слышен тихий далекий свисток парохода.</span></p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(тихо)</span>Пароход идет...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(вздохнув)</span>Ротозейничаешь, братец... Пойдем-ка лучше в кабинет... Развлекаешься пустяками... Неси глобус!</speach>
<p><span class="note">Уходят в комнаты: Иван Миронович -- впереди, Гриша -- за ним, вертит глобус на стержне.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Долей чайник-то! Сольешь весь чай, а отец любит крепкий. Он два стакана только пьет, но любит покрепче...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Прелый чай... Веником пахнет...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Привередница ты... То веником пахнет, то содой отзывается... Не пей, если не нравится. Вода жесткая, и маленько соды вовсе не вредит...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(идет с веранды со сливками)</span>Сливки для барина...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Теперь, Авдотья, такой порядок: в пять часов барин будет заниматься с Гришей, самовар надо подавать к шести. А то и география и самовар. Что-нибудь уж одно!..</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Мне про географию ничего не говорили, я и подала к пяти... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(ей вслед)</span>Говори, дура, повежливее! Слышишь?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(встав с лавки)</span>Веником пахнет... <span class="note">(Тихо уходит в глубь сада, напевая какой-то романс.)</span></speach>
<p><span class="note">С веранды, держа в руке соломенную шляпу, идет Соловьев.</span></p>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Чаек попиваете? <span class="note">(Кланяется.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А-а, это вы? Присаживайтесь-ка!</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Я... <span class="note">(Здоровается, садится и отирает лицо платком.)</span>Вспотел.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">У вас и спина-то мокрая... Я вам стаканчик налью...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Благодарствую... По горам лазил -- ноги дрожат.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Зачем же это вы? По горам-то? При вашей комплекции не следует. <span class="note">(Подает стакан чаю.)</span></speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Ходил туда, к обрыву... Старину вспомнил. Мы с покойной женой любили там вечерком посидеть да на реку посмотреть... Раньше это было, когда оба были помоложе... <span class="note">(Мешая ложечкой в стакане.)</span>Да-а... вот она, жизнь-то!.. Сперва на горы, а потом... <span class="note">(Вздохнув.)</span>Странно все это устроено...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Не нам судить, батюшка...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Родился, учился, женился, овдовел, вышел в отставку... А теперь чуть на горку -- одышка, ноги дрожат...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Все на старой квартире живете?</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">На старой.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Куда вам? Теперь вы один. Лишний расход.</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Жалко бросить. Все-таки... четыре года на этой квартире с Анюточкой жили... Ходишь и вспоминаешь. Я все оставил как было при Анюточке: и спальня и столовая... В спальной -- комод с зеркалом, а на комоде Анютины шпильки валяются. Как бросила, так и остались... Подойдешь, и будто все по-старому...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А другие не любят. Сейчас же съезжают. Вон у Кротовых девочка померла, всего-то ей было три года, а сейчас же переехали... Что же делать? все в руках божиих... <span class="note">(После небольшой паузы.)</span>А кахетинских курочек-то держите?</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50"><span class="note">(махнув рукой)</span>Бросил... все бросил и кур подарил...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(с сожалением)</span>Эх, что же вы, батюшка, ничего не сказали? И петуха мохноногого подарили?</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Подарил... <span class="note">(Позевывает.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Что бы спросить!.. Не надо ли, дескать? Эх вы!.. А еще другом нашего семейства называетесь...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Рано встал сегодня. Плохо спал...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Что же это?</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Не знаю. Вчера вздумалось пельменей поесть. Анюточка была большая мастерица их делать. Каждое воскресенье, бывало... Вспомнил... велел приготовить... поел...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">На ночь-то нехорошо. У нас Иван Мироныч только стакан молока пьет. Не ужинает.</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50"><span class="note">(не слушая)</span>Разное представляется: то будто бы Анюточка ходит, то будто зовет. Задремлешь, и вдруг, вот как наяву <span class="note">(зовет)</span>: «Павлик!»... Вздрогнешь даже! А под утро заснул и вижу, будто будочник, огромный этакий, с рыжими усами, схватил меня за горло и душит...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(сочувственно)</span>Лишнего покушали.</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Странно все это... Много на свете странного, непонятного...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Еще бы!..</speach>
<p><span class="note">Вдали звучит песенка Ольги.</span></p>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Поет все барышня... Молодость! Кажется, что все победишь и никогда не состаришься!..</speach>
<p><span class="note">Из комнаты доносятся звуки пианино.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вот это уже напрасно! <span class="note">(Встает, торопливо идет на веранду и, подойдя к окну, говорит.)</span>Погодите уже с музыкой-то! Что-нибудь одно: география или музыка!</speach>
<p><span class="note">Музыка обрывается.</span></p>
<p><span class="note">(Идет обратно.)</span> У нас нынче не разбираются: кто во что горазд...</p>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Хорошо играет Вера Павловна...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Как же! Она в Уфе в концертах играла... Забросила теперь... У нас ведь и Иван Мироныч играет... Когда в Уфе жил, он в кружке все играл. Оркестр у них был... Контрабас и сейчас цел... Теперь уже, конечно, неудобно: все-таки инспектор... Не идет оно как-то...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(выходит на веранду с книгой в руке, спускается с лестницы, молча проходит в глубь сада. Слышен ее голос)</span>Оля!</speach>
<p><span class="note">Вдали отвечает голос Ольги: «Ау!»</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Скучает у нас барыня-то... И что такое -- понять нельзя... Ну вы хоть овдовели, по жене тоскуете... А ведь она, слава богу, ничем не обижена... Живет как у Христа за пазухой...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(сбегает с веранды, подходит к столу)</span>Пришел молодой барин!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Какой барин?</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Да вот этот, который книжки-то носит... С долгими волосами!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">«Барин!» Скажи -- никого дома нет. Повадился!..</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Да они в гостиной... Не спрашивали никого. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вот как нынче! Без всякого спроса прямо в гостиную... Книгоноша...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(на веранде)</span>Здравствуйте!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Мое почтение.</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Вот у вас благодать какая! <span class="note">(Спускается с лестницы, идет к столу.)</span>А куда ваша публика-то девалась? <span class="note">(Здоровается.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Какая публика?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Остальные -- прочие? Иван Мироныч, Вера Павловна?..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Иван Мироныч с сыном занимается. В это время он всегда занят делом. А Вера Павловна где-то бродит... Чайку выпьете?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Спасибо. Не хочется... <span class="note">(Оглядывает сад.)</span>Благодать! И березы, и сирень, и травка... Так бы и повалялся!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Валяться, положим, лишнее, а погулять очень приятно. Тридцать рубликов в месяц платим. За эти денежки можно и требовать кое-чего...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Люблю заброшенные сады с крапивой, репьями, с тропинками и лопухами... <span class="note">(Срывает листочки и мнет их в руках.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Кто в городе тридцать-то рублей платит? Раз-два, да и обчелся...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Встречаемся мы с вами, здороваемся, а я, откровенно говоря, до сих пор не знаю вашего имени-отчества и фамилии...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Представьте: и я -- тоже!</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Павел Павлыч Соловьев! Был учителем, а теперь в отставке... А вы у нас недавно живете?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Порядочно. Скоро полгода уже.</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Не слыхать было... Скучно у нас. Вы изволите служить?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Нет. Без определенных занятий, но... <span class="note">(Со смешком.)</span>Но с очень определенным положением! Человек, как говорится, «на виду»!..</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Не слыхал, ничего не слыхал. <span class="note">(Махнув рукой.)</span>А может быть, и слышал, да позабыл!..</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(Любови Васильевне)</span>Ну как дела с Петровым? Смилостивился Иван Мироныч?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Что вам этот Петров? Родственник, что ли?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Нет. Жаль: юноша неглупый...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Это какой Петров?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Да ученик... Не поклонился Ивану Миронычу... Поведение убавили... Теперь мать покою не дает... Каждый день ходит...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Мать говорила Ивану Миронычу, что юноша сей близорук?.. Не заметил?!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Как же это инспектора своего не заметить? Кого другого, а инспектора надо замечать. Сегодня один не заметит, завтра -- другой... Тогда не нужно вовсе и инспектора... Близорукий! Они нынче все близорукие... Это не близорукость, сударь, а воспитание нынешнее: его чуть от полу видно, а уж он норовит старших учить... Начитаются книг всяких и думают, что умнее всех стали...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50"><span class="note">(глядя в землю)</span>Кто знает? Может быть, и близорукий... Трудно что-нибудь сказать положительное...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Книги, Любовь Васильевна, дело хорошее...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Все, сударь, вовремя, и какие книги... Вон Ольга-то наша: каких вы ей книг там даете -- бог вас ведает. А я замечаю, что она грубить начинает...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(со смехом)</span>Самые невинные книги!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Да я уж там не знаю, мне читать некогда... Но одна книжка, говоря между нами, Ивану Миронычу очень не понравилась...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Не понравилась? Какая же это?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вам лучше знать. Вас сюда к нам по какому случаю прислали? Вот то-то оно и есть!</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Экая память! Цветы второй день не поливаю... Все думал полить и забыл... <span class="note">(Встает.)</span>Пойду!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Посидите: сейчас Иван Мироныч придет.</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Когда Анюточка хворала, она все беспокоилась: умру, говорит, и никто о цветах не позаботится. Она наказывала вечером их поливать...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Успеете. Разве долго полить их?</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Нет, пойду... Неспокойно на душе. Может быть, попозднее загляну к вам, если огонек увижу...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">У вас хорошие цветы... Анна Павловна, никак, только и думала что о цветах?..</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Очень любила! Очень! <span class="note">(Прощается и уходит.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(провожая Соловьева до веранды)</span>Вы смотрите: не вздумайте кому-нибудь цветы подарить! Мы купим, если... вздумаете...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50"><span class="note">(не оглядываясь)</span>Нет-нет!.. Невозможно... <span class="note">(Исчезает.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(возвращаясь к столу)</span>Жена у него недавно умерла... Тоскует и на других тоску наводит... Иван Мироныч не любит этих разговоров про смерть: он, если покойника навстречу несут, ворочается. А Павел Павлыч как придет, так и пошло: «все помрем, все помрем»!.. Что про это говорить? Без него все знают, что помрут. Ничего с этим не поделаешь... А как была жива жена, так никогда и в храм божий не заглядывал... Да и жена-то у него, между нами сказать, тоже не очень-то богомольная была... Она... они... Ну это их дело! Бог с ними! Грех осуждать-то! Не нам за них на страшном суде отвечать...</speach>
<p><span class="note">Сергей Борисович не слушает; прохаживаясь по тропинке, он о чем-то думает, потихоньку насвистывает. Вдали чуть слышен голос Ольги.</span></p>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">А ведь это Ольга Ивановна говорит?.. Она...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(с Ольгой у забора)</span>Вот здесь и надо сделать калитку!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(смотрит в щель забора)</span>Тут есть дорожка под гору, к реке, а там -- купальня! Вот будет удобно: встанем и побежим купаться...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Где они там... <span class="note">(Идет на голоса и появившись около дам.)</span>С новосельем!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">У-у, противный какой! Испугали...</speach>
<p><span class="note">Все смеются, здороваются.</span></p>
<p>Подслушали наш разговор?</p>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Что вы это?! Я этим не занимаюсь...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">А мы только что про вас говорили!.. И если бы вы слышали...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Оля! Не дури!..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Хорошо у нас?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Точно в раю...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Посмотрите в дырочку: реку видно! Вот сюда!</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Ни подслушивать, ни в щелочки смотреть не люблю... Вишь, какой забор-то сделали! Не перелезешь. Все воров боятся. Вон гвоздей даже натыкали. Полезет он, вор-то, и напорется, а хозяину будет весело: снимет вора с гвоздя и отправит в участок...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Пойдемте, мы вам покажем, какое папа пугало сделал! <span class="note">(Хохочет.)</span></speach>
<p><span class="note">Все медленно уходят в глубину сада.</span></p>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Проткнуть человека гвоздем закон не разрешает, поэтому хозяин устроил так, чтобы вор сам проткнулся... Обстоятельный человек ваш хозяин!.. <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(сбегает с веранды)</span>Пить хочу... В горле пересохло... Налей мне чашечку!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Что у тебя глаза-то красные? Опять, видно, ревел?.. Не знал географию-то?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">А вот и знал. А я не понимаю, как доказать, что земля круглая... Сам же говорит, что круглая, а велит доказывать...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Эх ты!.. На! Пей!.. <span class="note">(Подает ему чашку чая.)</span></speach>
<p><span class="note">Гриша пьет с жадностью.</span></p>
<p>Если отец велит доказывать, значит, нужно... Отец зря не станет. Тебе же добра желает...</p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Да-а, добра!.. Дай-ка еще чашечку!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(удивленно)</span>Ты уже выпил?! Вот ты ведь как бойко чай-то пьешь... А из географии совсем по-другому... <span class="note">(Наливает и дает Грише еще чашку чая.)</span>Что же это отец-то? <span class="note">(Идет в комнаты.)</span></speach>
<p><span class="note">Гриша, воспользовавшись отсутствием бабушки, лижет сливки, шарит на столе и убегает, захватив несколько кусков сахару.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(появляется вместе с Сергеем Борисовичем и Верой Павловной)</span>Мама ужасно любит переезжать на новую квартиру!</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Вот уж и не понимаю этого удовольствия...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(как бы оправдываясь)</span>Люблю... Это как-то освежает, вносит в жизнь что-то новое... Мы живем в этом городе скоро восемь лет! Можете себе представить: целых восемь лет!..</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">И теперь новая квартира кажется новым миром?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Я жила только в трех городах: в Петербурге, в Уфе и здесь...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(перебивая)</span>Я помню, мамочка, когда мы приехали из Уфы, жили на маленькой квартире, и ты все мечтала о том, когда у тебя будет своя комната...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Мечтала, мечтала...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Теперь эти мечты о комнате исполнились и появились новые?</speach>
<p><span class="note">Рассаживаются у стола.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Нет... надо зал, гостиную, кабинет, столовую. В зале стоят венские стулья, в гостиной мягкая мебель, а мне некуда...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Когда мне было двенадцать, к отцу приехал какой-то приятель, художник, и написал с меня портрет. С этой минуты я отошел на второй план. На меня никто не глядел, а портретом все любовались; обо мне никто не думал, а мой портрет сделался предметом общего внимания и заботливости... Портрет положили сохнуть в гостиную и никого туда не пускали... Я туда забрался и сделал попытку пощупать свой нос на портрете, до того он казался мне выпуклым. За это меня побили... Я возненавидел портрет. А кончилось все это очень неожиданно и комично: прислуга убирала комнаты и между прочим стерла пыль и с портрета... И мой соперник погиб!.. Выкиньте из зала венские стулья и устройте себе там отдельную комнату...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Без зала, говорят, неудобно; без гостиной неприлично... <span class="note">(Смеется.)</span>У меня -- спальня! Комфортабельная спальня.</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Но она, мама, темная...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ничего, ничего... Там есть розовый фонарик, который рисует мне жизнь в розовом свете...</speach>
<p><span class="note">Пауза. Где-то на дворе крякают домашние утки.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Бабушкины утки...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(хохочет)</span>Скоро Иван Мироныч именинник... Это для его ангела откармливают... По случаю купили... У Павла Павлыча жена умерла, и утки оказались лишними... Дешево купили!</speach>
<p><span class="note">Хохот.</span></p>
Хотите чаю? <span class="note">(Снимает с самовара чайник.)</span> Этот чайник замечательный...
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Чем?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Он настоящий китайский.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Подарок Ивана Мироиыча в день моего ангела...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Приятное с полезным...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(хохочет)</span>Он всегда... В прошлом году в память дня нашей свадьбы подарил мне чулочную машину!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(выйдя на веранду, прохаживается и добродушно напевает: «В двенадцать часов по ночам из гроба встает барабанщик, и ходит он взад и вперед». Обрывая)</span>Самовар горячий? <span class="note">(Спускается с веранды.)</span></speach>
<p><span class="note">Вера Павловна, Ольга и Сергей Борисович весело смеются.</span></p>
Что случилось?.. Что-нибудь Ольга выкинула?.. <span class="note">(Щупает самовар.)</span> Чуть теплится. <span class="note">(Кричит.)</span> Авдотья! Авдотья!
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(выбегает на веранду)</span>Иду.</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Подогрей!</speach>
<p><span class="note">Дуня уносит самовар.</span></p>
Я пью немного, но люблю, чтобы чай был, во-первых, горячий, а во-вторых, крепкий... <span class="note">(Садится.)</span> Заморил меня сегодня Григорий. Не дается ему география. Из арифметики он прелестно, феноменально! Комбинирует цифры удивительно! А из географии -- хоть плачь! Опоздали мы с ним... Долговязый, растет феноменально, а умственные способности не из важных...
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Давай, я буду с ним заниматься из географии?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Нет-с. Я против женского преподавания.</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Почему это вы?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(очень глубокомысленно)</span>Особый склад мышления: мужчина мыслит по преимуществу синтетически, а женщина -- аналитически. Женщина разлагает, мужчина -- слагает.</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">У меня он прекрасно понимает, а у тебя плачет...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(с иронической улыбкой)</span>Разве мужской ум выше женского? Вы, Сергей Борисович, как думаете?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(ухмыляясь)</span>Всяко бывает...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Без сомнения! Во-первых, доказано, что женский мозг легче мужского на... гм... несколько граммов, а во-вторых, эти... <span class="note">(щелкает пальцами)</span>так называемые извилины, мозговые извилины...</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна задорно смеется.</span></p>
<p>Чему же ты, душа моя, смеешься?.. Возьми любой учебник анатомии, и ты все это увидишь... У Гришки совершенно бабий метод мышления... Совершенно...</p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(появляется из-за кустов)</span>Папочка! Надо еще поставить чучелу около смородины...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(Грише)</span>Как же это ты, братец, не можешь доказать, что земля круглая?.. Я тебе сто раз говорил.</speach>
<p><span class="note">Гриша стоит, опустив голову.</span></p>
Если ты куда-нибудь поедешь и будешь ехать все прямо, прямо <span class="note">(жест рукой)</span>, то в конце концов...
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(перебивая)</span>Я и говорил, что никуда не приедешь!</speach>
<p>Все хохочут, кроме Ивана Мироновича.</p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Позвольте, господа! <span class="note">(Грише.)</span>Как это -- никуда не приедешь? Приедешь, обязательно приедешь -- и приедешь опять на старое место, но с другой стороны... Это во-первых, а во-вторых, что ты видишь при восходе солнца?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Я никогда не вставал, когда солнышко всходит...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Ну -- при закате? Это решительно все равно. Ты видишь, что солнце закатилось, а высокие части предметов еще освещены... Стало быть, выпуклость земли уже скрыла нижние части, а верхние еще доступны солнечным лучам... Понял?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Понял...</speach>
<p><span class="note">Иван Миронович отходит. Гриша убегает в комнаты.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Папочка! Вели вон там, в заборе, сделать калитку!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Это зачем же понадобилось?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Окно в Европу...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Очень удобно: вышел, и прямо на реку! Не ходить через улицу... И маме хочется...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Во-первых, забор -- чужая собственность, следовательно, он должен быть неприкосновенен, а во-вторых, существует строительный устав, городской план и прочее...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(печально)</span>Значит, нельзя?</speach>
<p><span class="note">Дуня несет самовар, за ней идет Любовь Васильевна.</span></p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Ты думаешь, душа моя, что всякий может строиться, делать калитки, прорубать окна, где ему вздумается? А главное -- не для чего. Тут пустырь; люди загораживаются, а мы будем калиточки для воров устраивать...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">уходит.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Здесь так тихо, что и про воров ничего не слыхать...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вор есть, везде он есть! А только не следует его трогать, вводить в грех... <span class="note">(Гремит посудой.)</span>Чужой вор еще не беда, а вот если свой заведется, домашний, это скверно... Все курицы неслись, а теперь вдруг перестали... раздумали... Надо последить... Самое время нестись, а у нас раздумали...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">И пестренькая не несется?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Говорят, не несется.</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Никогда не поверю!.. <span class="note">(Озабоченно уходит в комнаты.)</span></speach>
<p><span class="note">Спустя некоторое время доносится со двора тревожное кудахтанье курицы.</span></p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(кричит с веранды)</span>Бабушка! Портной принес мне новые брюки, а папе -- мундир. Иди посмотреть! <span class="note">(Исчезает.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вера Павловна! Подите посмотрите, как сидит. У нас с вами вкусы не сходятся: я люблю пошире, а вы -- в обрез. <span class="note">(Поднимается.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Мне все равно.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(идет в комнаты)</span>«Все равно»... Мундир не на один год шьется...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(после паузы)</span>Событие!..</speach>
<p><span class="note">Пауза. Слышно, как где-то далеко странствующий болгарин бьет в бубен и гнусаво поет «Шумна Марица».</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(вынув из букета ветку сирени, обрывает листочки)</span>Ну что вы замолчали? <span class="note">(Обрывая веточки сирени, кидает ими в Сергея Борисовича.)</span>Ловите! Я читала, что в Париже бывает праздник цветов: все имеют право кидаться цветами, даже в незнакомых...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Но мы, Оля, не в Париже...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">А вы, Сергей Борисович, были в Париже?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Был.</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">А еще где-нибудь были? В Берлине?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Был. И в Лондоне был...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Господи! Какой вы счастливый! Везде вы были. <span class="note">(Большими глазами смотрит на Сергея Борисовича.)</span>Ну и что же?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(ухмыльнувшись)</span>Да ничего. Хорошо!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Правда, что там все извозчики читают газеты?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(смеется)</span>Правда, правда...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(обиженно)</span>Что же вы смеетесь? Надо мной?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Нет. Мне вспомнился один случай с русской барыней...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ну.</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Приехала барыня в Париж, наняла фиакр и отправилась осматривать достопримечательности. Где-то барыня замешкалась, а извозчик воспользовался этим и зашел в ресторанчик закусить. Выходит барыня: фиакр тут, а извозчика нет, -- накинулась на него, по-русски: «Как ты смел? Я тебя отправлю в участок» и т. д.</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ну!</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Извозчик спокойно сел на свое место, обернулся к барыне и говорит: «Мадам! Я позволяю говорить мне «ты» только тем женщинам, которых я люблю»,</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Вот нахал!</speach>
<p><span class="note">Сергей Борисович смеется.</span></p>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Вот тебе и раз! А извозчик думал -- совсем напротив.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ты, Оля, не поняла... Там, Оля, совсем по-другому... Там никому нельзя говорить «ты»...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Я когда-нибудь поеду за границу...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Взяли да поехали! Дело незамысловатое.</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">У-у! Папу не сдвинешь с места. Раньше хоть на дачу ездили, а теперь -- папа говорит, что незачем ехать и на дачу, потому что у нас есть сад...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">А вы без папы... Попробуйте-ка!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(задумчиво)</span>У меня есть бриллианты... По наследству достались... Никому они не нужны, никогда я их не ношу... Продать их и прокатиться в Париж...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Одобряю. А то так и пролежат эти бриллианты сперва у вас, потом, когда вы умрете, у кого-нибудь другого... У Ольги Ивановны, например...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Почему люди не умеют устроить свою жизнь так, как им хочется?..</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Боятся.</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Чего?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Есть пугалы для ворон, а есть и для людей... В детстве нас пугали букашками: «Спи, а то букашка придет!», «Ешь, а то букашке отдам!» У взрослых людей есть свои букашки...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Какие же это букашки? Я не боюсь никаких букашек!..</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Вы переживаете тот период жизни, когда детские букашки померкли, а новые не выросли...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(Ольге)</span>А спишь ты все-таки с лампадкой...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Надо, чтобы свет в голове горел... Учиться, барышня, надо...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Я и поеду... осенью поеду в Петербург.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(грустно)</span>И я останусь одна. Я никуда не поеду. Мне некуда ехать... Я останусь с букашками... Сергей Борисович! Вы долго будете жить в нашем городе?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Три года осталось с лишком... Надоест -- убегу раньше.</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(удивленно)</span>Куда?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Куда глаза глядят... Все дальше, все дальше! <span class="note">(Делает широкий жест в пространство.)</span>У меня нет ни венских стульев, ни мягкой мебели, ни бриллиантов. Встал и полетел себе все дальше, все дальше!.. <span class="note">(Смотрит на часы.)</span>А идти, действительно, надо. Сегодня мы едем на острова ершей ловить, с ночевкой... Будем костры жечь, уху варить, песни петь... <span class="note">(Прощается.)</span></speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Уходите? Вам у нас скучно? Мы глупые?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Оля! Что ты?..</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Мне везде весело...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(подавая руку)</span>Неужели и рыбу ловить весело?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Очень весело. Уморительные эти ерши! Сам маленький, а дергает за лесу так сильно, что удилище трясется. Даже пугаешься иной раз... Вытащишь его -- глазища сделает большие, ощетинится... Маленькая рыбка, а с большим темпераментом! <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Ольга идет провожать его.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Возьмите как-нибудь меня ершей ловить, Сергей Борисович. С папой?.. Или с бабушкой? <span class="note">(Со смехом исчезают в комнатах.)</span></speach>
<p><span class="note">Вера Павловна тихо идет, но остается у веранды, печально смотрит вслед ушедшим и садится на лестнице веранды. Из окон доносится музыка: Ольга играет мотивы из «Травиаты». Заметно вечереет. Вершины дальних берез румянятся от заходящего солнца; по саду скользят лиловые тени.</span></p>
<p><span class="note">Любовь Васильевна выходит на веранду с пирогом из кондитерской; за ней скачет Гриша. Любовь Васильевна ставит пирог на стол. Гриша намеревается открыть крышку.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Погоди! Не лезь! <span class="note">(Хлопает Гришу по рукам.)</span>Наш пострел везде поспел. <span class="note">(Осторожно снимает с картона крышку.)</span>Не суй нос!</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Пирожное! Мама! Мамочка! Мешок с деньгами! Совсем как настоящие деньги! Золотые! Рассыпались!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Кабы настоящие-то деньги были, так и половины бы не донесли. Полюбуйтесь: два золотых уже отколупали пальцами! Жадность-то у людей какая! Право! <span class="note">(Кричит на Гришу.)</span>Не трогай!</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Дай хоть одну денежку! Жалко тебе, что ли?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Успеешь. И тебе достанется... Потерпи... <span class="note">(Осторожно закрывает картон, торжественно уносит пирог в столовую.)</span></speach>
<p><span class="note">Гриша съезжает по перилам лестницы в сад и убегает в кусты. Где-то грустно кукует кукушка. Вера Павловна сидит неподвижная и грустная; вдали тихо звучат колокольчики проезжей пары.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Кто-то куда-то едет...</speach>
<p>Колокольчики замирают вдали.</p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(выходит на веранду с визитной карточкой в руке)</span>Оказывается, это Пырковы пирог-то прислали. И поздравление!.. <span class="note">(Подойдя к лестнице, с умилением читает.)</span>«Имеем честь поздравить высокоуважаемого Ивана Мироныча со всем семейством со днем новоселья. С пожеланием всяческого благополучия и бесконечного счастья Василий Николаевич и Марья Ивановна Пырковы».</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ну и отдайте это благополучие Ивану Миронычу!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Не одному ему это, а всем нам.</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна нервно смеется.</span></p>
<p>Чего же смешного-то тут?</p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Очертело мне это благополучие и бесконечное счастье.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вижу я это, сама вижу... Вы думаете, я ничего не понимаю?.. <span class="note">(Отходит.)</span>Только смотрите: потом и рад бы в рай, да грехи не пустят... <span class="note">(Уходит в комнаты.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Всяческое благополучие... И бесконечное счастье... <span class="note">(С тоской шепчет.)</span>И кругом букашки... А безгрешные люди довольны: они прямо в рай... Они и теперь в раю... Из одного рая в другой... И получается бесконечное счастье.</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(бежит к веранде)</span>Мамочка! Правда это: если червяка пополам разрезать, то обе половины будут жить и выйдет два червяка?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Да, правда...</speach>
<p><span class="note">Раздается благовест ко всенощной: сперва глухим басом гудит соборный колокол, за ним в других церквах.</span></p>
<p>А вот если человека разделить пополам, то... выйдет... червяк, Гриша, выйдет.</p>
<p><span class="note">Гриша с удивлением смотрит на мать.</span></p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Обманываешь... А сама говоришь -- не надо врать...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(выходит на веранду в новом мундире, очень торжественный)</span>Григорий! Ко всенощной!</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Лучше бы завтра... к обедне.</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Ну! Не рассуждай! Иди! <span class="note">(Делает жест рукой.)</span></speach>
<p><span class="note">Гриша лениво и печально поднимается на веранду и проходит с опущенной головой в комнаты; за ним уходит Иван Миронович. Вера Павловна сидит в задумчивой позе на лестнице веранды. Вдали глухо гудит один соборный колокол. Где-то далеко кукует кукушка.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(проходит к столу под березами, гремит ключами, берет чай и сахар и уносит в комнаты)</span>Большой завтра праздник, а у нас, никак, и лампадка не заправлена... с вами и бога-то позабудешь! <span class="note">(Исчезает за дверями.)</span></speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(в окно)</span>Мамочка! Что ты сидишь тут одна?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(не поднимая головы)</span>Кукушку слушаю...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(выбегая на веранду и спускаясь к матери)</span>Ты опять грустишь! А? <span class="note">(Заглядывает в глаза Веры Павловны)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Кукушка точно плачет... Может быть, Оля, она плачет о том, что как было, так все и останется... И никакой новой жизни нет... Может быть, и ты, Оля, тоже...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Нет, мамочка, нет! Знаешь, о чем она плачет?.. Она плачет о том, что где-то есть другая, хорошая жизнь, а мы сидим тут и ничего не знаем! <span class="note">(Ласкается к матери.)</span>Не грусти, мама!.. Слышишь?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ты веришь, Оля?..</speach>
<p><span class="note">Ольга молча кивает головой.</span></p>
<p>Верь! Верь, моя хорошая, добрая, счастливая! Надо верить, а то не стоит жить...</p>
<p>Затихают. Вдали грустно кукует кукушка.</p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие третье</p>

<p><span class="note">Столовая; налево две двери: ближайшая к зрителю -- в проходную Гришину комнату, около этой двери торчит слуховая труба, соединяющая столовую с кухней; дальняя дверь -- в спальню супругов Боголюбовых; направо дверь в гостиную. В задней стене четыре окна и между ними двойные двери на веранду -- стеклянные и глухие. Летняя лунная ночь робко смотрит через раскрытые окна и дверь. На веранде супруги Пырковы и супруги Ивановы доигрывают пульку; оттуда несутся выкрики: «Пики! Трефы! Бубны!», возгласы, спор, стук мелков и смех. Из гостиной доносится избитая полька на пианино и слышно, как там под смех окружающих танцует одна тяжелая пара; в столовой накрытый стол представляет хаос после ужина многочисленных гостей, большая часть которых уже разошлась. Мокрые пятна, бутылки, тарелки с объедками и окурками папирос, опрокинутые рюмки; под столом -- смятая салфетка, пробки, вилка. Иван Миронович -- именинник. Необычайно разодетая Любовь Васильевна ходит около стола и посыпает солью пятна на скатерти.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(ворчливо)</span>Новая скатерть... Ах ты боже мой! Облили-таки! <span class="note">(Махнув рукой, отходит к буфету и стучит посудой.)</span></speach>
<speach role="Гимназист" sex="муж"><span class="note">(входит из гостиной, обмахивается платочком и, вынув портсигар, осторожно закуривает папиросу, пряча ее в руке от Любови Васильевны)</span>Температура довольно высокая!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Наплясались?</speach>
<speach role="Гимназист" sex="муж">Скоро домой... Папаша велит уходить...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Ну ничего, немножко еще попляшите: папаша в карты заигрался...</speach>
<speach role="Гимназист" sex="муж">Ольгу Ивановну что-то не видать. Хотел с ней вальсик... С ней очень уж ловко...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Забываю я все, в котором вы классе-то?</speach>
<speach role="Гимназист" sex="муж">Прогимназию кончил первым учеником, теперь в гимназию... Потом -- в университет...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Доктором, что ли, хотите?</speach>
<speach role="Гимназист" sex="муж">Папаша хочет -- на филологический... Там и чины скоро идут и пенсия хорошая...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Дай бог! Только поскромнее в университете-то... Товарищей поосторожнее выбирайте!..</speach>
<speach role="Гимназист" sex="муж">Я ни с кем не буду...</speach>
<p><span class="note">Иван Миронович входит из гостиной утомленный и немного сердитый.</span></p>
<p><span class="note">Гимназист испуганно прячет папиросу и проходит в гостиную.</span></p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Где же Вера и Ольга?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Почем я знаю?.. В саду, наверно... Все с этим господином не наговорятся...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Как это нетактично, неделикатно...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А уж это ты ей скажи!.. По-новому теперь...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Побросали гостей и исчезли... Гм! Ну а самовар-то скоро? Надо было поставить сразу два самовара. <span class="note">(Озабоченно уходит в гостиную.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(идет к слуховой трубе и кричит)</span>Когда же у вас самовар? Барин сердится... Вот он сейчас сам в кухню придет... <span class="note">(Отходит.)</span>Конца этим чаям нет.</speach>
<speach role="Барыня" sex="жен"><span class="note">(входит из гостиной, тяжело дышит и обмахивается веером)</span>Ух! Польку с поручиком танцевала, молодость вспомнила... Он отлично танцует!.. <span class="note">(Садится на диван.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Специалист... Уморил небось?</speach>
<speach role="Барыня" sex="жен"><span class="note">(в томлении)</span>Я говорю: «Довольно, довольно!» -- а он вертит, не выпускает... Ух! Стаканчик бы холодной водицы...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Простудитесь... Сейчас будет самовар...</speach>
<speach role="Барыня" sex="жен">А где пропадает Вера Павловна?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А разве она не в гостиной?</speach>
<speach role="Барыня" sex="жен">Нет. Скрылась. Ах как душно! <span class="note">(Встает.)</span>Пойду в сад освежиться. <span class="note">(Проходит на веранду и громко восклицает.)</span>«И ночь, и любовь, и луна!»</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40"><span class="note">(голос на веранде)</span>А вот отгадайте, почему луна не из чугуна?.. Потому что на луну надо много чугуну. <span class="note">(Хохочет.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Душно ей...</speach>
<p><span class="note">В гостиной отхватывают польку.</span></p>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(несет самовар)</span>Уж я его сапогом! <span class="note">(Ставит самовар на угол стола и отирает тряпкой.)</span>Проклятущий! Несу, а он на меня из крана капает... А Гришенька все не спит...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Какой тут сон! Этакая музыка мертвого разбудит... Подотри под столом; и там напакостили...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(подтирая под столом)</span>Бокал разбили. <span class="note">(Вылезает из-под стола с осколками бокала.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Чужой бокал-то... Хорошо если подберешь подходящий, а то целую дюжину покупай...</speach>
<p><span class="note">Дуня уходит с тряпкой и осколками бокала в кухню.</span></p>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(входит с веером)</span>Чего бы нибудь прохладительного: нарзанчику или сельтерской?</speach>
<p><span class="note">Гимназист проходит на веранду.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Все выпили...</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж">Никто, кроме Ольги Ивановны, падеспань не танцует, а она исчезла. Жарко, Любовь Васильевна!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Много танцуете... Чай, у вас ноги болят? Стукаете больно каблуками. Очень уж стараетесь...</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж">Кавалеров нет, ничего не поделаешь... Один отдуваюсь... Скажите, пожалуйста, кто этот у вас высокий господин? Вот здесь за ужином сидел? <span class="note">(Показывает место за столом.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Кто его знает... Студентом был, да выгнали... Много теперь таких... Начитаются всякой всячины и безобразничают... Да еще и других смущают...</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж">Что-то он тут насчет войны толковал... Глупое рассуждение! Фантазии!.. Папиросы все вышли... Курить хочется... Полцарства за папиросу...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вот уж этого-то у нас нет!.. Иван Мироныч у нас не курит... У нас в семье никто не курит...</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж">Скверно!.. Кажется, гимназист курит... <span class="note">(Идет на веранду, берет у гимназиста папиросу и спускается в сад.)</span></speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40"><span class="note">(с гимназистом идут с веранды)</span>Ничего, брат!.. Отправляйся домой!.. Первый час...</speach>
<speach role="Гимназист" sex="муж">Ну хоть до часу, папаша?</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">Иди, братец... Поужинал, промялся, и кончено!.. <span class="note">(Отводит его в угол и тихо.)</span>Зачем ты куришь при народе? Экий ты олух, братец мой!.. <span class="note">(Шепчет что-то сыну.)</span>Иди! Неудобно... Простись, поблагодари и отправляйся! Скажи Прасковье, чтобы ждала... А то не дозвонишься...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Да пусть еще попляшет... Что уж вы! Не где-нибудь ведь, а у инспектора!..</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">Я, Любовь Васильевна, такого мнения, что молодым людям правильное питание и своевременный сон -- прежде всего!.. Меня самого так воспитывали... У других в мои лета катары, бессонницы, а у меня до сих пор желудок удивительный! А все -- правильный образ жизни! In corpore sanomens sana <span class="note">(В здоровом теле здоровый дух (лат.))</span>, Любовь Васильевна!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(не понимая, в чем дело)</span>Это верно!.. Только бы уж учился... В университете вот как? Осторожно нынче нужно вести себя...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">Он у меня не такой!.. <span class="note">(Сыну.)</span>Иди, голубчик!</speach>
<speach role="Гимназист" sex="муж"><span class="note">(расшаркиваясь, прощается с Любовью Васильевной)</span>Мерси за удовольствие! <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Хороший мальчик!..</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">Ничего паренек... Вы говорите, что в университете... Какая закваска -- вот в чем дело...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Взяла бы я да построила эти университеты где-нибудь в поле, побольше места загородила бы, чтобы там были лавки, портерные разные, квартиры, -- и волнуйся! Сделай одолжение!</speach>
<p><span class="note">Громкий окрик с веранды: «Василий Николаевич!»</span></p>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">Иду-с! <span class="note">(Торопливо идет на веранду, чтобы сесть за карты.)</span>Это, знаете, мысль... Иду, иду!..</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(как бы размышляя)</span>Желудок действительно хороший... Кушает -- мое почтение!..</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна входит с веранды в столовую, подходит к столу и, налив вина в рюмку, пьет.</span></p>
<p><span class="note">(Вполголоса.)</span> Очень хорошо! Побросали всех гостей и скрылись. Было бы вам известно, что Иван Мироныч сердится.</p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(сердито)</span>Ну и пусть его сердится! Мне решительно все равно.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вижу, вижу... Вы думаете, я не понимаю?..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(входит из гостиной и, увидя жену, тихо говорит)</span>Неужели вы не понимаете, что это нетактично и неделикатно по отношению к гостям?.. Бегаете по саду как девочка...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(пристально глядя в лицо Ивана Мироновича)</span>Нетактично? Наплевать мне на ваших гостей...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(страшно озадачен)</span>Что такое?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вот тебе и раз!.. <span class="note">(Делает какие-то жесты на гостиную.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Надоели мне ваши гости...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Что с вами? Опомнитесь! <span class="note">(Громко кашляет и уходит в гостиную.)</span></speach>
<p><span class="note">Вера Павловна садится на диван и устало закидывает назад голову. В гостиной бренчит пианино. Любовь Васильевна наливает массу стаканов чаю.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(сжимая над головой руки)</span>Мне хочется что-нибудь сделать... Закричать, сломать что-нибудь, плакать...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Только этого и недоставало... Чего вам хочется, хотела бы я знать?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(задумчиво)</span>Не знаю, Любовь Васильевна, не знаю... Я знаю только, чего мне не хочется...</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(проходит из сада в гостиную под руку с барыней, на груди которой приколоты цветы, наигрывает губами марш и шутливо командует)</span>Левой! Левой! Правое плечо вперед!</speach>
<p><span class="note">Барыня приветливо кивает Вере Павловне, оба исчезают в гостиной; Вера Павловна хохочет; из сада входят Ольга и Сергей Борисович.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ты, мама, что нас бросила? Ты опять грустишь?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Садитесь рядом, здесь!.. <span class="note">(Показывает на диван.)</span>Я испугалась чучелы... Мне показалось, что кто-то выглядывает из-за куста и подслушивает...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(звонко смеется и садится рядом с Верой Павловной)</span>Садитесь, Сергей Борисович! <span class="note">(Показывает рукой на диван.)</span>В середину...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">А офицер меня на дуэль не вызовет? <span class="note">(Садится в середине.)</span></speach>
<p><span class="note">Любовь Васильевна, косясь на диван, идет к слуховой трубе.</span></p>
<p>Что-то на меня все здесь косятся...</p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(в слуховую трубу)</span>Авдотья! Самой мне, что ли, чай-то разносить?..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Бабушка -- словно капитан на пароходе... <span class="note">(Подражая капитану.)</span>«Стоп! Задний ход!»</speach>
<p><span class="note">Все смеются.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(отходя от трубы)</span>А ты -- пассажирка? Из первого класса? Сложила ручки...</speach>
<p><span class="note">Входит Дуня и несет чай на веранду.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(Сергею Борисовичу)</span>Ну расскажите еще что-нибудь из вашей жизни! Про тюрьму расскажите.</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Не хочется что-то... В другой раз расскажу, а теперь мне хочется смеяться...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Как вы живете здесь?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Отлично...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Расскажите, что вы сегодня делали? Где были?.. Что видели?..</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Был сегодня в съезде.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Неужели вам и там не скучно?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Это очень любопытно. Лучше всякого театра. Пьесы сочиняют авторы, а там -- сама жизнь; пьесы играют актеры, а там -- сами действующие лица.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вы ведь, говорят, в газетах пописываете, там вам всякая кляуза пригодится... Напишете и деньги заработаете...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(хохочет)</span>Всякая кляуза! Всякая! Сегодня, например, слышал такую кляузу, что просто в умиление пришел... Художественная кляуза!.. Трагедия обывательской любви!..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Расскажите! Расскажите! Я ужасно люблю трагедии.</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(входит из гостиной)</span>Ольга Ивановна! Выбираю вас своей соседкой. <span class="note">(Расшаркивается.)</span></speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Благодарю. Я вполне довольна своим соседом.</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(Сергею Борисовичу)</span>И вы, вероятно? <span class="note">(Уходит в гостиную.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Все они друг другом довольны...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ну! Рассказывайте трагедию!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Рано еще тебе! Очень уж любопытна...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Мы слушаем...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Барышня по имени Марья Ивановна полюбила кавалера по имени Иван Иванович: Иван да Марья!</speach>
<p><span class="note">Ольга смеется.</span></p>
<p>Однажды жених повел невесту развлечься бесплатным народным чтением с туманными картинами. Когда они возвращались домой и шли по улице -- под ручку, разумеется, -- из подворотен вылезла злая собака и схватила жениха за ногу... В результате -- разорванные брюки...</p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Уйди, Олечка! Нечего тебе тут слушать...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Вы не беспокойтесь: ничего неприличного в моем рассказе не будет.</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна, закинув голову, нервно хохочет.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Ну все-таки, сударь, брюки тут и всякая всячина... Иди! иди! Нечего тут... И так больше знаешь, чем тебе следует. <span class="note">(Подходит к Ольге и тянет ее за руку.)</span>Поди лучше потанцуй!</speach>
<p><span class="note">Дуня проходит в Гришину комнату.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(встав)</span>Я не хочу танцевать... Любовь Васильевна <span class="note">(сердито)</span>Иди, говорят тебе!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">уходит в гостиную и играет на пианино вальс из «Фауста»; Сергей Борисович вопросительно смотрит на Веру Павловну, та хохочет.</speach>
Теперь можете сколько угодно! <span class="note">(Идет в Гришину комнату.)</span> Я и мешать не буду... <span class="note">(Исчезает.)</span>
<p><span class="note">Пауза. Из гостиной доносится возглас барыни: «Всеми недовольна!», после чего происходит суматоха играющих в «свои соседи».</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вы оскорбили нравственность... Ну говорите!</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Боюсь...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Букашек? <span class="note">(Хохочет.)</span>Ну что было дальше?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Дальше? Жених проводил невесту до дому, поцеловал ручку -- все как полагается... Потом вернулся, составил протокол и предъявил иск об убытке в двадцать рублей. Женихи носят очень дорогие брюки.</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна нервно хохочет.</span></p>
<p>Судья отказал: у жениха не было свидетелей. Тогда он перенес дело в съезд, а Марью Ивановну выставил свидетельницей...</p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Поэзия кончилась, и началась проза...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Когда стали спрашивать Марью Ивановну про брюки...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(проходит из Гришиной комнаты в гостиную)</span>Все еще про брюки... <span class="note">(Исчезает.)</span></speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(продолжая рассказ)</span>Она вспыхнула, опустила глазки и сказала: «Никаких я брюк не знаю и знать не хочу», а потом обернулась в сторону Ивана Ивановича и добавила: «Вашей невестой не состою и не желаю... и это даже очень некрасиво с вашей стороны!» -- и заплакала...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(опустив голову, шепотом)</span>Мне жаль ее, эту бедную девушку...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Так печально кончилась одна счастливая любовь!..</speach>
<p><span class="note">Пауза. Потом слышно, как Вера Павловна плачет, стараясь сдерживать слезы.</span></p>
<p>Что с вами? Вера Павловна?</p>
<p><span class="note">Вера Павловна плачет громче.</span></p>
Послушайте!.. Что с вами?.. <span class="note">(Наклоняется над плачущей.)</span>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(входит)</span>Что тут за история? Вы что с ней сделали?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(встает; растерянно)</span>Я не понимаю... Дайте воды!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(закрыв одной рукой лицо, другой отмахивается)</span>Не надо!.. Ничего...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Что вы с ней сделали?</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Надо воды! <span class="note">(Ищет на столе воду.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Что тут воды! Нет-с, это уж слишком! <span class="note">(Торопливо идет в гостиную.)</span></speach>
<p><span class="note">Иван Миронович входит из гостиной, стараясь быть спокойным и корректным. За ним -- Любовь Васильевна. В дверях видны любопытные гости.</span></p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Что вы, милостивый государь, позволили себе сказать моей жене? <span class="note">(Жене.)</span>Он оскорбил тебя, душа моя?</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна отрицательно качает головой.</span></p>
Успокойся, душа моя! <span class="note">(Смотрит то на жену, то на Любовь Васильевну.)</span>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28">Для меня слезы Веры Павловны совершенно неожиданны и непонятны... Уверяю вас, что я тут ни при чем!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Зря взрослые люди не плачут. Плачут, когда очень больно, при различных там операциях, или когда очень оскорбительно...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(вскакивает с дивана)</span>И еще когда очень уж симметрично! <span class="note">(Идет в спальню.)</span>Извините меня, Сергей Борисович! Я и сама не ожидала... Захотелось плакать... <span class="note">(Скрывается за дверью.)</span></speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(как бы размышляя)</span>Позвольте-с! О чем ей плакать? Ей не о чем плакать...</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(иронически)</span>Вам это лучше знать...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Не о чем ей плакать? Я ведь кое-что слышала... Веночки, брюки и всякие неприличия...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Согласитесь, милостивый государь, что я должен это выяснить и понять...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(выходит из гостиной, останавливается и смотрит испуганными глазами)</span>Что случилось?..</speach>
<speach role="Сергей Борисович" sex="муж" age="28"><span class="note">(раздраженно и насмешливо)</span>Старайтесь выяснить и понять -- это ваше дело... Если вы мне не верите, я не хочу больше говорить... Как вам будет угодно... Можете, если вам кажется это необходимым, потребовать удовлетворения... Я всегда к вашим услугам... <span class="note">(Сухо поклонившись, проходит в гостиную.)</span></speach>
<p><span class="note">Ольга с рыданиями убегает в Гришину комнату. Гости озадачены. Большая неловкая пауза. Иван Миронович совершенно растерян.</span></p>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а <span class="note">(сгорая от любопытства, тихо входит с веранды, прохаживается)</span>Что он тут наговорил? <span class="note">(Смотрит то на Ивана Мироновича, то на Любовь Васильевну.)</span>А где Вера Павловна?</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35"><span class="note">(входит с веранды, прохаживается и обращается к Пырковой)</span>Вам сдавать. <span class="note">(Делает еще два тура и уходит на веранду.)</span></speach>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(входит)</span>Я одного нахала проучил... Жаль, что не на меня нарвался...</speach>
<speach role="Барыня" sex="жен"><span class="note">(выглянув из гостиной)</span>Поручик! <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<speach role="Офицер" sex="муж">уходит в гостиную; там звучит пианино, но скоро обрывается -- веселье не ладится.</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35"><span class="note">(кричит с веранды)</span>Марья Ивановна! Мы вас ждем!</speach>
<p><span class="note">Пыркова идет на веранду. Из гостиной гуськом входят барыня, барышня и офицер.</span></p>
<speach role="Барыня" sex="жен">Нам пора... <span class="note">(Смотрит на часы.)</span>У-у! Первый час.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Посидите...</speach>
<speach role="Барышня" sex="жен"><span class="note">(обиженным тоном)</span>Я хочу, мама, домой... У меня болит голова... Поедем!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Вы меня извините!.. Так вышло... Мне и самому неприятно...</speach>
<speach role="Барыня" sex="жен">Что вы это, Иван Мироныч! Пустяки какие... Мы нисколько...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Посидите!</speach>
<speach role="Барышня" sex="жен">Я устала, мама... У меня мигрень... Поедем.</speach>
<speach role="Барыня" sex="жен">Едем! Едем! До свиданья! Мерси! Милости просим к нам! <span class="note">(Прощается с хозяевами.)</span></speach>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(барыне)</span>Нам по пути... <span class="note">(Прощается с хозяевами.)</span></speach>
<speach role="Барышня" sex="жен"><span class="note">(с гордостью)</span>Мы не пешком... Мы на извозчике...</speach>
<speach role="Барыня" sex="жен">Ночь прекрасная... дойдем, девочка!..</speach>
<p><span class="note">Все двигаются в гостиную. Иван Миронович провожает. Любовь Васильевна идет к слуховой трубе.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(в трубу)</span>Авдотья! Проводи гостей... <span class="note">(Идет провожать гостей.)</span></speach>
<p><span class="note">Пробегает Дуня. Из гостиной входит Соловьев; отдувается, грузно садится за стол, наливает себе стакан вина и, дымя папиросой, тупо смотрит в стакан. На веранде доиграли пульку, делают подсчет и горячо спорят. Возвращается Иван Миронович, сильно расстроенный, и садится к столу. Входит Любовь Васильевна и начинает понемногу прибирать со стола лишнее. Проходит из передней Дуня.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(Дуне)</span>На-ка, отнеси это в чулан! <span class="note">(Подает бутылку.)</span>Не пьют это.</speach>
<p><span class="note">Дуня уносит бутылку. На веранде ожесточенный спор.</span></p>
<p>Никак, поссорились? Родственники, а как сядут играть в карты, так непременно повздорят...</p>
<p><span class="note">Разговоры на веранде.</span></p>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а. Ты забыла записать...</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35"><span class="note">(горячится)</span>Я никогда не забываю! Считай! Курица -- раз, сыграна, остается двести пятьдесят, сыграно семь треф, списано...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">Бросьте. Что тут из-за пустяков...</speach>
<speach role="Николай Иванович Иванов" sex="муж" age="35">Я принимаю на себя.</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35">С какой это стати?.. Ты, Маня, вечно насчитываешь. С тобой невозможно... В прошлый раз ты тоже спорила, а оказалось...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40"><span class="note">(тушит свечи)</span>Кончено! <span class="note">(Хохочет.)</span>Идемте!</speach>
<p><span class="note">Все, кроме Ивановой, идут в столовую. Иванова зажигает свечу и старательно проверяет и пересчитывает записи.</span></p>
Женщины победили! Вот вы все, Иван Миронович, про мозговые-то линии говорите, а между тем нас обыгрывают... Софья Ивановна... Где она?.. <span class="note">(Оглядывается и хохочет.)</span> Зажгла светильник и отыскивает истину!..
<speach role="Николай Иванович Иванов" sex="муж" age="35">Она у меня любит точность. Аккуратная женщина... У ней в записной книжке каждая копеечка записана...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Проигралась, верно?</speach>
<speach role="Николай Иванович Иванов" sex="муж" age="35">Да нет! Обе барыни выиграли, а проиграли мы с Василием Николаевичем... Я проиграл рубль, а он восемь гривен...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а. А Соне хочется, чтобы мой муж проиграл рубль, а ее только восемь гривен!..</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50"><span class="note">(мрачно)</span>Весь вечер сражались из-за двугривенного...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а. Тем лучше: и время провели приятно, и никому не обидно.</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Мы с покойной женой играли всегда в «шестьдесят шесть» и тоже, бывало, всегда ссорились... Теперь мне не с кем ссориться...</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35"><span class="note">(тушит свечу и входит в столовую)</span>Нашла, господа, ошибку! <span class="note">(Пыркову.)</span>У вас, милостивый государь, записано пятьдесят пять, а надо было всего сорок пять...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">Не спорю. Согласен. Ошибка всегда и везде возможна.</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Не ошибается только тот, кто ничего не делает. Вот я, например. Вышел в отставку, овдовел, один, ничего не делаю -- ни дурного, ни хорошего... и не ошибаюсь...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а <span class="note">(зевнув)</span>За Волгой спят и нам велят...</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35">Я выиграла рубль, и пожалуйте мне рубль. Карточные долги я сама плачу аккуратно и люблю, чтобы мне платили. Мне недодано двадцать копеек! <span class="note">(Протягивает руку, как бы ожидая, что в нее положат этот двугривенный.)</span></speach>
<speach role="Николай Иванович Иванов" sex="муж" age="35">Да ведь за мной, за твоим законным мужем!</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35">Мне все равно...</speach>
<speach role="Николай Иванович Иванов" sex="муж" age="35"><span class="note">(дает двадцать копеек)</span>На! Успокойся! Запиши, что получила... С родного мужа, как говорится, готова шкуру снять.</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а. Вера Павловна... не выйдет, верно?.. Надо домой... А Олечка спит?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Капризничает... Теперь они с Верой Павловной союз заключили: все вместе -- и капризничают вместе...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а. Правда, что Олечка на курсы осенью поедет?</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35">И вы отпускаете ее? Одну?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Это ещё на воде вилами писано.</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а. А что тут вышло?.. С этим господином?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Он тут такие сальности развел, что у меня, старухи, уши стали вянуть... Не всякий муж своей жене станет этакие сальности рассказывать...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а. Что же он такое говорил?.. А?</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40"><span class="note">(хлопая жену по плечу)</span>Любопытная ты женщина! Много будешь знать, скоро состаришься!!!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Да еще удовлетворения захотел... Я вот схожу в полицию -- получит он удовлетворение!..</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а <span class="note">(мужу)</span>Ну, Васек, давай прощаться...</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35"><span class="note">(мужу)</span>И нам, Коля, пора... Опять пересидишь... Он у меня как ляжет позднее часу, так и не может заснуть... Все теоремы разные представляются... Прощайся!</speach>
<speach role="Николай Иванович Иванов" sex="муж" age="35"><span class="note">(раздраженно)</span>Дай допить вино!</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35">Лучше бы не пил! Вредно тебе -- знаешь это, а пьешь...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Того нельзя, этого нельзя. Ничего нельзя...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">А у меня вот до сих пор отличный желудок! Гвоздь переварит... in corpore sano, как говорится...</speach>
<speach role="Николай Иванович Иванов" sex="муж" age="35">А господин этот, действительно, нахал. Он еще за ужином позволял себе говорить лишнее... В футляре мы или без футляра, любим мы своих жен или только притворяемся, что любим,- это наше дело... Я хотел ему заметить...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40"><span class="note">(жене, игриво)</span>Как, Машурочка, полагаешь: любим мы друг друга или притворяемся? А?.. <span class="note">(Закинув голову, хохочет.)</span></speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а. Ну тебя тут! Не любили, так не прожили бы восемнадцать лет... Разве можно восемнадцать лет притворяться?</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">Верно, Машуха! Восемнадцать лет отбарабанили. Бог даст, и еще столько же в любви и согласии поживем... А потом разведемся!.. <span class="note">(Хохочет.)</span></speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35"><span class="note">(мужу)</span>Пересидишь, Коля!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Удовлетворение! Недоставало только, чтобы инспектор дуэлями стал заниматься!</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">Куда нам! Мы люди штатские.</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Я не боюсь. Рано или поздно умирать надо. Но, во-первых, я не один, у меня семья, и, следовательно, я не имею нравственного права рисковать своей жизнью, а во-вторых, у нас есть суд. Оскорбил я тебя -- подавай в суд!.. А в третьих, я человек верующий, и стрелять в человека мне не позволяет совесть...</speach>
<p><span class="note">Часы бьют час.</span></p>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35"><span class="note">(мужу)</span>Ну! Пересидел! <span class="note">(Встает и прощается.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вот ведь как хорошие-то жены мужей своих берегут!</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35">У нас трое детей. Не дай бог, что случится -- хоть по миру иди... Он не имеет права...</speach>
<speach role="Николай Иванович Иванов" sex="муж" age="35"><span class="note">(раздраженно)</span>Умирать? Умирать все имеют право!..</speach>
<speach role="София Ивановна Иванова" sex="жен" age="35">Он не выслужил еще пенсии. <span class="note">(Подает ему респиратор.)</span>На, надевай! Ночи свежие... Опять хрипеть будешь.</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">А мне вот теперь все равно. Никому нет дела, жив я или помер...</speach>
<speach role="Василий Николаевич Пырков" sex="муж" age="40">а. Идем, Васек!..</speach>
<p><span class="note">Все поднимаются и начинают прощаться.</span></p>
<speach role="Николай Иванович Иванов" sex="муж" age="35">Воздух весенний, ароматный, а тут надевай этот намордник... <span class="note">(Вертит в руке респиратор.)</span></speach>
<p><span class="note">Иван Миронович и Любовь Васильевна провожают гостей. Соловьев остается один. Пауза.</span></p>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50"><span class="note">(не поднимая головы с рук, хрипло вполголоса вытягивает)</span>«Соловьем за-лет-ным юность пролетела...».</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(входит)</span>У нас Гришенька спит, вы уж сделайте одолжение -- не пойте!</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50"><span class="note">(флегматично)</span>Хорошо.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Грустите все?.. Вы уж извините: Иван Миронович в кабинет ушел, прилег... Устал он очень...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Ничего. Я еще немножко посижу и уйду. Домой идти тяжело... Никто там не ждет. Раньше, бывало, идешь и знаешь, что там ждут: все припасено, приготовлено... Покойная Анюточка всегда ставила мне на столик свечу, спички, графин с водой... А около кровати -- туфли... Да, всегда туфли... А теперь... Теперь ничего нет.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Слышно, как где-то далеко щелкает соловей.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Ну что же делать? Всему конец бывает...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50"><span class="note">(встает, бродит по комнате)</span>Не хочется домой... Взял бы вот да на этом диване!.. А утром рано ушел бы!.. И никто бы не видал.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(сердито)</span>С удовольствием бы, да неудобно: у нас девушка... Сами понимаете...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Да... девушка... Хорошая!.. Пойду на реку, сяду на горе и буду слушать, как поют соловьи... <span class="note">(Подходит к веранде.)</span>Скоро светать будет. Ух как сиренью пахнет! Любила моя Аня этот запах... <span class="note">(Отходит.)</span>Да, в этакую же вот ночь... <span class="note">(Вздыхает.)</span>Не знаю, где моя шляпа...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">В передней она... <span class="note">(Подходит к трубе и говорит.)</span>Дуня! Проводи гостя!</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50">Да вы не беспокойтесь... Я сам... Теперь я все сам... Привыкать надо... Ну спокойной ночи! <span class="note">(Подает руку.)</span></speach>
<p><span class="note">Дуня, сонная, растрепанная, проходит со свечой в руке в переднюю.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Уж какая тут спокойная ночь? Светать скоро будет... Теперь ночи-то короче воробьиного носу...</speach>
<speach role="Павел Павлович Соловьев" sex="муж" age="50"><span class="note">(уходя)</span>Пойду на реку слушать, как поют соловьи...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(идя следом за ним)</span>Скоро они перестанут уж петь-то... Послушайте! Надо чем-нибудь грусть облегчить...</speach>
<p><span class="note">Исчезают в гостиной. Тихо. Слышно, как щелкает где-то соловей и как тикают стенные часы. Потом с реки чуть слышно доносится хоровая песня катающихся на лодке; поют «Вниз по Волге-реке».</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(возвращается)</span>Ну провалились, слава богу!.. Поют где-то... Не спится людям... <span class="note">(Сладко потягивается, позевывает и закрывает рукой рот.)</span></speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(возвращается со свечой)</span>Вот какие они!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Кто?</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Да этот гость-то! Старик, недавно жену схоронил, а пристает с глупостями...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(всплеснув руками)</span>Вот тебе и грусть! А! Скажите пожалуйста!</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Гулять с собой звал...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Сороковой день жене на той неделе еще будет... а!</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">На лодке катаются... <span class="note">(Подходит к веранде.)</span>Хорошо как поют, барыня!.. Послушайте-ка!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А ну их тут, с пением-то! Поди приберись хоть маленько в гостиной-то!</speach>
<p><span class="note">Дуня уходит за щеткой и тряпкой, возвращается, идет в гостиную, и слышно, как она там двигает мебель, отряхивает что-то, метет пол. Любовь Васильевна прибирает на столе. Хоровая песня обрывается.</span></p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(появляется в столовой без пиджака и жилета)</span>Ушел? <span class="note">(Входит.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(сливая вино из недопитых стаканов в бутылку)</span>Ушел... Видят люди, что в семье неприятности, и сидят... А этого Соловьева прямо палкой не выгонишь. Будто бы мы виноваты, что у него жена умерла...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(останавливаясь у стола)</span>Что вы, мамаша, делаете?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А что?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">В бутылке белое вино, а в бокале -- красное!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Экая досада! Голова кругом идет. <span class="note">(Смотрит бутылку на свет.)</span>Больше полбутылки. Придется на кухню отдать... Все равно... надо же... все-таки именинник...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(присаживается к столу и после небольшой паузы)</span>А где Ольга?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">В саду. Забилась в кусты и сидит как пенек. Сперва ревела в Гришиной комнате,- я ее оттуда погнала: еще ребенка напугает... Твоя жена фокусница, сама никаких приличий знать не желает и Ольгу к тому же приучает... <span class="note">(Берет банку из-под икры.)</span>Всю кончили! Словно никогда в жизни свежей икры не видали... Отца и мужа им не жалко, а жалко, видишь, того... нахала... За него оскорбились...</speach>
<p><span class="note">Иван Миронович задумчиво ходит взад и вперед, потом приостанавливается у дверей спальни, осторожно стучит и слушает,- ответа нет.</span></p>
Заперлась, как в крепости от неприятелей... От законного-то мужа! Это... «новая жизнь» называется... Бросила гостей и заперлась. На всех ей наплевать. <span class="note">(Вздохнув.)</span> Правду говорят, что в эти годы баба бесится...
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(решительно стучит в дверь)</span>Будьте любезны отпереть! Что-с?.. Не одеты?... <span class="note">(Отходит.)</span>Хорошо-с, подожду.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Вот тебе и законный муж! Нахалам дозволяется про брюки и разные сальности говорить, а для мужа -- «не одета»!.. <span class="note">(Подходит к дверям в гостиную.)</span>Неужто ты все еще здесь возишься?!</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(ее голос из гостиной)</span>Здесь так нагажено, что в двое суток не уберешь...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(идет в гостиную и сейчас же возвращается)</span>Окурков везде натыкали: и в тарелки, и в цветы... Это все Соловьев! По жене он, видите ли, скучает...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(опять у двери в спальню)</span>Послушайте! Вы, вероятно, упустили из виду, что я тоже человек и тоже хочу спать?..</speach>
<p><span class="note">Дверь слегка приоткрывается, и оттуда слышен голос Веры Павловны: «Дуня! Дуня!» Дуня идет из гостиной в спальню, и там слышен голос Веры Павловны: «Все это -- в кабинет!» Дуня выходит из спальни с двумя подушками, простыней и одеялом и проходит в гостиную; дверь в спальню запирается на ключ.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Поздравляю вас, Иван Мироныч! Самая уж новая жизнь начинается... <span class="note">(Уходит в гостиную.)</span></speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(спокойно, но строго)</span>Ничего смешного тут нет... <span class="note">(Наставительно.)</span>Все это было бы, мамаша, смешно, когда бы не было так грустно...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(выходит со свечой и щеткой)</span>Пожалуйте, барин! Вам постлано в кабинете на диване... <span class="note">(Хочет уйти.)</span></speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Постой! Гм... Мало ли что бывает в семье? Я смотрю на прислугу как на членов семьи. Иначе нельзя. Если прислуга хорошая, она понимает, что господа и прислуга -- это старшие и младшие члены семьи. Если ты порядочная девушка... и... дорожишь своим местом, то все, что ты в семье видишь и слышишь, не должно выходить на улицу... и я предупреждаю, что...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Что вы это, барин?! Разве я не понимаю? Мало ли что бывает между мужем и женой...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Вот то-то и есть! Это ты помни, не забывай... если, конечно, хочешь служить у нас...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Я хорошо понимаю... Разве можно... <span class="note">(Хочет идти.)</span></speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Погоди! Сегодня тебе было много хлопот и потом... я... именинник. <span class="note">(Дает Дуне рубль.)</span>На, возьми. Полтинник себе, а полтинник дашь сдачи...</speach>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная"><span class="note">(растерянно роется в кармане)</span>У меня, никак, нет полтинника-то... <span class="note">(Смотрит на ладони деньги.)</span>Так и есть!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Сколько же у тебя?</speach>
<p><span class="note">Появляется Любовь Васильевна.</span></p>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Только тридцать пять копеек...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(сердито)</span>Есть у меня, есть!.. Сколько ей надо?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Полтинник.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(сердито)</span>На, возьми!</speach>
<p><span class="note">Дуня благодарит и прячет полтинник.</span></p>
<p>Ну чего же стоять? Получила и иди!</p>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Больше ничего?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Как это «ничего»? Отнеси вот вино в погреб. <span class="note">(Отдает две бутылки Дуне.)</span></speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Оставьте красное!</speach>
<p><span class="note">Дуня ставит бутылку перед Иваном Мироновичем; он наливает вино и медленно пьет, сосредоточенный и мрачный.</span></p>
<speach role="Дуня" sex="жен" profession="горничная">Позвольте, барыня, ключи!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А эти все -- пустые, их -- в чулан.,. <span class="note">(Отдает Дуне ключи, та уходит.)</span>Погоди, вместе пойдем!.. Ты, никак, мышей боишься: испугаешься да уронишь...</speach>
<p><span class="note">Обе уходят. Слышно, как щелкает соловей. Иван Миронович встает, бродит по комнате, грустно вытягивает «В двенадцать часов по ночам из гроба встает барабанщик», потом останавливается у двери спальни и робко стучит. За дверью голос Веры Павловны: «Что вам?»</span></p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(упавшим тоном)</span>Верочка!.. Я желал бы с тобой поговорить... выяснить...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(выходит в капоте; глаза ее заплаканны)</span>Что вам?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(садится)</span>Присядь!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(садится за стол, облокачивается на руки и пристально смотрит в лицо Ивану Мироновичу)</span>Ну, я слушаю...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(затрудняясь и конфузясь)</span>Я, Верочка... того... упустил из виду... Эти странности, слезы, вспышки, нервность... Гм... Быть может, ты, душа моя, того... в этаком, душа моя, положении?.. Понимаешь?..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(злорадно хохочет)</span>Поняли! Наконец-то поняли!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(обиженно)</span>Но... что же тут смешного?.. Ты не девушка...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(продолжая смеяться)</span>Как вы догадливы!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(встает и ходит)</span>В таком случае я отказываюсь понимать... Объясните, что все это значит!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Что?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Гм... Я, например, замечаю у вас склонность к кокетству... Не далее как вчера утром вы, еще не встав с постели, первым делом взялись за зеркало... Вы, видимо, думали, что я сплю, но я, к сожалению, не спал и видел, как вы... с зеркалом... Наподобие Маргариты...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вы очень наблюдательны...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Вообще ваше поведение оставляет желать лучшего, а уж сегодняшнее... положительно... по меньшей мере... то,го... как бы это сказать...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Мое поведение?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Да. Особенно сегодня.</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Поставьте три с минусом; больше мне, господин инспектор, не надо!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Странно было бы допустить, что порядочная женщина, мать и законная жена...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(перебивая)</span>Вы говорите, словно диктуете... Говорите скорей! Ведь мы не записываем ваших драгоценных слов...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(не слушая)</span>Странно допустить, говорю я, чтобы эта женщина просила извинения у того нахала, который оскорбил ее мужа и отца ее детей, если не сделать того печального и оскорбительного предположения, что она, эта женщина... гм... как бы это сказать...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Любовница этого нахала?.. Так вы хотите сказать?..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Я... собственно... не могу... не имею...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вы ужасно трусливы! Вы боитесь даже слов!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Я не думаю, чтобы дело зашло так далеко, но, во всяком случае, я вижу, что вы вступаете на скользкий путь, и потому я вынужден указать вам...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(перебивая)</span>Правильный путь? <span class="note">(Зло смеется.)</span>Вы отличный, опытнейший путеводитель! С вами можно зайти в такую трясину пошлости, из которой и не вылезешь...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(пожимая плечами)</span>Вот как? Не ожидал... Не заслужил...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Я вязну, а вылезти хочется, Иван Мироныч...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Не заслужил...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вязну, Иван Мироныч! Чувствую, что вязну,- с каждым годом все глубже и глубже... Вы уже вытравили из моей души половину жизни!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Что вы говорите?! Кто вы были? Вспомните! Вы были сперва пепиньеркой, которая обучала девочек танцам... Плясали за пятнадцать рублей в месяц ежедневно, плясали, когда вам даже хотелось плакать...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Случалось, Иван Мироныч.</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">А потом вы были гувернанткой и за какую-нибудь четвертную говорили... чуть не на всех языках... Я вас вырвал из этой жизни... Я вас...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(перебивая)</span>Одним словом, вы приобрели меня «по случаю»!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">И вот в благодарность за все это вы... Ни мое положение, ни честь семьи, ни честь фамилии, которую я дал вам...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(насмешливо)</span>Горжусь, Иван Мироныч.</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">За что-с? Это за двенадцать-то лет верной и тихой семейной жизни? Благодарю!.. Благодарю!..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вы меня двенадцать лет обучали вашей тактичности! Двенадцать лет заставляли и говорить по заказу, и молчать по заказу, и смеяться по заказу... Помните: я любила музыку, пение... Теперь не пою... Не умею веселиться и радоваться...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(очень ласково)</span>Пой, радуйся, смейся, душа моя! Сделай такое одолжение!.. Я очень рад, но всему, душа моя, есть время и место. Не следует смеяться там, где приличествует плакать...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вы сочинили бы мне расписание, когда, в каких случаях и по какому поводу следует улыбаться, радоваться, смеяться, плакать!.. Вроде расписания уроков, которое висит в вашем кабинете... А впрочем, убирайтесь вы от меня с вашими «путями»! Я жить хочу, а жить нечем... Понимаете, Иван Мироныч? Нечем жить! Мне наскучило ваше расписание... Мне надоело так жить!.. Не стоит так жить!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(поражен и опечален)</span>Вот тебе и раз!.. Жили-жили, двенадцать лет прожили, и все было хорошо... И вдруг... «нечем жить»!..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Не «вдруг», Иван Мироныч, не «вдруг»! Если вы это заметили «вдруг», то в этом виновата ваша проницательность...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Как же это вам хотелось бы жить... по-новому-то?.. Новую-то жизнь вашу я никак не могу себе представить... понять...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Не поймете, Иван Мироныч...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">А вы объясните!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Не стоит, Иван Мироныч!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">А вы попробуйте!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Без расписания!.. Поняли? Как хочется!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">То есть как же это?.. Мебель, например, ставится обыкновенно вниз ножками, а вам захочется ее -- вверх ножками?..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(нервный смех)</span>Бывают, Иван Мироныч, такие моменты, когда мне хочется даже и вас поставить вверх ножками!.. Воображаю!.. Инспектор -- и вдруг -- вверх ножками!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Похвально, похвально!.. Я не понимаю одного только: когда вы успели нахвататься таких удивительных мыслей?!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">За двенадцать лет нашей тихой и мирной жизни с вами. Смотрела на вас, смотрела и наконец увидела, что вы... совсем не страшная «букашка»... Вы... «пугало»!..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(оскорбленным тоном)</span>Позвольте! За что вы меня оскорбляете?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вы наставили в саду пугал, чтобы галки и воробьи не клевали ягод... <span class="note">(Хохочет.)</span>А воробьи-то перестали бояться!.. Клюют!.. Понимаете? Ничего не понимаете?..</speach>
<p><span class="note">Иван Миронович пожимает плечами.</span></p>
Ну все равно! <span class="note">(Наливает в бокал вина.)</span> Давайте, Иван Мироныч, выпьем за окончание «всяческого благополучия и бесконечного счастья»! <span class="note">(Протягивает бокал с вином.)</span> Чокнемся!
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(проходит в сад и, предположив примирение, с облегчением произносит)</span>Ну давно бы так! Ольга-то все в саду... Не выгонишь... <span class="note">(Исчезает.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Чокнемся, Иван Мироныч! Не хотите?</speach>
<p><span class="note">Иван Миронович встает и с гордостью удаляется в гостиную.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ну все равно, я с бутылкой! <span class="note">(Чокается с бутылкой и пьет.)</span></speach>
<p><span class="note">Пауза. Из сада доносится голосок Ольги, напевающей романс «Сладким запахом сирени напоен душистый сад», затем слышен голос Любови Васильевны: «Ольга! Ольга!»</span></p>
Олечка поет... Пой, пой, милая!.. И пусть твоя песенка напоминает нам, что где-то там есть другая жизнь, яркая, полная радости и муки, большого счастья и больших страданий! <span class="note">(Поникнув головой, потихоньку плачет и пьет вино.)</span>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(возвращаясь с веранды, ворчливо)</span>Грубиянка! Какую волю взяла! Люди спят, а она романсы распевает... <span class="note">(Вере Павловне.)</span>Ну объяснились, что ли?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(ухмыляясь)</span>Объяснились!.. Объяснились!.. По душе...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(радостно)</span>Так и следует! А то «во-первых, да во-вторых, да в-третьих»... Разве так муж с женой должен объясняться? Поцеловались покрепче -- и делу конец!..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(тихо входит из сада, с большим букетом сирени; молча приближается к Вере Павловне, касается цветами ее лица и спрашивает)</span>Хорошо? <span class="note">(Целует Веру Павловну в щеку.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(ворчит)</span>Поедет она на курсы учиться... Чему учиться? Грубиянить? И так, слава богу, научилась, без курсов...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(твердо и решительно)</span>Захочу -- и поеду.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А отец не даст денег, и никуда не поедешь..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(спокойно)</span>Не надо. Мне мама бриллианты отдаст...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А отец паспорт не выдаст... Тебе еще лета не вышли...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">А тогда я что-нибудь сделаю...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Пугаешь? Что же, отравишься, что ли?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Вот больно нужно! Стану я травиться! Я жить хочу...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Ну что же ты сделаешь?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(загадочно)</span>Я знаю что... <span class="note">(Молча целует Веру Павловну, кладет перед ней часть цветов и с гордостью уходит через гостиную в свою комнату.)</span></speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(ей вслед)</span>Королева испанская, да и только! Право... <span class="note">(Пауза.)</span>Где же Ваня-то? Ему, чай, там, на диване-то, неловко... На место уж надо бы!</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна срывается со стула, быстро уходит в спальню и запирается на ключ.</span></p>
<p><span class="note">(В полном недоумении.)</span> Вот! Точно в гостинице они обе живут: чуть что, сейчас в свой номер -- и на замок!.. <span class="note">(Возится около стола и буфета.)</span></p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(появляется в дверях, заспанный, в одной рубашке и одеяле)</span>Бабушка! Иди спать!</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(удивленно)</span>Что ты, дурачок? Бог с тобой!</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Я боюсь... Кто-то все плачет...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(идет к Грише)</span>Иди, иди! Спи себе! Бог с тобой! Чего бояться? <span class="note">(Провожает Гришу в комнату и, возвратившись, опять возится около стола.)</span></speach>
<p><span class="note">Где-то хлопает дверь, слышны мягкие шаги -- это Иван Миронович вышел из кабинета, ходит и грустно вполголоса напевает: «В двенадцать часов по ночам из гроба встает барабанщик, и ходит он взад и вперед».</span></p>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(появляется в столовой в туфлях и халате)</span>Вы, мамаша, все бродите?.. <span class="note">(Останавливается около матери.)</span>Устали?</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(опускаясь на стул)</span>Мне тебя жалко... И что такое творится -- никак я понять не могу... Мне тебя жалко... <span class="note">(Утирает слезы салфеткой.)</span>Какая им еще новая жизнь понадобилась -- понять не могу...</speach>
<p><span class="note">Оба молчат, опустив головы. Тихо. Слышно, как где-то далеко щелкает соловей. В окнах и дверях играет розоватый отблеск утренней зари. В саду щебечут птицы. Часы с музыкой играют и бьют.</span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>


<p class="H2">Действие четвертое</p>

<p><span class="note">Спальня Боголюбовых. Одно окно выходит в коридор сеней. Осенний вечер. Фонарь под потолком кидает розовые тени на пол, стены и широкую кровать, в которой лежит Вера Павловна. Слышно, как тикают на столике часы «с музыкой» и как шумит ветер железной крышей и свистит в деревьях оголенного сада... В качалке задремала с книгой на коленях Ольга. Нагоревшая свеча с абажуром </span>(на столике)<span class="note"> ярко освещает лицо девушки. Слышно, как кто-то ходит в соседних комнатах. Часы начинают играть торжественный марш. Ольга вздрагивает и прислушивается.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ты, Оля, заснула... Я смотрела на твое личико, и оно казалось мне белым, как мрамор...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Задремала и увидела сон... Будто бы мы с тобой плывем по реке в лодке, без весел!.. Лодку быстро несет по течению на какие-то сваи... и мы не можем избегнуть столкновения. Страшно как!.. Сейчас лодка ударится и перевернется, и мы погибнем... Я хочу закричать и не могу... И проснулась...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">По течению... Без весел нельзя против течения... Как противно воет ветер... А по крыше точно кто-то ходит... Мне что-то страшно... Чудятся какие-то уроды, обезьяны... Точно кто-то все шевелится под кроватью...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(положив свою руку на лоб Веры)</span>У тебя, кажется, опять жарок...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Я горю, горю, горю... Вон свечка у тебя догорает. Погаснет скоро... А давеча как противно каркали вороны... Я слушала, и мне казалось, что все, все... даже и вороны узнали о том, что со мной случилось, и сплетничают... А в саду теперь, верно, неприветливо: листья облетели, деревья голые, холодные... И стоят там пугала на палках, тоже несчастные такие и совсем не страшные... Боже мой, как здесь душно! Нечем дышать...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Хочешь пить? <span class="note">(Подает стакан с водой.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(садится в постели, пьет воду)</span>Я сижу, и мне кажется, что постель плывет... Право... <span class="note">(С нервным смешком.)</span>Эту кровать, Оля, мы купили по случаю... Это, Оля, было очень смешно!.. Незадолго до свадьбы Иван Мироныч повел меня на квартиру, где мы должны были жить после венца... Там было пусто, совсем пусто, и когда говоришь, то, словно в каком-то храме, раздавалось эхо голоса... И ничего не было... А вот эта самая кровать стояла одна и была похожа на скелет... Я... <span class="note">(Смеется.)</span>Ничего-то я тогда не понимала!.. «Зачем же эта большущая кровать?» -- спрашиваю. Это было очень смешно!.. Иван Мироныч сказал, что купил ее по случаю, очень дешево; что она из какого-то мягкого железа, прочная очень... <span class="note">(Нервный смешок.)</span>Заботливый он!..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ты все говоришь, говоришь... А доктор велел тебе молчать. Тебе надо беречь силы...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Возьми стакан... Батюшки! Рука как трясется!.. Тяжелая рука и длинная... Иногда я лежу в постели и смотрю на ноги, и мне кажется, что мои ноги вытягиваются и делаются длинными, длинными. Смешно!.. <span class="note">(Опускается на подушки.)</span>Кто-то на этой кровати спал и, может быть, думал, что никогда не умрет... А теперь я... Гм! Странно...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Перестань говорить!.. Береги силы...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Зачем? Мне хочется говорить, говорить, без конца говорить... Когда я вспомню, что со мной случилось, то мне кажется, что я уже умерла... Теперь мне все мужчины кажутся зверями... Иван Мироныч!.. Мохнатый весь, глаза налились кровью... ломает дверь и влезает сюда. А я вскакиваю на ноги, жмусь в угол, отбиваюсь... и махаю руками, как крыльями... Хочу улететь, а не могу... <span class="note">(Начинает потихоньку плакать.)</span>Что они со мной сделали... Что они сделали!.. Какие мы слабые, бессильные... Муж!.. Он муж!.. <span class="note">(Нервно смеется.)</span>Теперь я лежала бы мертвая и мне было бы все равно...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(осторожно растворяет дверь и входит)</span>Вы опять разговариваете? Ведь не велено вам говорить?!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(отмахиваясь рукой)</span>Убирайтесь вы! Оставьте меня в покое.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Как это «оставьте»? Человек наделал глупостей, чуть на тот свет не отправился, а вы -- «оставьте»... Нет уж, покорно благодарю!..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Вы и умереть не дадите...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Ничего! Потом меня же благодарить будете... Бывали случаи: наглупят вот этак же, а потом плачут, каются и просят пожить... Людям за спасение ближнего медали дают, а мне -- «убирайтесь»! И то сказать: награды мне никакой не надо. У меня своя совесть -- награда. Вы жена, вы мать, вы не имеете права... Вы не своя теперь!..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Да-да... Не своя... не своя. В этом страшная правда... Не своя...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(Любови Васильевне)</span>Сами не велите говорить, а разговариваете всех больше...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Мне не заказано доктором говорить. Не я травилась. Лекарство извольте принять! <span class="note">(Идет к столику, берет пузырек с лекарством и ложку.)</span>Когда последний раз пили? Ольга!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Не хочу.</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">А вы не куражьтесь, пожалуйста! Будет уж! Иван Мироныч и так голову потерял. Не ест, не пьет, каждую минуту про вас думает... Мало ли что бывает в семейной жизни... Вывели человека из терпения, забылся и ударил... Ничего тут невозможного нет... Теперь кается, просит извинения, и надо простить... Будет уже злобу-то питать... Сами виноваты: не надо было подзадоривать. Сегодня вот третье письмо доброжелатели присылают... Смеются... Мужчина этого не любит... С рогами-то ходить не большое удовольствие... Пейте лекарство!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Оставьте, бабушка!.. Без вас лучше...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Кому?.. Кому лучше-то?..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(нервно смеется)</span>Не своя!.. А пить все-таки не буду...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Все равно ведь: не умрете, а только дольше промучаетесь да в постели пролежите! Мне все равно... Умереть вам не дадут, не рассчитывайте!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Не своя...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Себя не жалеете, так пожалейте Ивана Мироныча. Он виду старается не подавать, а на душе у него хуже ада... Я давеча иду по коридорчику, вдруг слышу -- словно кто-то плачет... Остановилась и думаю: что такое?.. <span class="note">(Тихо.)</span>А это Иван Мироныч!.. Спрятался в чуланчике, где у меня варенье стоит, и плачет... Как маленький мальчик плачет...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ах он бедный!.. Все плачет... в чулане... Хорошо!.. Я его прощу, так и быть...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Любит он вас прямо на редкость... А вы не цените... Впрочем, теперь больше таких мужей любят, которые на стороне безобразничают... Смирных да преданных семейству не любят; не нравятся они нынешним женам...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Пусть он наденет вицмундир, возьмет свой контрабас, сядет на парадном крыльце и поиграет... ну хоть... «Барыню»... <span class="note">(Нервно хохочет.)</span>Если очень любит -- согласится... И тогда я его прощу...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(раздраженно)</span>Эх! И умирать будем, а своих фокусов не оставим! Характерец у вас! <span class="note">(Уходя, вынимает ключ из двери и прячет его в карман.)</span>Незачем эти запоры... У родных живете! <span class="note">(Исчезает.)</span></speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(приотворив окно из коридора, шепотом)</span>Ольга! А Ольга!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(идет к окну)</span>Что тебе?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Мама спит?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Это ты, Гриша?.. Не сплю... Можешь войти...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Все тебя беспокоят...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(загадочно)</span>Успею... отдохну...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(входит)</span>Не спишь разве?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Нет, дружок, не сплю...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Тебе лучше?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Мне хорошо, совсем хорошо... Подойди сюда поближе... Я о тебе соскучилась...</speach>
<p><span class="note">Гриша подходит к матери, та ласкает его.</span></p>
<p>Какой ты грязный... Ты сегодня умывался?</p>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Умывался... С мылом... И зубы чистил! Смотри! <span class="note">(Показывает зубы.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(с улыбкой)</span>Молодец!</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Смотри, Ольга, блестят зубы?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Блестят, блестят... А что это у тебя в руке?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Папа опять записку прислал... Тебе, мама! <span class="note">(Подает Вере Павловне аккуратно сложенную записку.)</span>Он велел прочитать и сказать: «да» или «нет»... И велел тебе, Ольга, прийти к нему... Он в кабинете...</speach>
<p><span class="note">Ольга молча выходит из спальни. Вера Павловна читает записку.</span></p>
<p>Ну что сказать ему? Да или нет?</p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(очень ласково)</span>Подойди ближе... <span class="note">(Ласкает сына.)</span>Ах ты, ничего-то ты не понимаешь... Зверушка ты моя маленькая! Если бы ты навсегда остался таким чистым, искренним, добрым... А вырастешь большой, будешь похож на отца... А я тебя сейчас люблю, нежно так люблю!.. Поцелуй меня, зверушка! <span class="note">(Целует Гришу в лоб.)</span>Кто знает, что из тебя выйдет потом...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Когда я вырасту большой, я буду исправником...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(улыбается)</span>А может быть, будочником будешь?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Вот больно нужно!.. Будочник исправнику честь отдает!.. Какая ты, мама, худая... У тебя под глазами синяки какие-то!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Да, зверушка... худая я стала и некрасивая...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Ты скоро состаришься?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Скоро... Очень скоро...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Будешь седая, беззубая...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Был ты сегодня в гимназии?</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Был. Три из географии получил... А папа сердится, что три... А другие двойку получили... и то ничего... Когда ты была маленькая, ты получала двойки?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Нет. У меня были все пятерки... А вот теперь...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(входит с заплаканными глазами, останавливается у окна и остается неподвижной)</span>Гриша!.. Папа зовет...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Что ему сказать, мамочка: да или нет?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Скажи -- да, скажи, что все это -- правда!..</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Что правда?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Скажи, что все, что папе пишут про меня,- правда!..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(с нервным смехом)</span>Неправда! Неправда! Неправда!!! Не говори!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Иди, Гриша... Ничего не говори...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова">Он рассердится на меня...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Скажи: если верить, то правда, а если не верить, то неправда... Как хочет...</speach>
<speach role="Гриша" sex="муж" age="12" profession="сын Боголюбова"><span class="note">(стараясь запомнить)</span>Если верить, то правда, а не верить -- враки... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">И ложись спать... Десять часов... <span class="note">(После небольшой паузы.)</span>Оля!.. Ты веришь этим письмам, которые пишут про меня доброжелатели?..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Нет!.. Никогда! Ни за что!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">А если бы это была правда, ты не стала бы меня любить? <span class="note">(Пауза.)</span>Оля!.. Не стала бы любить?..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(со слезами в голосе, не оборачиваясь)</span>Но это клевета, мама... Этого не может быть... Это негодяи, эти доброжелатели...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ну, а если бы это была правда? Если бы я действительно любила Сергея Борисовича и...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(с большим колебанием)</span>Не знаю... Мне было бы обидно, оскорбительно за отца... Какой он жалкий! Сидит в кабинете растрепанный, глаза опухли, и пьет вино...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">И ты отвернулась бы от меня? И стала бы бросать в меня грязью?..</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(умоляюще)</span>Не говори об этом!.. Христа ради, не говори... Ведь ничего этого нет и... не может быть...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Эх, Оля!.. Знаешь, когда в стае галок одна больная, подстреленная, то все другие галки накидываются на нее и добивают... Вместо того чтобы помочь друг другу, мы сами себя толкаем в яму... Чуть-чуть женщина вылезет из пошлости, сейчас же все другие, которые сами томятся и потихоньку преступают всякие правила, сейчас же накидываются на свою сестру и клюют ее... Мы как галки...</speach>
<p><span class="note">Из сада доносится тревожный и настойчивый лай собаки.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(бросившись к постели)</span>Мама! Мамочка! Скажи мне, скажи мне всю правду!.. Не мучай меня!.. Ты любишь его? Вы любите друг друга? Сергей Борисович тоже... Ты... вы...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Детка! Успокойся!.. Все это вздор... Ничего нет, и ничего не было... А было только одно чистое искреннее расположение, которое опоганили теперь люди, все эти «пугалы»... Опоганили, Оля... Душу мне опоганили...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(осыпает Веру Павловну поцелуями)</span>Как я рада! Как я счастлива!.. Ты хорошая, ты святая... Ты... ты... милая, милая, милая... Я тебе скажу, я скажу тебе по секрету всю правду... Знаешь... Ты не сердись, не брани меня!.. <span class="note">(Очень застенчиво и тихо.)</span>Я очень, очень люблю Сергея Борисовича... Он такой честный, умный, светлый... И он... кажется, тоже... Впрочем, я не знаю, ничего не знаю... Мамочка! Он... поцеловал мне руку... <span class="note">(Прячет лицо в подушку.)</span></speach>
<p><span class="note">Долгая пауза. Очень тихо. Где-то что-то разбилось. Обе вздрагивают. Слышится сердитый голос Любови Васильевны, раздраженный -- Ивана Мироновича.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Что там случилось?</speach>
<p><span class="note">Ольга молча встает и выходит из комнаты; Вера Павловна слабым тихим голоском мурлычет что-то жалобное. Ольга возвращается.</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Залезли в сад и воруют на огороде огурцы... Папа хочет идти с револьвером, а револьвер пропал... Не могут найти... А бабушка дала ему шпагу... <span class="note">(Легкий смешок.)</span>А папа бросил ее и разбил графин... <span class="note">(Вздохнув, грустно.)</span>Кажется, папа пьяный...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Все сражаются с ворами...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Когда была жива мама и они с папой ссорились, папа все стращал, что застрелится... Помню, один раз папа подвыпил и стал пугать, что застрелится, а покойная мама утащила у него револьвер и второпях, не зная, куда его спрятать, бросила в печку, а потом забыла. Вот один раз вечером пьем чай, вдруг -- трах! Трах! Трах!.. Точно на войне!.. Бабушка разбила окно и стала кричать «караул»... Папа залез под диван. <span class="note">(Смеется.)</span>А мама догадалась, в чем дело, стоит и хохочет... Печку-то затопили!..</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна смеется больным расслабленным смехом.</span></p>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(входит)</span>Пистолет у отца стащили... Перестаньте смеяться-то!.. Гришки тут нет? <span class="note">(Оглядывает комнату.)</span></speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Гриша пошел спать...</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова">Наверно, он утащил... А пистолет заряженный... Долго ли до греха?.. В письменном столе, говорит, был... Кому взять?.. <span class="note">(Всплеснула руками.)</span>И слава богу, что украли эту штуку... А то Иван Мироныч, кажется, того... Не совсем трезвый... Что-нибудь еще выкинет... Ах уж эти мне пистолеты! Сколько я от них страха натерпелась... И кто их только выдумал, чтоб ему... <span class="note">(Озабоченно уходит из комнаты.)</span></speach>
<p><span class="note">Пауза. Очень тихо. Где-то Иван Миронович ходит и хмуро вытягивает: «В двенадцать часов по ночам...»</span></p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ты утомилась... Отдохни...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Немножко устала... Дочитай мне про бирманских женщин. Это очень интересно... А потом можно баиньки...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ты устала...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ничего, ничего... Дочитай, голубчик... Свеча догорает...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(усаживается у столика, перелистывает книгу)</span>Где мы остановились? Кажется, здесь... <span class="note">(Читает.)</span>«Бирманская девушка не меняет своего имени, когда она выходит замуж, не носит никакого знака, который бы указывал на то, что она замужем»... <span class="note">(Обрывает, весело и довольно.)</span>Значит, у них можно быть барыней и ходить с косой! <span class="note">(Перебрасывает свою косу с плеча за спину.)</span>Как это хорошо!.. <span class="note">(Читает.)</span>«Женитьба не дает мужу никакого права над женой и жениной собственностью. Нельзя себе представить ничего более свободного, как положение женщины в замужестве. По закону она безусловная хозяйка своей собственности и самой себя. У нас замужество для девушки означает начало новой жизни, новых обязанностей, новой ответственности. Она вступает в новый неизвестный мир, полный всего неведомого ей, переменяет одну зависимость на другую. Она теряет даже свое имя, душа ее исчезает в душе мужа. Но в Бирме все это совершенно не так. Там она остается хозяйкой самой себя и товарищем своего мужа на равных правах...» <span class="note">(Обрывает.)</span>Ты дремлешь?.. Я говорила, что не надо...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Нет, я только закрыла глаза и слушаю... Читай!</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь"><span class="note">(закрывая книгу)</span>Нет-нет... Ты утомилась... Отдыхай... <span class="note">(Встает и гасит свечу.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ты уходишь?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Да... Пойду... А ты засни... Отчего ты не ляжешь как следует?..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Поди и поцелуй меня крепко-крепко!..</speach>
<p><span class="note">Ольга подходит, целует Веру Павловну.</span></p>
<p>И спи... И пусть тебе приснится, что ты счастливая, любимая и что...</p>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">И что я -- бирманская девушка?.. <span class="note">(Смеется; кивая головой, идет к дверям.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Сделай мне еще одно удовольствие...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Ну! С радостью!.. <span class="note">(Стоит у дверей.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Мне хочется послушать музыку. Я давко не слыхала музыки... Ты поиграешь, а я буду дремать и летать вместе с звуками в неведомых мирах...</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">С радостью!.. Что ты хочешь, чтобы я сыграла?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ну... ну... Бетховенскую сонату!.. Сыграй марш funebre... <span class="note">(похоронный (франц.)</span>a?</speach>
<speach role="Ольга" sex="жен" age="18" profession="дочь">Трудный!.. Не выходит он у меня!</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Ну пожалуйста! Прошу тебя, дружок!..</speach>
<p><span class="note">Ольга кивает головой, уходит. Пауза. Издали глухо доносится пианино -- марш funebre. Вера Павловна лежит с закрытыми глазами, потом начинает потихоньку плакать. Садится в постели и, обхватив колена руками, застывает в позе полного отчаяния. Стихает музыка. Долгая пауза. Тикают на столике часы. За дверями шорох.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(вскакивая в постели)</span>Кто тут?.. Ты, Оля?</speach>
<p><span class="note">Ответа нет.</span></p>
Кто у двери?.. <span class="note">(Встает с постели, хочет запереть, но ключа нет; заставляет дверь стулом, садится в постели, тяжело дышит и пристально смотрит на дверь. Пауза. Ложится, отворачивается к стене и затихает.)</span>
<p><span class="note">Опять шорох; дверь тихо отворяется, отодвигая стул, появляется охмелевший Иван Миронович, растрепанный, без жилета, в туфлях. Несколько мгновений он стоит как бы застывши на месте, затем на цыпочках крадется к постели, замедляя свое движение на каждом шагу.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(вскакивает в постели)</span>Кто здесь? <span class="note">(Порывисто шарит рукой под подушкой и что-то прячет в руках.)</span></speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(печально качая головой)</span>Это я, ваш муж!..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Уйдите!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Вы не бойтесь: я не изверг и ничего дурного вам не сделаю... Я только поговорить...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Не приближайтесь... Я вас боюсь... Дальше!.. <span class="note">(Движение рукой.)</span>Вы пришли бить меня?!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(садясь на стул у двери)</span>Бить... Гм!..</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Я сейчас закричу!.. Вы пьяны!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Не бойтесь... Я пришел с доброй душой... Что сделано, того не воротишь... Я покорнейше просил бы вас забыть, что случилось...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Забыть?.. Постараюсь...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">И еще... покорнейше просил бы дать мне ответ: правда это или нет? <span class="note">(Потрясает рукой, в которой белеет письмо.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">А если правда?.. Положим, что это правда?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Здесь пишут, что видели вас за рекой вместе с ним...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Видели? Ну так что же?..</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Вам не стыдно?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Нет.</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Ну а мне, как вы полагаете, мне стыдно?</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Я об этом не думала...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Чуть не на глазах у всех людей...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Надо прятаться за вашу спину?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">Есть, Вера Павловна, так называемые приличия... Есть, Вера Павловна, границы... Вы забыли, что живете в приличной семье... Неужели вы не могли бы хотя поосторожнее?.. Чтобы не давать пищи говорить о вас как о самой... презренной женщине?.. Ни мое положение, ни честь семьи, ни честь фамилии, которую я дал вам...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова"><span class="note">(насмешливо)</span>Горжусь!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(начинает всхлипывать)</span>Я вас... люблю до сих пор... Вы это понимаете? Нет, вы этого не понимаете... <span class="note">(Встает и, пошатнувшись, рвет в клочки письмо.)</span>Кто вы были? Вспомните! Вы были сперва пепиньеркой, которая обучала девчонок танцам... Плясали за пятнадцать рублей в месяц ежедневно; плясали, когда вам даже хотелось плакать... А потом вы были гувернанткой и за какую-нибудь четвертную говорили на всех языках... Я вас вырвал из этой жизни... Я вас...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Все это, Иван Миронович, я уже слышала несколько раз...</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">И в благодарность за все это вы думаете бросить семью, убежать к нему?! <span class="note">(Возвысив голос.)</span>Этого не будет... Слышите: не будет!.. Понимаете?.. Не уступлю! Никому! Вы...</speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Не своя?</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель"><span class="note">(шагнув к постели)</span>Вера, Верочка!.. <span class="note">(Со слезами.)</span>Ну давай забудем!.. Забудем все это! Уедем отсюда... Я куда-нибудь переведусь, Верочка!.. И все останется по-старому... И никогда, никогда... <span class="note">(Приблизившись к постели.)</span>Никому не отдам тебя!.. Никому, никому...</speach>
<p><span class="note">Вера Павловна жмется в угол, вскакивает на ноги.</span></p>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">Уйдите!.. Прочь! <span class="note">(В руке Веры блестит револьвер.)</span>Не трогайте меня! Слышите! Не трогайте!!!</speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">А-а-а!.. <span class="note">(Встает, руки в карманах брюк.)</span>Это вы украли мой револьвер! Ну кончайте дело... Стреляйте! <span class="note">(Опьянел.)</span>Сюда, в грудь!.. <span class="note">(Раскрывает ворот рубашки.)</span>И когда овдовеете -- можете как вам угодно... А пока вы -- моя жена... <span class="note">(Опять лезет к постели.)</span></speach>
<speach role="Вера Павловна" sex="жен" age="30" profession="жена Боголюбова">соскакивает с кровати и опрометью бежит из комнаты. Иван Миронович стоит посреди комнаты с опущенной головой; где-то крик Любови Васильевны: «Куда вы?»</speach>
<speach role="Любовь Васильевна" sex="жен" age="60" profession="мать Боголюбова"><span class="note">(заглянув в дверь)</span>Подите ловите! В сад побежала! Дождь, ветер, не одета... <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<speach role="Иван Миронович Боголюбов" sex="муж" age="40" profession="учитель">с криком: «Держите ее!» -- убегает из комнаты. Вдали слышно хлопанье дверей, суматоха. В дверь заглядывает испуганное лицо Ольги и исчезает. Затем доносится глухой звук выстрела и какие-то крики. Опять тихо... Где-то опять растворяют двери, опять суматоха и отчаянный крик Ольги: «Мама! Мамочка! Что ты сделала?!» Часы бьют с музыкой и играют в пустой комнате.</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
</body></html>