<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Булгаков М.А." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1891" name="birthday"></meta>
<meta content="Александр Пушкин. Пьеса в четырех действиях" name="title"></meta>
<meta content="1939" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Россия: 19 век" name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="Собр. соч. в 5 т. Т.3. Пьесы. М.: Худож. лит., 1992. OCR Гуцев В.Н." name="publication"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>
















































<p class="H2">Действуют:</p>

<p>Пушкина</p>
<p>Строганов</p>
<p>Гончарова</p>
<p>Данзас</p>
<p>Воронцова</p>
<p>Даль</p>
<p>Салтыкова</p>
<p>Студент</p>
<p>Смотрительша</p>
<p>Офицер</p>
<p>Горничная девушка</p>
<p>Станционный смотритель</p>
<p>Битков</p>
<p>Тургенев</p>
<p>Никита</p>
<p>Воронцов</p>
<p>Дантес</p>
<p>Филат</p>
<p>Шишкин</p>
<p>Агафон</p>
<p>Бенедиктов</p>
<p>Преображенец 1</p>
<p>Кукольник</p>
<p>Преображенец 2</p>
<p>Долгоруков</p>
<p>Негр</p>
<p>Богомазов</p>
<p>Камер-юнкер</p>
<p>Салтыков</p>
<p>Василий Максимович</p>
<p>Николай I</p>
<p>Слуга</p>
<p>Жуковский</p>
<p>Квартальный</p>
<p>Геккерен</p>
<p>Жандармские офицеры</p>
<p>Дубельт</p>
<p>Жандармы</p>
<p>Бенкендорф</p>
<p>Полиция</p>
<p>Ракеев</p>
<p>Группа студентов</p>
<p>Пономарев</p>
<p>Толпа</p>

<p><span class="note">Действие происходит в конце января и в начале февраля 1837 года.</span></p>


<p class="H2">Действие первое</p>

<p><span class="note">Вечер. Гостиная в квартире Александра Сергеевича Пушкина в Петербурге. Горят две свечи на стареньком фортепиано и свечи в углу возле стоячих часов. Через открытую дверь виден камин и часть книжных полок в кабинете. Угли тлеют в камине кабинета и в камине гостиной. Александра Николаевна Гончарова сидит за фортепиано, а часовой мастер Битков с инструментами стоит у часов. Часы под руками Биткова то бьют, то играют. Гончарова тихо наигрывает на фортепиано и напевает. За окном слышна вьюга.</span></p>
<speach role="Гончарова" sex="жен"><span class="note">(напевает)</span>и печальна и темна... Что же ты, моя старушка, приумолкла у окна... буря мглою небо кроет, вихри снежные крутя... то, как зверь, она завоет, то заплачет, как дитя...</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Какая чудная песня. Сегодня я чинил тоже у Прачешного мосту, на мосту иду, господи!.. крутит! Вертит! И в глаза и в уши!..</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Дозвольте узнать, это кто же такую песню сочинил?</p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Александр Сергеевич.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Скажите! Ловко. Воет в трубе, истинный бог, как дитя... Прекрасное сочинение.</speach>
<p><span class="note">Донесся дверной колокольчик. Входит Никита.</span></p>
<speach role="Никита" sex="муж">Александра Николаевна, подполковник Шишкин просит принять.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Какой Шишкин?</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Шишкин, подполковник.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Зачем так поздно? Скажи, что принять не могут.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Да ведь как же, Александра Николаевна, его не принять?..</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Ах ты, боже мой, вспомнила... Проси сюда.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Слушаю. <span class="note">(Идет к дверям.)</span>Ах, неволя... ах, разорение... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Шишкин" sex="муж"><span class="note">(входя)</span>Покорнейше прошу извинить, очки запотели. Имею честь рекомендовать себя: подполковник в отставке Алексей Петров Шишкин. Простите великодушно, что потревожил. Погодка-то, а? Хозяин собаку на улицу не выгонит. Да что же поделаешь? А с кем имею честь говорить?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Я сестра Натальи Николаевны.</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Ах, наслышан. Чрезвычайно рад нашему знакомству, мадемуазель.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Veuilles-vous s&#769;asseoir, monsieur...<span class="note">[Присаживайтесь, сударь (фр.)]</span></speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Парле рюс, мадемуазель <span class="note">[Parlez russe, mademoiselle.- Говорите по-русски, мадемуазель (фр.)]</span>Благодарствуйте. <span class="note">(Садится.)</span>Погодка-то, говорю, а?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Да, метель.</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Могу ли видеть господина камер-юнкера?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Очень сожалею, но Александра Сергеевича нет дома.</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">А супругу ихнюю?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">И Наталья Николаевна в гостях.</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Ах, ведь этакая незадача! Ведь это что же, никак не застанешь.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Вы не извольте беспокоиться, я могу переговорить с вами.</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Мне бы самого господина камер-юнкера. Ну, слушаю, слушаю. Дельце-то простое. В разные сроки времени господином Пушкиным взято у меня под залог турецких шалей, жемчугу и серебра двенадцать с половиной тысяч ассигнациями.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Я знаю...</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Двенадцать с половиной, как одна копеечка.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">А вы не могли бы еще потерпеть?</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">С превеликим бы одолжением терпел, сударыня. И Христос терпел и нам велел. Но ведь и в наше положение надобно входить. Ведь туловище-то прокормить надо? А у меня сыновья, осмелюсь доложить, во флоте. Их поддерживать приходится. Приехал предупредить, сударыня, завтра продаю вещи. Персиянина нашел подходящего.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Убедительно прошу подождать, Александр Сергеевич уплатит проценты.</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Верьте, не могу. С ноября месяца ждем, другие бы давно продали. Персиянина упустить боюсь.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">У меня есть фермуар и серебро, может быть, вы посмотрели бы?</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Прошу прощенья, канитель с этим серебром, сударыня. А персиянин...</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Ну, помилуйте, как же так без вещей остаться? Может быть, вы все-таки взглянули бы? Прошу вас в мою комнату.</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Ну что же, извольте. <span class="note">(Идет вслед за Гончаровой.)</span>Квартирка славная какая! Что плотите?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Четыре тысячи триста.</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Дороговато! <span class="note">(Уходит с Гончаровой во внутренние комнаты.)</span></speach>
<p><span class="note">Битков, оставшись один, прислушивается, подбегает со свечой к фортепиано, рассматривает ноты. Поколебавшись, входит в кабинет, читает названия книг, затем, испуганно перекрестившись, скрывается в глубине кабинета. Через некоторое время возвращается на свое место к часам в гостиную. Выходит Гончарова, за ней Шишкин.</span></p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Я передам.</speach>
<speach role="Шишкин" sex="муж">Векселек мы, стало быть, перепишем. Только уж вы попросите Александра Сергеевича, чтобы они сами пожаловали, а то извозчики уж больно дорого стоят. Четвертая Измайловская рота, в доме Борщова, в заду во дворе маленькие оконца... да они знают. О ревуар, мадемуазель <span class="note">[Au revoir, mademoiselle. -- До свидания, мадемуазель (фр.)]</span></speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Au revoir, monsieur... <span class="note">[До свидания, сударь... (фр.)]</span></speach>
<speach role="Битков" sex="муж"><span class="note">(закрывает часы, кладет инструменты в сумку)</span>Готово, барышня, живут. А в кабинете... я уж завтра зайду.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Хорошо.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Прощенья просим. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Гончарова у камина. В дверях появляется Никита.</span></p>
<speach role="Никита" sex="муж">Эх, Александра Николаевна!</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Ну, что тебе?</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Эх, Александра Николаевна!</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Вот уж и ваше добро пошло.</p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Выкупим.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Из чего же это выкупим? Не выкупим, Александра Николаевна.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Да что ты каркаешь сегодня надо мною?</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Не ворон я, чтобы каркать. Раулю за лафит четыреста целковых, ведь это подумать страшно... Каретнику, аптекарю... В четверг Карадыкину за бюро платить надобно? А заемные письма? Да лихо бы еще письма, а то ведь молочнице задолжали, срам сказать! Что ни получим, ничего за пазухой не остается, все идет на расплату. Александра Николаевна, умолите вы его, поедем в деревню. Не будет в Питере добра, вот вспомните мое слово. Детишек бы взяли, покойно, просторно... Здесь вертеп, Александра Николаевна, и все втрое, все втрое. И обратите внимание, ведь они желтые совсем стали, и бессонница...</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Скажи Александру Сергеевичу сам.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Сказывал-с. А они отвечают: ты надоел мне, и без тебя голова вихрем идет. Как не надоесть за тридцать лет!</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Ну, Наталье Николаевне скажи.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Не буду я говорить Наталье Николаевне, не поедет она.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>А без нее? Поехали бы вы, детишки и он.</p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Ополоумел, Никита?</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Утром бы из пистолета стреляли, потом верхом бы ездили... Детишкам и простор и удобство.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Перестань меня мучить, Никита, уйди.</speach>
<p><span class="note">Никита уходит. Гончарова, посидев немного у камина, уходит во внутренние комнаты. Слышится колокольчик. В кабинет, который в полумраке, входит не через гостиную, а из передней -- Никита, а за ним мелькнул и прошел в глубь кабинета какой-то человек. В глубине кабинета зажгли свет.</span></p>
<speach role="Никита" sex="муж"><span class="note">(глуха в глубине кабинета)</span>Слушаю-с, слушаю-с, хорошо. <span class="note">(Выходит в гостиную.)</span>Александра Николаевна, они больные приехали, просят вас.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен"><span class="note">(выходя)</span>Ага, сейчас.</speach>
<p><span class="note">Никита уходит в столовую.</span></p>
<p><span class="note">(У двери кабинета.)</span> On entre? <span class="note">(Входит в кабинет. Голос ее слышен глухо.)</span> Alexandre, etes-vous indispose? <span class="note">[Можно войти? ... Александр, вам нездоровится? (фр.)]</span> Лежите-лежите. Может быть, послать за доктором? <span class="note">(Выходит в гостиную, говорит Никите, который входит с чашкой я руках.)</span> Раздевай барина. <span class="note">(Отходит к камину, ждет.)</span></p>
<p><span class="note">Никита некоторое время в кабинете, а потом уходит в переднюю закрыв за собою дверь.</span></p>
<p><span class="note">(Входит в кабинет. Слова ее слышны там глухо.)</span> Все благополучно. Нет, нет...</p>
<p><span class="note">Колокольчик. Никита входит в гостиную. Гончарова тотчас выбегает к нему навстречу.</span></p>
<speach role="Никита" sex="муж"><span class="note">(подавая письмо)</span>Письмо Алек...</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен"><span class="note">(грозит Никите, берет письмо)</span>А, от портнихи... Хорошо. Скажи, что буду завтра днем. Ну, чего ты стал, ступай. <span class="note">(Тихо.)</span>Тебе сказано, не подавать писем?</speach>
<p><span class="note">Никита выходит.</span></p>
<p><span class="note">(Возвращается в кабинет.)</span> Бог с вами, Александр, говорю же, от портнихи. Право, я пошлю за лекарем. Дайте я вас перекрещу. Что? Хорошо. Я умоляю вас не тревожиться.</p>
<p><span class="note">Свет в кабинете гаснет. Гончарова возвращается в гостиную, закрывает дверь в кабинет, задергивает ее портьерой. Читает письмо. Прячет.</span></p>
Кто эти негодяи? Опять, боже праведный! <span class="note">(Пауза.)</span> В деревню надобно ехать, он прав.
<p><span class="note">Послышался стук. Глухо -- голос Никиты. Появляется Наталья Николаевна Пушкина. Она развязывает ленты капора, бросает его на фортепиано. Близоруко щурится.</span></p>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Ты не спишь? Одна? Пушкин дома?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Он приехал совсем больной, лег, просил его не беспокоить.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Ах, бедный! Да немудрено, буря-то какая, господи! Нас засекло снегом.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">С кем ты приехала?</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Меня проводил Дантес. Ну что ты так смотришь?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Значит, ты все-таки хочешь беды?</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Ах, ради всего святого, без нотаций.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Таша, что ты делаешь? Зачем ты напрашиваешься на несчастье?</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Ah, mon Dieu! <span class="note">[Ах, боже мой! (фр.)]</span>Азя, это смешно. Ну что худого в том, что beau frere <span class="note">[зять (фр.)]</span>меня проводил?</speach>
<p><span class="note">Гончарова подает письмо Пушкиной. Пушкина читает.</span></p>
<p><span class="note">(Шепчет.)</span> Он не видел?</p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Бог спас. Никита хотел подать.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Ах, старый дуралей! <span class="note">(Бросает письмо в камин.)</span>Несносные люди! Кто это делает?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Это тебе не поможет. Сгорит это, но завтра придет другое. Он все равно узнает.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Я не отвечаю за анонимные наветы. Он поймет, что все это неправда.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Зачем же ты мне-то говоришь так? Нас никто не слышит.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Ну, хорошо, хорошо. Я сознаюсь, я точно виделась с ним один раз у Идалии, но это вышло нечаянно. Я и не подозревала, что он придет туда.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Таша, поедем в деревню.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Бежать из Петербурга? Прятаться в деревне? Из-за того, что какая-то свора низких людей... презренный аноним... Он и подумает, что я виновата. Между нами ничего нет. Покинуть столицу? Ни с того ни с сего? Я вовсе не хочу сойти с ума в деревне, благодарю покорно.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Тебе нельзя видеться с Дантесом. Неужели ты не хочешь понять, как ему тяжело? И притом денежные дела так запутанны...</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Что же прикажешь мне делать? Натурально, чтобы жить в столице, нужно иметь достаточные средства.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Я не понимаю тебя.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Не терзай себя, Азя, ложись спать.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Прощай.<span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Пушкина одна, улыбается, очевидно, что-то вспоминает. В дверях, ведущих в столовую, бесшумно появляется Дантес. Он в шлеме, в шинели, с палашом, запорошен снегом, держит в, руках женские перчатки.</span></p>
<speach role="Пушкина" sex="жен"><span class="note">(шепотом)</span>Как вы осмелились? Как вы проникли? Сию же минуту покиньте мой дом. Какая дерзость! Я приказываю вам!</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж"><span class="note">(говорит с сильным акцентом)</span>Вы забыли в санях ваши перчатки. Я боялся, что завтра озябнут ваши руки, и я вернулся. <span class="note">(Кладет перчатки на фортепиано, прикладывает руку к шлему и поворачивается, чтобы уйти.)</span></speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Вы сознаете ли опасность, которой меня подвергли? Он за дверьми! <span class="note">(Подбегает к двери кабинета, прислушивается.)</span>На что вы рассчитывали, когда входили? А ежели бы в гостиной был он? Он запретил пускать вас на порог! Да ведь это же смерть!</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Chaque instant de la vie est un pas vers la mort <span class="note">[Каждое мгновение жизни -- это шаг к смерти (фр.)]</span>Слуга сказал мне, что он спит, и я вошел.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Он не потерпит, он убьет меня!</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Из всех африканцев сей, я полагаю, самый кровожадный. Но не тревожьте себя, он убьет меня, а не вас.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">У меня темно в глазах... что будет со мною?</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Успокойтесь, ничего не случится с вами. Меня же положат на лафет и повезут на кладбище. И так же будет буря, и в мире ничего не изменится.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Заклинаю вас всем, что у вас есть дорогого, покиньте дом.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">У меня нет ничего дорогого на свете, кроме вас, не заклинайте меня.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Уйдите!</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Ах нет. Вы причина того, что совершаются безумства. Вы не хотите выслушать меня никогда. А между тем есть величайшей важности дело. Надлежит слушать. Там... да? Иные страны. Скажите мне только одно слово, и мы бежим.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">И это говорите вы, месяц тому назад женившись на Екатерине, на моей сестре? Вы и преступны, вы и безумны! Ваши поступки не делают вам чести, барон.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Я женился на ней из-за вас, с одной целью быть ближе к вам. Да, я совершил преступление. Бежим?</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">У меня дети.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Забудьте.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">О, ни за что!</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Я постучу к нему в дверь.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Не смейте! Неужели вам нужна моя гибель?</speach>
<p><span class="note">Дантес целует Пушкину.</span></p>
<p>О, жестокая мука! Зачем, зачем вы появились на нашем пути? Вы заставили меня и лгать, и вечно трепетать... ни ночью сна, ни днем покоя...</p>
<p><span class="note">Бьют часы.</span></p>
<p>Боже мой, уходите!</p>
<speach role="Дантес" sex="муж">Придите еще раз к Идалии. Нам необходимо поговорить.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Завтра на балу у Воронцовой, в зимнем саду, подойдите ко мне.</speach>
<p><span class="note">Дантес поворачивается и уходит.</span></p>
<p><span class="note">(Прислушивается.)</span> Скажет Никита или не скажет?.. Нет, не скажет, ни за что не скажет. <span class="note">(Подбегает к окну, смотрит в него.)</span> О, горькая отрава! <span class="note">(Подходит к двери кабинета, и прикладывает ухо.)</span> Спит. <span class="note">(Крестится, задувает свечи и идет во внутренние комнаты.)</span></p>
<p><span class="note">Тьма. Потом из тьмы -- зимний день. Столовая в квартире Сергея Васильевича Салтыкова. Рядом -- богатая библиотека. Из библиотеки видна часть гостиной. В столовой накрыт завтрак. Филат стоит у дверей.</span></p>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Разрешите, Александра Сергеевна, представить вам нашего лучшего отечественного поэта Владимира Григорьевича Бенедиктова. Вот истинный светоч и талант!</speach>
<speach role="Бенедиктов" sex="муж">Ах, Нестор Васильевич...</speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Преображенцы, поддержите меня! Вы высоко цените его творчество!</speach>
<p><span class="note">Преображенцы, двое, -- сыновья Салтыкова -- улыбаются.</span></p>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Enchantee de vous voir... <span class="note">[Очень рада вас видеть... (фр.)]</span>Чрезвычайно рада вас видеть, господин Бенедиктов. И Сергей Васильевич любит наших литераторов.</speach>
<p><span class="note">Следом за Бенедиктовым </span>(скромным человеком в вицмундире)<span class="note"> подходит к руке Салтыковой хромой князь Петр Долгоруков.</span></p>
<p>Рада вас видеть, князь Петр Владимирович.</p>
<p><span class="note">В столовой появляется Иван Варфоломеевич Богомазов.</span></p>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Александра Сергеевна... <span class="note">(Подходит к руке Салтыковой.)</span>А почтеннейшего Сергея Васильевича еще нет, я вижу?</speach>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Он тотчас будет, просил извинить. Наверно, в книжной лавке задержали.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж"><span class="note">(Долгорукову)</span>Здравствуйте, князь.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Здравствуйте.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж"><span class="note">(Кукольнику)</span>Был вчера на театре, видел вашу пиэсу. Подлинное наслаждение! Публики -- яблоку негде упасть! Позвольте поздравить вас и облобызать. Многая, многая лета, Нестор Васильевич!</speach>
<p>Филат. Сергей Васильевич приехали.</p>
<speach role="Кукольник" sex="муж"><span class="note">(тихо Бенедиктову)</span>Ну, брат, насмотришься сейчас.</speach>
<p><span class="note">Салтыков входит. Он -- в цилиндре, в шубе, с тростью и С фолиантом под мышкой. Ни на кого не глядя, следует к Филату. Бенедиктов кланяется Салтыкову, но поклон его попадает в пустое пространство. Долгоруков, Богомазов и Кукольник смотрят в потолок, делая вид, что не замечают Салтыкова. Филат наливает чарочку водки. Салтыков окидывает невидящим взором группу гостей, выпивает, закусывает кусочком черного хлеба, прищуривается. Преображенцы улыбаются.</span></p>
<speach role="Салтыков" sex="муж"><span class="note">(сам себе)</span>Да-с, не угодно ли? "Секундус парс"! "Секундус"! <span class="note">[Secundus pars! Secundus! -- Второй часть! Второй (лат.). Салтыков повторяет типографскую опечатку. Правильно -- "secunda pars", так как слово "pars" женского рода.</span><span class="note">Достоверный факт -- в библиотеке графа Салтыкова действительно была книга с указанной опечаткой.]</span>(Смеется сатанинским смехом и выходит.)</speach>
<p><span class="note">Бенедиктов бледнеет.</span></p>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Mon roari... <span class="note">[Мой муж... (фр.)]</span></speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Александра Сергеевна, не извольте беспокоиться... Знаем, знаем... На отечественном языке говорите, Александра Сергеевна. Вы услышите, как звучит наш язык в устах поэта.</speach>
<speach role="Салтыкова" sex="жен"><span class="note">(Бенедиктову)</span>Мой муж -- страшнейший чудак. Я надеюсь, что это не помешает вам чувствовать себя у нас без церемоний.</speach>
<p><span class="note">Салтыков возвращается. Он без цилиндра, без шубы, без трости, но по-прежнему с фолиантом. Тут все обращают к нему оживленные лица.</span></p>
<speach role="Салтыков" sex="муж">А! Весьма рад! <span class="note">(Стучит по фолианту.)</span>"Секундус парс"! "Секундус"! Преднамеренная опечатка, "Корпус юрис романи" <span class="note">[Corpus juris romani. -- Свод римского права (лат.)]</span>Эльзевир. <span class="note">(Преображенцам.)</span>Здравствуйте, сыновья.</speach>
<p><span class="note">Преображенцы улыбаются.</span></p>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Позвольте же поглядеть, Сергей Васильевич.</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Назад!</speach>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Серж, ну что это, право...</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Книги не для того печатаются, чтобы их руками трогать. <span class="note">(Ставит книгу на камин. Салтыковой.)</span>Ежели ты только ее тронешь...</speach>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">И не подумаю, и не надобно мне.</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Филат, водки! Прошу вас.</speach>
<p><span class="note">Закусывают.</span></p>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Прошу вас к столу.</speach>
<p><span class="note">Усаживаются. Филат подает.</span></p>
<speach role="Салтыков" sex="муж"><span class="note">(глядя на руку Кукольника)</span>А, вас можно поздравить?</speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Да-с, государь император пожаловал.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Рука всевышнего вас наградила, господин Кукольник.</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Неважный перстенек.</speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Сергей Васильевич!</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">По поводу сего перстня вспоминается мне следующее... Филат! Что там на камине?</speach>
<p>Филат. Книга-с.</p>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Не ходи возле нее.</speach>
<p>Филат. Слушаю.</p>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Да, вспоминается мне... В бытность мою молодым человеком император Павел пожаловал мне звезду, усеянную алмазами необыкновенной величины.</speach>
<p><span class="note">Преображенцы косятся на Салтыкова.</span></p>
<p>А такой перстень я и сам могу себе купить за двести рублей или за полтораста.</p>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Серж, ну что ты говоришь?</speach>
<p><span class="note">Бенедиктов подавлен.</span></p>
<p>И все ты наврал, и никакой звезды у тебя нет.</p>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Ты ее не знаешь. Я ее прячу от всех вот уж тридцать семь лет с табакерками вместе.</speach>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Ты бредишь.</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Не слушайте ее, господа. Женщины ничего не понимают в наградах, которые раздают российские императоры. Только что видел... проезжал по Невскому... Le grand bourgeois <span class="note">[Первый буржуа (фр.)]</span>, в саночках, кучер Антип.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Вы хотите сказать, что видели государя императора, Сергей Васильевич?</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Да, его.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">У императора кучер Петр.</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Нет, Антип кучер у императора.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Ежели не ошибаюсь, Сергей Васильевич, случай со звездой был тогда же, что и с лошадью?</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Нет, князь, вы ошибаетесь. Сие происшествие случилось позже, уже в царствование императора Александра. <span class="note">(Бенедиктову.)</span>Итак, изволите заниматься поэзией?</speach>
<speach role="Бенедиктов" sex="муж">Да-с.</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Опасное занятие. Вот вашего собрата по перу Пушкина недавно в Третьем отделении собственной его величества канцелярии отодрали.</speach>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">С тобой за столом сидеть нет никакой возможности! Ну какие ты неприятности рассказываешь?</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Кушайте, пожалуйста, господа. <span class="note">(Салтыковой.)</span>Ты напрасно так спокойно относишься к этому, тебя тоже могут отодрать.</speach>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Перестань, умоляю тебя.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Между прочим, это, говорят, верно. Я тоже слышал. Только это было давным-давно.</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Нет, я только что слышал. Проезжаю мимо Цепного мосту, слышу, человек орет. Спрашиваю, что такое? А это, говорят, барин, Пушкина дерут.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Помилуйте, Сергей Васильевич, это петербургские басни.</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Какие же басни? Меня самого чуть-чуть не отодрали однажды. Император Александр хотел мою лошадь купить и хорошую цену давал, десять тысяч рублей. А я, чтобы не продавать, из пистолета ее застрелил. К уху приложил пистолет и выстрелил. <span class="note">(Бенедиктову.)</span>Ваши стихотворения у меня есть в библиотеке. Шкаф "зет". Сочинили что-нибудь новое?</speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Как же, Сергей Васильевич! <span class="note">(Бенедиктову.)</span>Прочитай "Напоминание". Преображенцы, вы любите поэзию, просите его!</speach>
<p><span class="note">Преображенцы улыбаются.</span></p>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Ах, да, да, мы все просим. Право, это так приятно после мрачных рассказов о том, как кого-то отодрали.</speach>
<speach role="Бенедиктов" sex="муж">Право, я... я плохо помню наизусть...</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Филат, перестань греметь блюдом.</speach>
<speach role="Бенедиктов" sex="муж">Нина, помнишь ли мгновенье, Как певец усердный твой, Весь исполненный волненья, Очарованный тобой... В шумной зале... Ах, право, я забыл... как... как... Как вносил я в вихрь круженья Пред завистливой толпой Стан твой, полный обольщенья, На ладони огневой, И рука моя лениво Отделялась от огней Бесконечно прихотливой, Дивной талии твоей; И когда ты утомлялась И садилась отдохнуть, Океаном мне являлась Негой зыблемая грудь, И на этом океане, В пене млечной белизны, Через дымку, как в тумане, Рисовались две волны...</speach>
<p><span class="note">Преображенцы, перемигнувшись, выпивают.</span></p>
<p>Ты внимала мне приветно, А шалун главы твоей Русый локон незаметно По щеке скользил моей. Нина, помнишь те мгновенья Или времени поток В море хладного забвенья Все заветное увлек?</p>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Браво! Браво! Каков! Преображенцы, аплодируйте!</speach>
<p><span class="note">Аплодируют.</span></p>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Блистательное произведение!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Прелестная пиэса!</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">А может, вас и не отдерут.</speach>
Филат <span class="note">(Салтыковой)</span>. К вам графиня Александра Кирилловна Воронцова.
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Проси в гостиную. Простите, господа, я покину вас. Ежели угодно курить, прошу. <span class="note">(Скрывается в гостиной.)</span></speach>
<p><span class="note">Салтыков с гостями переходит в библиотеку. Филат подает шампанское и трубки.</span></p>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Здоровье первого поэта отечества!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Фора! Фора!</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Первый поэт?</speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Голову ставлю, Сергей Васильевич!</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Агафон!</speach>
<speach role="Агафон" sex="муж">появляется.</speach>
<speach role="Агафон" sex="муж">! Из второй комнаты, шкаф "зет", полка тринадцатая, переставь господина Бенедиктова в этот шкаф, а господина Пушкина переставь в тот шкаф. <span class="note">(Бенедиктову.)</span>Первые у меня в этом шкафу. <span class="note">(Агафону.)</span>Не вздумай уронить на пол.</speach>
<speach role="Агафон" sex="муж">Слушаю, Сергей Васильевич. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Бенедиктов подавлен.</span></p>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Я совершенно разделяю ваше мнение, господин Кукольник, но мне, представьте, приходилось слышать утверждение, что первым является Пушкин.</speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Светские химеры!</speach>
<p><span class="note">Агафон появляется с томиком, влезает на стремянку у шкафа.</span></p>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Вы говорите, Пушкин первый? Агафон, задержись там.</speach>
<p><span class="note">Агафон остается на стремянке.</span></p>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Он давно уже ничего не пишет.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Прошу прощенья, как же так не пишет? Вот недавно мне дали списочек с его последнего стихотворения. К сожалению, неполное.</speach>
<p><span class="note">Богомазов, Бенедиктов, Кукольник рассматривают листок. Преображенцы выпивают.</span></p>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Боже мой, боже мой, и это пишет русский! Преображенцы, не подходите к этому листку!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Ай-яй-яй... <span class="note">(Долгорукову.)</span>Дозвольте мне списать. Люблю, грешник, тайную литературу.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Пожалуйста.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж"><span class="note">(усаживаясь к столу)</span>Только, князь, никому, тссс... <span class="note">(Пишет.)</span></speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Ежели сия поэзия пользуется признанием современников, то, послушайся, Владимир, не пиши на русском языке! Тебя не поймут! Уйди в тот мир, где до сих пор звучат терцины божественного Аллигиери, протяни руку великому Франческо! Его канцоны вдохновят тебя! Пиши по-итальянски, Владимир!</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж">Агафон! В итальянском шкафу у нас есть место?</speach>
<speach role="Агафон" sex="муж">Есть, Сергей Васильевич.</speach>
<speach role="Салтыкова" sex="жен"><span class="note">(выходя из гостиной)</span>Все спорите, господа? <span class="note">(Скрывается, пройдя столовую.)</span></speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Браво, браво, Нестор Васильевич!</speach>
<speach role="Бенедиктов" sex="муж">Из чего ты так кипятишься, Нестор?</speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Потому что душа моя не принимает несправедливости! У Пушкина было дарование, это бесспорно. Неглубокое, поверхностное, но было дарование. Но он растратил, разменял его! Он угасил свой малый светильник... он стал бесплоден, как смоковница... И ничего не сочинит, кроме сих позорных строк! Единственное, что он сохранил, это самонадеянность. И какой надменный тон, какая резкость в суждениях! Мне жаль его.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Браво, браво, трибун!</speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Я пью здоровье первого поэта отечества Бенедиктова!</speach>
<speach role="Воронцова" sex="жен"><span class="note">(на пороге библиотеки)</span>Все, что вы говорили, неправда.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Ах, как жаль, что лишь немногим дано понимать превосходство перед собою необыкновенных людей. Как чудесно в Пушкине соединяется гений и просвещение... Но, увы, у него много завистников и врагов!.. И вы простите меня, но мне кажется, я слышала, как именно черная зависть говорила сейчас устами человека. И, право, Бенедиктов очень плохой поэт. Он пуст и неестественен...</p>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Позвольте, графиня!..</speach>
<p><span class="note">Долгоруков хихикает от счастья, завалившись за спину Богомазова. Салтыкова возвращается в библиотеку.</span></p>
<speach role="Салтыкова" sex="жен">Ах, Александра Кирилловна... Позвольте мне представить вам литераторов Нестора Васильевича Кукольника и Владимира Григорьевича Бенедиктова.</speach>
<p><span class="note">Долгоруков от счастья давится. Преображенцы тихо отступают в столовую и, обменявшись многозначительным взором, исчезают из нее.</span></p>
<speach role="Воронцова" sex="жен">Ах, боже мой... Простите меня великодушно, я увлеклась... простите, милая Александра Сергеевна, я убегаю, я убегаю... <span class="note">(Скрывается в гостиной.)</span></speach>
<p><span class="note">Салтыкова идет за ней. Бенедиктов с искаженным лицом выходит в столовую. Кукольник идет за ним.</span></p>
<speach role="Бенедиктов" sex="муж">Зачем ты повез меня на этот завтрак? Я сидел тихо дома... а все ты... и вечно ты...</speach>
<speach role="Кукольник" sex="муж">Неужели ты можешь серьезно относиться к бредням светской женщины?</speach>
<speach role="Салтыков" sex="муж"><span class="note">(в библиотеке)</span>Агафон! Снимай обоих, и Пушкина и Бенедиктова, в ту комнату, в шкаф "зет"...</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>

<p class="H2">Действие второе</p>
<p><span class="note">Ночь. Дворец Воронцовой. Великая роскошь. Зимний сад. Фонтан. В зелени -- огни, меж сетками порхают встревоженные птицы. В глубине колоннада, за ней пустынная гостиная. Издалека доносится стон оркестра, шорох толпы. У колоннады, неподвижен, негр в тюрбане. В самой чаще, укрывшись от взоров света, сидит на диванчике Долгоруков в бальном наряде. Перед Долгоруковым шампанское. Долгоруков подслушивает разговоры в зимнем саду. Недалеко от колоннады сидит Пушкина, а рядом с ней Николай I.</span></p>
<speach role="Николай I" sex="муж">Какая печаль терзает меня, когда я слышу плеск фонтана и шуршание пернатых в этой чаще!</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Но отчего же?</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Сия искусственная природа напоминает мне подлинную, и тихое журчание ключей, и тень дубрав... Если бы можно было сбросить с себя этот тяжкий наряд и уйти в уединение лесов, в мирные долины! Лишь там, наедине с землею, может отдохнуть измученное сердце...</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Вы утомлены.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Никто не знает и никогда не поймет, какое тяжкое бремя я обречен нести...</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Не огорчайте нас всех такими печальными словами.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Вы искренни? О да. Разве могут такие ясные глаза лгать? Ваши слова я ценю, вы одна нашли их для меня. Я хочу верить, что вы добрая женщина... Но одно всегда страшит меня, стоит мне взглянуть на вас...</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Что же это?</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Ваша красота. О, как она опасна! Берегите себя, берегите! Это дружеский совет, поверьте мне.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Ваше участие для меня большая честь.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">О, верьте мне, я говорю с открытым сердцем, с чистой душой. Я часто думаю о вас.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Стою ли я этой чести?</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Сегодня я проезжал мимо вашего дома, но шторы у вас были закрыты.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Я не люблю дневного света, зимний сумрак успокаивает меня.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Я понимаю вас. Я не знаю почему, но каждый раз, как я выезжаю, какая-то неведомая сила влечет меня к вашему дому, и я невольно поворачиваю голову и жду, что хоть на мгновенье мелькнет в окне лицо...</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Не говорите так.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Почему?</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Это волнует меня.</speach>
<p><span class="note">Из гостиной выходит камер-юнкер, подходит к Николаю I.</span></p>
<speach role="Камер-юнкер" sex="муж">Ваше императорское величество, ее императорское величество приказала мне доложить, что она отбывает с великой княжной Марией через десять минут.</speach>
<p><span class="note">Пушкина встает, приседает, выходит в гостиную, скрывается.</span></p>
<speach role="Николай I" sex="муж">Говорить надлежит: с ее императорским высочеством великой княжной Марией Николаевной. И кроме того, когда я разговариваю, меня нельзя перебивать. Болван! Доложи ее величеству, что я буду через десять минут, и попроси ко мне Жуковского.</speach>
<p><span class="note">Камер-юнкер выходит. Николай I некоторое время один. Смотрит вдаль тяжелым взором. Жуковский, при звезде и ленте, входит, кланяясь.</span></p>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Вашему императорскому величеству угодно было меня видеть.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Василий Андреевич, скажи, я плохо вижу отсюда, кто этот черный, стоит у колонны?</speach>
<p><span class="note">Жуковский всматривается. Подавлен.</span></p>
<p>Может быть, ты сумеешь объяснить ему, что это неприлично?</p>
<p><span class="note">Жуковский вздыхает.</span></p>
В чем он? Он, по-видимому, не понимает всей бессмысленности своего поведения. Может быть, он собирался вместе с другими либералистами в Convention nationale <span class="note">[Национальный конвент (фр.)]</span> и по ошибке попал на бал? Или он полагает, что окажет мне слишком великую честь, ежели наденет мундир, присвоенный ему? Так ты скажи ему, что я силой никого на службе не держу. Ты что молчишь, Василий Андреевич?
<speach role="Жуковский" sex="муж">Ваше императорское величество, не гневайтесь на него и не карайте.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Нехорошо, Василий Андреевич, не первый день знаем друг друга. Тебе известно, что я никого и никогда не караю. Карает закон.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Я приемлю на себя смелость сказать -- ложная система воспитания... то общество, в котором он провел юность...</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Общество! Уж не знаю, общество ли на него повлияло, или он -- на общество. Достаточно вспомнить стихи, которыми он радовал наших друзей четырнадцатого декабря.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Ваше величество, это было так давно!</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Он ничего не изменился.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Ваше величество, он стал вашим восторженным почитателем...</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Любезный Василий Андреевич, я знаю твою доброту. Ты веришь этому, а я нет.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Ваше величество, будьте снисходительны к поэту, который призван составить славу отечества...</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Ну нет, Василий Андреевич, такими стихами славы отечества не составишь. Недавно попотчевал... "История Пугачева". Не угодно ли? Злодей истории не имеет. У него вообще странное пристрастие к Пугачеву. Новеллу писал, с орлом сравнил!.. Да что уж тут говорить! Я ему не верю. У него сердца нет. Пойдем к государыне, она хотела тебя видеть. <span class="note">(Выходит в, колоннаду.)</span></speach>
<p><span class="note">Негр снимается с места, идет вслед за Николаем I. Жуковский тоже выходит, смотрит вдаль, кому-то исподтишка грозит кулаком. Воронцова и Воронцов выходят навстречу Николаю I, кланяются.</span></p>
<speach role="Воронцова" sex="жен">Sire... <span class="note">[Государь... (фр.)]</span></speach>
Воронцов. Votre Majeste Imperiale... <span class="note">[Ваше императорское величество... (фр.)]</span>
<p><span class="note">Уходят. В зимний сад, не со стороны колоннады, а сбоку, пробирается, в мундире и в орденах, Богомазов, устремляется в чащу.</span></p>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Осторожнее, место занято.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Ба! Князь! Да вы, как видно, отшельник?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Вы тоже. Ну что же, присаживайтесь. Что-что, а шампанское хорошее.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Бал-то каков? Семирамида, а? Любите, князь, балы?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Обожаю. Сколько сволочи увидишь!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Ну-ну, Петенька, вы смотрите!</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Я вам не Петенька.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Ну что там не Петенька. Вы, князенька недавно пеленки пачкали, а я государю своему действительный статский советник.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Я вынужден, ваше превосходительство, просить вас не выражаться столь тривиально.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">На балу цвет аристократии, князь!</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">На этом балу аристократов счетом пять человек, а несомненный из них только один я.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Одначе! Это как же? Любопытен был бы я знать.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">А так, что я от святого происхожу. Да-с. От великого князя Михаила Всеволодовича Черниговского, мученика, к лику святых причтенного!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">На вас довольно взглянуть, чтобы видеть, что вы от святого происходите. <span class="note">(Указывает вдаль.)</span>Это кто, по-вашему, прошел, не аристократ?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Уж на что лучше! У любовницы министра купил чин гофмейстера. При всей своей подлой наружности, соорудил себе фортуну!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Хорошо, Петенька, а это? Ведь это, кажется, княгиня Анна Васильевна?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Она, она. Животрепещущая старуха! Ей, ведьме, на погост пора, а она по балам скачет!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Ай да язык! С ней это Иван Кириллович?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Нет, брат его, Григорий, известная скотина.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Смотрите, князь, услышит вас кто-нибудь, нехорошо будет.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Авось ничего не будет. Ненавижу! Дикость монгольская, подлость византийская, только что штаны европейские... Дворня! Холопия! Уж не знаю, кто из них гаже!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Ну конечно, где же им до святого, мученика Петеньки!</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Вы не извольте остриться. Пьют. Сам был.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Его величество?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Он.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">С кем разговаривал?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">С арабской женой. Что было!.. Поздно изволили пожаловать.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">А что?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Руку гладил. Будет наш поэт скоро украшен опять.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Что-то, вижу я, ненавидите вы Пушкина.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Презираю. Смешно! Рогоносец. Здесь тет-а-тет <span class="note">[tete-a-tete -- свидание наедине (фр.)]</span>, а он стоит у колонны в каком-то канальском фрачишке, волосы всклокоченные, а глаза горят, как у волка... Дорого ему этот фрак обойдется!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Слушок ходил такой, князь Петр, что будто он на вас эпиграмму написал?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Плюю на бездарные вирши. Тссс, тише.</speach>
<p><span class="note">В сад входит Геккерен, а через некоторое время -- Пушкина.</span></p>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Я следил за вами и понял, почему вас называют северной Психеей. Как вы цветете!</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Ах, барон, барон...</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Я, впрочем, понимаю, как надоел вам рой любезников с их комплиментами. Присядьте, Наталья Николаевна, я не наскучу вам?</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">О нет, я очень рада.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Он сейчас придет.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Я не понимаю, о ком вы говорите?</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Ах, зачем так отвечать тому, кто относится к вам дружелюбно? Я не предатель. Ох, сколько зла еще сделает ваша красота!.. Верните мне сына. Посмотрите, что вы сделали с ним. Он любит вас.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Барон, я не хочу слушать такие речи.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Нет, нет, не уходите, он тотчас подойдет. Я нарочно здесь, чтобы вы могли перемолвиться несколькими словами.</speach>
<p><span class="note">В сад входит Дантес. Геккерен отходит в сторону.</span></p>
<speach role="Дантес" sex="муж">Проклятый бал! К вам нельзя подойти. Вы беседовали с императором наедине?</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Ради бога, что вы делаете! Не говорите с таким лицом, нас могут увидеть из гостиной.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Ваша рука была в его руке? Вы меня упрекали в преступлениях, а сами вы вероломны.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Я приду, приду... в среду, в три часа... Отойдите от меня, ради всего святого.</speach>
<p><span class="note">Из колоннады выходит Гончарова.</span></p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Мы собираемся уезжать. Александр тебя ищет.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Да, да. Au revoir, monsieur le baron. <span class="note">[До свидания, господин барон (фр.)]</span></speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Au revoir, madame. Au revoir, mademoiselle. <span class="note">[До свидания, мадам. До свидания, мадемуазель (фр.)]</span></speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Au revoir, mademoiselle. Au revoir, madame.</speach>
<p><span class="note">Музыка загремела победоносно. Пушкина и Гончарова уходят.</span></p>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Запомни все жертвы, которые я принес тебе.</speach>
<p><span class="note">Геккерен уходит вместе с Дантесом. В гостиной мелькнула Воронцова, к ней подходят, прощаясь, гости. Музыка внезапно обрывается, и сразу настает тишина.</span></p>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Люблю балы, люблю!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Что говорить!</speach>
<p><span class="note">В сад оттуда, откуда выходит Богомазов, выходит Воронцова. Она очень утомлена, садится на диванчик. Долгоруков и Богомазов ее не видят.</span></p>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Хорош посланник! Видали, какие дела делаются! Будет Пушкин рогат, как в короне. Сзади царские рога, а спереди Дантесовы. Ай да любящий приемный отец!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Ай люто вы ненавидите его, князь!.. Ну, мне, -- никому, клянусь, друг до гроба, -- кто послал ему анонимный пасквиль, из-за которого весь сыр-бор загорелся? Молодецкая штука, прямо скажу! Ведь роют два месяца, не могут понять, кто. Лихо сделано! Ну, князь, прямо, кто?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Кто? Откуда я знаю? Почему вы задаете мне этот вопрос? А кто бы ни послал, так ему и надо! Будет помнить!</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Будет, будет... Ну, до свиданья, князь, а то огни начнут тушить.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">До свиданья.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Только, Петя, на прощанье говорю дружески: ой, придержите язык. <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<p><span class="note">Долгоруков допивает шампанское, выходит из чащи.</span></p>
<speach role="Воронцова" sex="жен">Князь...</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Графиня...</speach>
<speach role="Воронцова" sex="жен">Почему вы одни? Вы скучали?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Помилуйте, графиня, возможно ли скучать в вашем доме? Упоительный бал!</speach>
<speach role="Воронцова" sex="жен">А мне взгрустнулось как-то.</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Вы огорчаете меня, графиня. Но это нервическое, уверяю вас.</speach>
<speach role="Воронцова" sex="жен">Нет, грусть безысходна... Сколько подлости в мире! Вы не задумывались над этим?</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Всякий день, графиня. Тот, у кого чувствительное сердце, не может не понимать этого. Падение нравов, таков век, графиня! Но к чему эти печальные мысли?</speach>
<speach role="Воронцова" sex="жен">Pendard!.. <span class="note">[Висельник! (фр.)]</span>Висельник! Негодяй!</speach>
<speach role="Долгоруков" sex="муж">Вы больны, графиня! Я кликну людей!</speach>
<speach role="Воронцова" sex="жен">Я слышала, как вы кривлялись... вы радовались тому, что какой-то подлец посылает затравленному... пасквиль... Вы сами сделали это! И если бы я не боялась нанести ему еще один удар, я бы выдала вас ему! Вас надо убить как собаку! Надеюсь, что вы погибнете на эшафоте! Вон из моего дома! Вон! <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<p><span class="note">Начинает убывать свет.</span></p>
<speach role="Долгоруков" sex="муж"><span class="note">(один)</span>Подслушала. Ох, дикая кошка! Тоже, наверно, любовница его. Кто-то слышал за колонной... Да, слышал... А все он! Все из-за него! Ну ладно, вы вспомните меня! Вы вспомните меня все, клянусь вам! <span class="note">(Хромая, идет к колоннаде.)</span></speach>
<p><span class="note">Тьма. Потом из тьмы -- свечи за зелеными экранами. Ночь. Казенный кабинет. За столом сидит Леонтий Васильевич Дубельт. Дверь приоткрывается, показывается жандармский ротмистр Ракеев.</span></p>
<speach role="Ракеев" sex="муж">Ваше превосходительство. Битков к вам.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Да.</speach>
<p><span class="note">Ракеев скрывается. Входит Битков.</span></p>
<speach role="Битков" sex="муж">Здравия желаю, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">А, наше вам почтенье. Как твое здоровье любезный?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Вашими молитвами, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Положим, и в голову мне не впадало за тебя молиться. Но здоров? Что ночью навестил?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Находясь в неустанных заботах, поелику...</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">В заботах твоих его величество не нуждается. Тебе что препоручено? Секретное наблюдение каковое ты и должен наилучше исполнять. И говори не столь витиевато, ты не на амвоне.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Слушаю. В секретном наблюдении за камер-юнкером Пушкиным проник я даже в самое его квартиру.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Ишь ловкач! По шее тебе не накостыляли?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Миловал бог.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Как камердинера-то его зовут? Фрол, что ли?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Никита, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Ротозей Никита. Далее.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Первая комната, ваше превосходительство, столовая...</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Эти в сторону.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Вторая -- гостиная. В гостиной, на фортепиано, лежат сочинения господина камер-юнкера.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">На фортепиано? Какие же сочинения?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Буря мглою небо кроет, вихри снежные крутя. То, как зверь, она завоет, то заплачет, как дитя. То по кровле обветшалой вдруг соломой зашумит... То, как путник запоздалый, к нам в окошко застучит... Буря мглою небо кроет, вихри снежные крутя. То, как зверь, она завоет, то заплачет, как дитя!</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Экая память у тебя богатая! Дальше.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">С превеликой опасностью я дважды проникал в кабинет, каковой кабинет весь заполнен книгами.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Какие книги?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Что успел, запомнил, ваше превосходительство. По левую руку от камина -- "Сова, ночная птица", "Кавалерист-девица", "История славного вора Ваньки Каина"... и о запое и о лечении оного в наставление каждому, в университетской типографии...</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Последнюю книгу тебе рекомендую. Пьешь?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">В рот не беру, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Оставим книги. Далее.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Сегодня обнаружил лежащую на полу чрезвычайной важности записку: "Приезжай ко мне немедленно, иначе будет беда". Подпись -- "Вильям Джук".</speach>
<p><span class="note">Дубельт звонит. Входит Ракеев.</span></p>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Василия Максимовича ко мне.</speach>
<p><span class="note">Ракеев выходит. Входит Василий Максимович, чиновник в статском.</span></p>
<p>Вильям Джук.</p>
<speach role="Василий Максимович" sex="муж">Уж все перерыли, ваше превосходительство, такого нет в Санкт-Петербурге.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Надобно, чтобы к завтрему был.</speach>
<speach role="Василий Максимович" sex="муж">Нахожусь в недоумении, ваше превосходительство, нету такого.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Что за чудеса, англичанин в Питере провалился!</speach>
<speach role="Ракеев" sex="муж"><span class="note">(входит)</span>Ваше превосходительство, Иван Варфоломеевич Богомазов по этому же делу.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Да.</speach>
<p><span class="note">Ракеев выходит. Входит Богомазов.</span></p>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Прошу прощенья, ваше превосходительство. Отделение Джука ищет? Это -- Жуковский, он шуточно подписываться любит.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж"><span class="note">(махнув рукой Василию Максимовичу)</span>Хорошо. <span class="note">(Богомазову.)</span>Извольте подождать там, Иван Варфоломеевич, я вас сейчас приму.</speach>
<p><span class="note">Василий Максимович и Богомазов выходят.</span></p>
<p>Ну, не сукин ты сын после этого? Дармоеды! Наследника-цесаревича воспитатель, Василий Андреевич Жуковский, действительный статский советник! Ведь ты почерк должен знать!</p>
<speach role="Битков" sex="муж">Ай, проруха! Виноват, ваше превосходительство!</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Отделение взбудоражил! Тебе морду надо бить. Битков! Дальше.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Сегодня же к вечеру на столе появилось письмо, адресованное иностранцу.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Опять иностранцу?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Иностранцу, ваше превосходительство. В голландское посольство, господину барону Геккерену, Невский проспект.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Битков! <span class="note">(Протягивает руку)</span>Письмо, письмо мне сюда подай на полчаса.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Ваше превосходительство, как же так письмо? Сами посудите, на мгновенье заскочишь в кабинет руки трясутся. Да ведь он придет, письма хватится. Ведь это риск!</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Жалованье получать у вас ни у кого руки не трясутся. Точно узнай, когда будет доставлено письмо кем и кем будет в посольстве принято и кем будет доставлен ответ. Ступай.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Слушаю. Ваше превосходительство, велите мне жалованье выписать.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Жалованье? За этого Джука с тебя еще получить следует. Ступай к Василию Максимовичу, скажи, что я приказал выписать тридцать рублей.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Что же тридцать рублей, ваше превосходительство? У меня детишки...</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Иуда искариотский иде к архиереям, они же обещаша сребреники дати... И было этих сребреников, друг любезный, тридцать. В память его всем так и плачу.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Ваше превосходительство, пожалуйте хоть тридцать пять.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Эта сумма для меня слишком грандиозная. Ступай и попроси ко мне Ивана Варфоломеевича Богомазова.</speach>
<p><span class="note">Битков уходит. Входит Богомазов.</span></p>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Ваше превосходительство, извольте угадать, что за бумага?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Гадать грех. Это копия письма к Геккерену.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Леонтий Васильевич, вы колдун. <span class="note">(Подает бумагу.)</span></speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Нет, это вы колдун. Как же это вы так искусно?</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Черновичок лежал в корзине. К сожалению, неполное.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Благодарю вас. Отправлено?</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Завтра камердинер повезет.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Еще что, Иван Варфоломеевич?</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Был на литературном завтраке у Салтыкова.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Что говорит этот старый враль?</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Ужас! Государя императора называет lе grand bourgeois. <span class="note">(Вынимает бумагу.)</span>И тогда же Петя Долгоруков дал списать.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Bancal? <span class="note">[Хромой? (фр.)]</span></speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Он самый.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Так. Еще, Иван Варфоломеевич?</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Воронцовский бал. <span class="note">(Подает бумагу.)</span></speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Благодарю вас.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Леонтий Васильевич, надобно на хромого Петьку внимание обратить. Ведь это что несет, сил человеческих нету! Холопами всех так и чешет! Вторую ногу ему переломить мало... Говорит, что от святого мученика происходит.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Дойдет очередь и до мучеников.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Честь имею кланяться, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Чрезвычайные услуги оказываете, Иван Варфоломеевич. Я буду иметь удовольствие о вас графу доложить.</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Леонтии Васильевич, душевно тронут. Исполняю свой долг.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Понимаю, понимаю. Деньжонок не надобно ли, Иван Варфоломеевич?</speach>
<speach role="Богомазов" sex="муж">Да рубликов двести не мешало бы.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">А я вам триста выпишу для ровного счета, тридцать червонцев. Скажите, пожалуйста, Василию Максимовичу.</speach>
<p><span class="note">Богомазов кланяется, выходит. Дубельт один, читает бумаги, принесенные Богомазовым.</span></p>
Буря мглою небо кроет... вихри снежные крутя... <span class="note">(Слышит что-то, глядит в окно, поправляет эполеты.)</span>
<p><span class="note">Дверь открывается, появляется жандарм Пономарев. Вслед за ним входит Николай I в кирасирской каске и шинели, а за Николаем -- Бенкендорф.</span></p>
<speach role="Николай I" sex="муж">Здравствуй.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Здравия желаю, ваше императорское величество. В штабе корпуса жандармов, ваше императорское величество, все обстоит в добром порядке.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Проезжал с графом, вижу, у тебя огонек. Занимаешься? Не помешал ли я?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Пономарев, шинель!</speach>
<p><span class="note">Пономарев принимает шинели Николая и Бенкендорфа, выходит.</span></p>
<speach role="Николай I" sex="муж"><span class="note">(садясь)</span>Садись, граф. Садись, Леонтий Васильевич.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Слушаю, ваше величество.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Над чем работаешь?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Стихи читаю, ваше величество. Собирался докладывать его сиятельству.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">А ты докладывай, я не буду мешать. <span class="note">(Берет какую-то книгу, рассматривает.)</span></speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Вот, ваше сиятельство, бездельники в списках распространяют пушкинское стихотворение по поводу брюлловского распятия. Помните, вы изволили приказать поставить к картине караул?.. К сожалению, в отрывках. <span class="note">(Читает.)</span>"Но у подножия теперь креста честнаго, Как будто у крыльца правителя градскаго, Мы зрим поставленых на место жен святых В ружье и кивере двух грозных часовых. К чему, скажите мне, хранительная стража? Или распятие казенная поклажа, И вы боитеся воров или мышей?.." Здесь пропуск. "...Иль опасаетесь, чтоб чернь не оскорбила Того, чья казнь весь род Адамов искупила, И, чтоб не потеснить гуляющих господ, Пускать не велено сюда простой народ?"</speach>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Как это озаглавлено?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">"Мирская власть".</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Этот человек способен на все, исключая добра. Ни благоговения к божеству, ни любви к отечеству. Ах, Жуковский! Все заступается... И как поворачивается у него язык... Семью жалко, жену жалко, хорошая женщина... Продолжай, Леонтий Васильевич.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Кроме сего, у студента Андрея Ситникова при обыске найдено краткое стихотворение, в копии также, подписано "А. Пушкин".</speach>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Прочитайте, пожалуйста.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Осмелюсь доложить, ваше сиятельство, неудобное.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж"><span class="note">(перелистывая книгу)</span>Прочитай.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>"В России нет закона, А столб, и на столбе -- корона".</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Это он?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">В копии подписано "А. Пушкин".</speach>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Отменно любопытно то, что кто бы ни писал подобные гнусности, а ведь припишут господину Пушкину. Уж такова персона.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Ты прав. <span class="note">(Дубельту.)</span>Расследуйте.</speach>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Есть что-нибудь срочное?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Как же, ваше сиятельство. Не позднее послезавтрашнего дня я ожидаю в столице дуэль.</speach>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Между кем и кем?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Между двора его величества камер-юнкером Александром Сергеевичем Пушкиным и поручиком кавалергардского полка бароном Егором Осиповичем Геккереном-Дантес. Имею копию черновика оскорбительного письма Пушкина к барону Геккерену-отцу.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Прочитай письмо.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>, "...подобно старой развратнице, вы подстерегали мою жену, чтобы говорить ей о любви вашего незаконнорожденного сына... И когда, больной позорною болезнью, он оставался дома, вы говорили..." пропуск... "не желаю, чтобы жена моя продолжала слушать ваши родительские увещания..." пропуск... "ваш сын осмеливался разговаривать с ней, так как он подлец и шалопай. Имею честь быть..."</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Он дурно кончит. Я говорю тебе, Александр Христофорович, он дурно кончит. Теперь я это вижу.</speach>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Он бреттер, ваше величество.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Верно ли, что Геккерен нашептывал Пушкиной?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж"><span class="note">(глянув в бумагу)</span>Верно, ваше величество. Вчера на балу у Воронцовой.</speach>
<p>Николай!. Посланник!.. Прости, Александр Христофорович, что такую обузу тебе навязал. Истинное мучение.</p>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Таков мой долг, ваше величество.</speach>
<speach role="Николай I" sex="муж">Позорной жизни человек. Ничем и никогда не смоет перед потомками с себя сих пятен. Но время отомстит ему за эти стихи, за то, что талант обратил не на прославление, а на поругание национальной чести. И умрет он не по-христиански... Поступить с дуэлянтами по закону. <span class="note">(Встает.)</span>Спокойной ночи. Не провожай меня, Леонтий Васильевич. Засиделся я, пора спать. <span class="note">(Выходит в сопровождении Бенкендорфа.)</span></speach>
<p><span class="note">Через некоторое время Бенкендорф возвращается.</span></p>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Хорошее сердце у императора.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Золотое сердце.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Так как же быть с дуэлью?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Это как прикажете, ваше сиятельство.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Извольте послать на место дуэли с тем, чтобы взяли их с пистолетами и под суд. Примите во внимание, место могут изменить.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Понимаю, ваше сиятельство.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Дантес каков стрелок?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Туз -- десять шагов.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Императора жаль.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Еще бы.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж"><span class="note">(вставая)</span>Примите меры, Леонтий Васильевич, чтобы люди не ошиблись, а то поедут не туда...</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Слушаю, ваше сиятельство.</speach>
<speach role="Бенкендорф" sex="муж">Покойной ночи, Леонтий Васильевич. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж"><span class="note">(один)</span>Буря мглою небо кроет... вихри снежные крутя... Не туда! Тебе хорошо говорить... Буря мглою небо кроет... Не туда... <span class="note">(Звонит.)</span></speach>
<p><span class="note">Дверь приоткрывается.</span></p>
<p>Ротмистра Ракеева ко мне.</p>
<p><span class="note">Темно. Занавес</span></p>

<p class="H2">Действие третье</p>
<p><span class="note">Квартира Геккерена. Ковры, картины, коллекция оружия. Геккерен сидит и слушает музыкальную шкатулку. Входит Дантес.</span></p>
<speach role="Дантес" sex="муж">Добрый день, отец.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">А, мой дорогой мальчик, здравствуй. Ну, иди сюда, садись. Я давно тебя не видел и соскучился. Отчего у тебя недовольное лицо? Откройся мне. Своим молчанием ты причиняешь мне боль.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">J&#769;etais tres fatigue ces jours ci... <span class="note">[Я очень утомился за эти дни... (фр.)]</span>У меня сплин. Вот уже третий день метель. Мне представляется, что ежели бы я прожил здесь сто лет, я бы все равно не привык к такому климату. Летит снег, и все белое.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Ты хандришь. А, это дурно!</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Снег, снег, снег... Что за тоска! Так и кажется, что на улицах появятся волки.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">А я привык за эти четырнадцать лет. Il n&#769;y a pas d&#769;autre endroit au monde, qui me donne comme&#769; Petersbourg le sentiment d&#769;etre a la maison <span class="note">[На всем свете нет другого места, кроме Петербурга, где бы я чувствовал себя как дома (фр.)]</span>Когда мне становится скучно, я запираюсь от людей, я любуюсь, и скука убегает. Послушай, какая прелесть! Я сегодня купил.</speach>
<p><span class="note">Шкатулка играет.</span></p>
<speach role="Дантес" sex="муж">Не понимаю твоего пристрастия к этому хламу.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">О нет, это не хлам. Я люблю вещи, как женщина -- тряпки. Да что с тобою?</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Мне скучно, отец.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Зачем ты это сделал, Жорж? Как хорошо, как тихо мы жили вдвоем.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Смешно говорить об этом. Ты-то знаешь, что я не мог не жениться на Екатерине.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Вот я и говорю: твои страсти убьют меня. Зачем ты разрушил наш очаг? Лишь только в доме появилась женщина, я стал беспокоен, у меня такое чувство, как будто меня выгнали из моего угла. Я потерял тебя, в дом вошла беременность, шум, улица. Я ненавижу женщин.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Ne croyez pas de grace, que j&#769;aie oublie cela <span class="note">[Ради бога, не думайте, что я об этом забыл (фр.)]</span>Я это знаю очень хорошо.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Ты неблагодарен, ты растоптал покой.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Это несносно! Посмотри, все смешалось и исчезло.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Ну, а теперь на что ты можешь жаловаться? Ведь ты увидишь ее? Твои желания исполнены. Ну, а о моих никто не думает. Нет, другой бы давно отвернулся от тебя.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Я хочу увезти Наталью в Париж.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Что такое? О боже! Этого даже я не ожидал. Ты подумал о том, что ты говоришь? Стало быть, мало того, что ты меня лишил покоя, но ты хочешь и вовсе разбить жизнь. Он бросит здесь беременную жену и похитит ее сестру! Чудовищно! Что же ты сделаешь со мной? Вся карьера, все кончено! Все погибнет! Да нет, я не верю. Какая холодная жестокость, какое себялюбие! Да, наконец, какое безумие!</speach>
<p><span class="note">Стук.</span></p>
<p>Да, да.</p>
<speach role="Слуга" sex="муж"><span class="note">(подает письмо)</span>Вашему превосходительству. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Одну минуту, ты позволишь?</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Пожалуйста.</speach>
<p><span class="note">Геккерен читает письмо, роняет его.</span></p>
<p>Что такое?</p>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Я говорил тебе. Читай.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>Так. Так.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Как смеет? Мне? Он забыл, с кем имеет дело! Я уничтожу его! Мне?!</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Беда. Вот пришла беда. Что ты сделал со мною?</p>
<speach role="Дантес" sex="муж">Ты меня упрекаешь за чужую гнусность?</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Это бешеный зверь! Жорж, ты отдал меня в руки бреттера.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">О, не спеши. <span class="note">(Отходит к окну.)</span>Все занесло, все погребено... Речь идет не о тебе. У этого господина плохой стиль. Я не понимаю, почему он вообразил, что он литератор? У него плохой стиль, я всегда это утверждал.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Не притворяйся. Зачем ты проник в его дом? Какую роль ты меня заставил играть? Он уже бросался на нас один раз. У меня до сих пор в памяти лицо с оскаленными зубами. Зачем ты хочешь соблазнить ее?</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Я люблю ее.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Не повторяй! Ты никого не любишь, ты ищешь наслаждения! Не противоречь! Что мне делать теперь? Вызывать его? Но как я гляну в лицо королю? Да даже ежели бы каким-нибудь чудом мне удалось убить его... Что делать?</speach>
<p><span class="note">Стук. Слуга вводит Строганова. Тот слепой. Слуга выходит.</span></p>
<speach role="Строганов" sex="муж">Mille excuses... <span class="note">[Тысяча извинений... (фр.)]</span>Простите, дорогой барон, что опаздываю к обеду, но послушайте, что делается... Я не помню такой метели.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Во всякую минуту, граф, вы мой желанный гость.</speach>
<speach role="Строганов" sex="муж"><span class="note">(нащупав руку Дантеса)</span>Это молодой барон Геккерен. Узнаю вашу руку. Но она ледяная. Вас что-нибудь обеспокоило?</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Граф, у нас случилось несчастье. Помогите нам советом. Только что я получил ужасное письмо от человека, который ненавидит меня и Жоржа.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Я против того, чтобы оглашать это письмо.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">О нет, ты не можешь вмешиваться, письмо адресовано мне. А граф -- мой друг. Письмо написано Пушкиным.</speach>
<speach role="Строганов" sex="муж">Александром?</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Да. Наши враги распустили злокозненный слух, и это причина мерзкой выходки. Бешеный ревнивец вообразил, что барон Дантес обращает внимание на его жену. Чтобы усугубить оскорбление, он пишет бранное письмо мне.</speach>
<speach role="Строганов" sex="муж">Племянница моя обещала быть красавицей. Сейчас я не могу, к сожалению, судить, оправдались ли эти надежды.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Я заранее прошу простить меня за то, что вы услышите сейчас. <span class="note">(Читает.)</span>"...Вы отечески сводничали вашему сыну... подобно старой развратнице, вы подстерегали мою жену в углах, чтобы говорить ей о любви вашего незаконнорожденного сына..." Он чистое имя матери забрасывает грязью в злобе! Я не знаю, кто этому безумцу нашептал, что я якобы подстрекал Жоржа! Далее он пишет, что Жорж болен дурной болезнью... Он осыпает его площадной бранью, он угрожает! Нет, я не могу читать больше.</speach>
<speach role="Строганов" sex="муж">Не веришь, что это пишет русский дворянин. Ах, какой век! Какая разнузданность! Дорогой барон, он бросает перчатку не только вам. Ежели он пишет так представителю коронованной главы, он вызывает общество. Он карбонарий. Да, барон, это плохо. Это опасное письмо.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Что же, я, полномочный королевский представитель, должен вызвать его? Граф, я теряюсь. Помогите советом. Мне вызывать?..</speach>
<speach role="Строганов" sex="муж">О нет.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Он бросается, как ядовитый зверь! Барон Дантес не подал ему повода!</speach>
<speach role="Строганов" sex="муж">После этого письма, барон, уже не имеет значения, подавал ли барон Дантес ему повод или не подавал. Но вам с ним драться нельзя. Про барона Дантес могут сказать, что он послал отца...</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Что могут сказать про меня?</speach>
<speach role="Строганов" sex="муж">Но не скажут, я полагаю. <span class="note">(Геккерену.)</span>Вы должны написать ему, что его вызывает барон Дантес. А о себе прибавьте только одно, что вы сумеете внушить ему уважение к вашему званию.</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Так будет.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Да, будет так. Благодарю вас бесконечно, граф, мы слишком злоупотребили вашим вниманием. Но умоляю, оцените всю тяжесть оскорбления, которое нанесли. Пойдемте, граф, стол готов. <span class="note">(Уводит Строганова.)</span></speach>
<p><span class="note">Дантес один. Вдруг сбрасывает шкатулку на пол, та отвечает ему стоном. Берет пистолет, стреляет в картину, не целясь. Геккерен вбегает.</span></p>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Что ты делаешь?! Ах, сердце...</speach>
<p><span class="note">Дантес молча поворачивается и уходит. Темно. Из тьмы -- багровое зимнее солнце на закате. Ручей в сугробах. Горбатый мост. Тишина и безлюдье. Через некоторое время на мост поднимается Геккерен. Встревожен, что-то ищет взором вдали. Собирается двинуться дальше, -- в этот момент донесся негромкий пистолетный выстрел. Геккерен останавливается, берется за перила. Пауза. Потом опять негромко щелкнуло вдали. Геккерен поникает. Пауза. На мост входит Дантес. Шинель его наброшена на одно плечо и волочится. Сюртук в крови и снегу. Рукав сюртука разрезан, рука обвязана окровавленным платком.</span></p>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Небо! О небо! Благодарю тебя! <span class="note">(Крестится.)</span>Обопрись о меня. Платок, на платок...</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Нет. <span class="note">(Берется за перила,, отплевывается кровью.)</span></speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Грудь, грудь цела ли?</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Он хорошо прицелился... Но ему не повезло...</speach>
<p><span class="note">На мост поднимается Данзас.</span></p>
<speach role="Данзас" sex="муж">Это ваша карета?</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">Да, да.</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж">Благоволите уступить ее другому противнику.</speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж">О да. О да.</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж">Кучер! Ты, в карете! Объезжай низом, там есть дорога! Что ты глаза вытаращил, дурак! Низом подъезжай к поляне! <span class="note">(Убегает с моста.)</span></speach>
<speach role="Геккерен" sex="муж"><span class="note">(тихо)</span>А тот?</speach>
<speach role="Дантес" sex="муж">Он больше ничего не напишет.</speach>
<p><span class="note">Темно. Из тьмы -- зимний день к концу. В квартире Пушкина, у кабинетного камина, в кресле, Никита в очках, с тетрадью.</span></p>
<speach role="Никита" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>"На свете счастья нет..." Да, нету у нас счастья... "Но есть покой и воля..." Вот уж чего нету так нету. По ночам не спать, какой уж тут покой! "Давно, усталый раб, замыслил я побег..." Куда побег? Что это он замыслил? "Давно, усталый раб, замыслил я побег..." Не разберу.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж"><span class="note">(входит)</span>В обитель дальнюю трудов и чистых нег. Здорово, Никита Андреевич.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Ты откуда знаешь?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Вчера в Шепелевском дворце был у господина Жуковского, подзорную трубу починял. Читали гостям эти самые стихи.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">А. Ну?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Одобрительный отзыв дали. Глубоко, говорят.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Глубоко-то оно глубоко...</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">А сам-то он где? а</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Кататься поехал с Данзасом, надо быть, на горы.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Зачем с Данзасом? Это с полковником? Отчего же его до сих пор нету?</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Что ты чудной какой сегодня? Выпивши, что ли?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Я к тому, что поздно. Обедать пора.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Тебе-то чего беспокоиться? К. обеду он тебя, что ли, звал?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Я полагаю, камердинер все должен знать.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Ты лучше в кабинете на часы погляди. Что же ты чинил? Час показывают, тринадцать раз бьют.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Поглядим. Всю механику в порядок поставим. <span class="note">(Уходит в глубь кабинета.)</span></speach>
<p><span class="note">Колокольчик. Из столовой в гостиную входит Жуковский.</span></p>
<speach role="Никита" sex="муж">Ваше превосходительство, пожалуйте.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Как это поехал кататься? Его нет дома?</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Одна Александра Николаевна. А детишки с нянькой к княгине пошли...</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Да что же это такое, я тебя спрашиваю?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен"><span class="note">(входит)</span>Бесценный друг! Здравствуйте, Василий Андреевич!</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Здравствуйте, Александра Николаевна. Позвольте вас спросить, что это такое? Я не мальчик, Александра Николаевна!</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Что вас взволновало, Василий Андреевич? Садитесь. Как ваше здоровье?</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Ма sante est gatee par les attaques de nerfs <span class="note">[Мое здоровье испорчено нервными приступами (фр.)]</span>И все из-за него.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">А что такое?</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Да помилуйте! Вчера как оглашенный скачет на извозчике, с извозчика кричит, что зайти ко мне не может, просит зайти к себе сегодня, я откладываю дела, еду сюда, а он, изволите ли видеть, кататься уехал!</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Ну, простите его, я вас прошу, тут какая-то путаница. Право, вас следует расцеловать за хлопоты об Александре.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Ах, не надобно мне никаких поцелуев... Простите, забылся... Отрекаюсь на веки веков! Из чего я хлопочу, позвольте спросить? Только что-нибудь наладишь, а он тотчас же испакостит! Кажется, умом он от природы не обижен, а ежели он теперь поглупел, так его драть надобно!</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Да что случилось, Василий Андреевич?</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">А то, что царь гневается на него, вот что-с! Извольте-с: третьего дни на бале государь... и что скажешь, ну что скажешь? Я сгорел со стыда! Извольте видеть, стоит у колонны во фраке и в черных портках!.. Извините, Александра Николаевна... Никита!</speach>
<p><span class="note">Никита входит.</span></p>
<p>Ты что барину на бал подал позавчера?</p>
<speach role="Никита" sex="муж">Фрак.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Мундир надобно было подать, мундир!</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Они велели, не любят они мундир.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Мало ли чего он не любит? А может, он тебе халат велит подать? Это твое дело, Никита. Ступай, ступай.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Ах ты, горе... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Скандал! Не любит государь фраков, государь фраков не выносит. Да он и права не имеет! Ему мундир по должности присвоен! Это непристойно, неприлично!.. Да что фрак, он опять об отставке начал разговаривать! Нашел время... Ведь он не работает, Александра Николаевна! Где история, которую он посулил?.. А тут опять про какие-то стихи его заговорили! Помните, что было?.. А у него доброжелателей множество, поверьте, натрубят в уши!</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Ужасно то, что вы говорите, Василий Андреевич! Но он так взволнован, так болен в последнее время... так, иногда глаза закроешь, и кажется, что летим в пропасть... все запуталось.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Распутаться надобно, это блажь. У государя добрейшее сердце, но искушать нельзя. Нельзя искушать. Смотрите, Александра Николаевна, Наталье Николаевне скажите... Оттолкнет от себя государя, потом не поправишь!</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Чем отблагодарим вас, Василий Андреевич?</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Да что благодарности!.. Я ему не нянька! Вредишь? Вреди, вреди, себе вредишь!.. Прощайте, Александра Николаевна. ;</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Ах нет, нет. Как же так? Останьтесь,? подождите, он сейчас придет, он сейчас приедет...</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">И видеть его не намерен, да мне и некогда.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Смените гнев на милость, он исправится...</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Ах, полно, Александра Николаевна. Et cette derniere chose je ne compte guere!.. <span class="note">[На это я уж не рассчитываю!.. (фр.)]</span><span class="note">(Идет к дверям, видит на фортепиано стопку книг.)</span>Я этого еще не видел, новый "Онегин"? А, хорошо!</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Сегодня из типографии принесли.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">А, хорошо, очень хорошо...</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Я уже гадала сегодня по этой книге.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Как это по книге гадают? Погадайте мне.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Назовите какую-нибудь страницу.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Сто сорок четвертая.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">А строка?</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Ну, пятнадцатая.</speach>
<p><span class="note">Битков показывается у камина в кабинете.</span></p>
<speach role="Гончарова" sex="жен"><span class="note">(читает)</span>"Познал я глас иных желаний..."</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Мне? Верно...</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">"Познал я новую печаль..."</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Верно, верно...</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">"Для первых нет мне упований..."</speach>
<speach role="Битков" sex="муж"><span class="note">(шепотом)</span>А старой мне печали жаль. <span class="note">(Скрывается в кабинете.)</span></speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">А?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">"А старой мне печали жаль".</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Ах, ах!.. Как черпает мысль внутри себя! И ведь как легко находит материальное слово, соответственное мысленному! Крылат, крылат! О, полуденная кровь... Неблагодарный глупец! Сечь его, драть!</speach>
<p><span class="note">Сумерки окутывают квартиру.</span></p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">А теперь вы мне.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Страница?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Сто тридцать девятая.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">А строка?</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Тоже пятнадцатая.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>"Приятно дерзкой эпиграммой взбесить оплошного врага..."</speach>
<p><span class="note">Пушкина остановилась в дверях.</span></p>
<p>Нет, что-то не то... "Приятно дерзкой эпиграммой взбесить оплошного врага... Еще приятнее в молчаньи ему готовить честный гроб..." Нет, не попали, Александра Николаевна. А, простите, Наталья Николаевна! Шумим, шумим, стихи читаем...</p>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Добрый день, Василий Андреевич, рада вас видеть. Читайте, на здоровье, я никогда не слушаю стихов. Кроме ваших...</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Наталья Николаевна, побойтесь бога!</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Кроме ваших, Василий Андреевич. Votre derniere ballade m&#769;a fait un plaisir infini... <span class="note">[Ваша последняя баллада доставила мне истинное наслаждение(фр.)]</span></speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Не слушаю, не слушаю...</speach>
<p><span class="note">В кабинете пробили часы.</span></p>
Ах, батюшки! Мне к цесаревичу... Au revoir, chere madame, je m&#769;apercois que je suis trop bavard... <span class="note">[До свидания, мадам, я чувствую, что заболтался... (фр.)]</span>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Обедайте с нами.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Благодарствуйте, никак не могу. Au revoir, mademoiselle, извольте же сказать ему! <span class="note">(Уходя.)</span>Прошу не провожать меня.</speach>
<p><span class="note">Сумерки.</span></p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Таша, Василий Андреевич приезжал сказать насчет неприятностей на бале из-за фрака.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Как это скучно! Я предупреждала.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Что с тобою?</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Оставь меня.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Я не могу понять тебя. Неужели ты не видишь, что все эти неприятности из-за того, что он несчастлив? А ты с таким равнодушием относишься к тому, что может быть причиной беды для всей семьи?</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Почему никто и никогда не спросил меня, счастлива ли я? С меня умеют только требовать. Но кто-нибудь пожалел меня когда? Что еще от меня надобно? Я родила ему детей и всю жизнь слышу стихи, только стихи... Ну, и читайте стихи! Счастлив Жуковский, и Никита счастлив, и ты счастлива... и оставьте меня!</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Не к добру расположена твоя душа, не к добру. Вижу... ты не любишь его.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Большей любви я дать не могу.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Увы, я знаю твои мысли, И мне больно за семью.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Ну, и знай.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Знай, что и сегодня я должна была с ним увидеться, а он не пришел. И мне скучно.</p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Вот на какой путь ты становишься!</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Да что тебя волнует? Разве он одинок? Ты ухаживаешь за ним, а я смотрю на это вот так... <span class="note">(Подносит пальцы к глазам.)</span></speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Ты с ума сошла! Не смей так говорить, не смей, не смей! Мне жаль его, его все бросили!..</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Погляди мне в глаза...</speach>
<speach role="Никита" sex="муж"><span class="note">(в дверях)</span>Полковник Данзас просит вас принять.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Откажи, не могу принять.</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж"><span class="note">(входит в шинели)</span>Приношу мои извинения, вам придется меня принять. Я привез Александра Сергеевича, он ранен. <span class="note">(Никите.)</span>Ну, что стоишь? Помогай вносить его, только осторожнее, смотрите.</speach>
<speach role="Никита" sex="муж">Владычица небесная... Александра Николаевна, беда!</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж">Не кричи. Не тряхните его.</speach>
<p><span class="note">Никита убегает.</span></p>
<p>Велите дать огня.</p>
<p><span class="note">Пушкина сидит неподвижно.</span></p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Огня, огня!</speach>
<p><span class="note">Битков с зажженным канделябром появляется в дверях кабинета.</span></p>
<speach role="Данзас" sex="муж">Беги, помогай его вносить.</speach>
<p><span class="note">Битков убегает с канделябром. Из внутренних дверей появилась горничная девушка со свечой. В кабинет из передней пробежал Битков с канделябром и скрылся в глубине, а вслед за ним группа людей в сумерках пронесла кого-то в глубь кабинета. Данзас тотчас закрыл дверь в кабинет.</span></p>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Пушкин! Что с тобой?</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж">Нет, нет, не входите, прошу вас. Он не велел входить, пока его не перевяжут. И не кричите, вы его встревожите. <span class="note">(Гончаровой.)</span>Ведите ее к себе, я приказываю.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен"><span class="note">(упав на колени перед Данзасом)</span>Я не виновата! Клянусь, я не виновата!</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж">Тише, тише. Ведите ее.</speach>
<p><span class="note">Гончарова и горничная девушка увлекают Пушкину во внутренние комнаты. Битков выбегает из кабинета и закрывает за собою дверь. Данзас вынимает деньги.</span></p>
<p>Лети в Миллионную, не торгуйся с извозчиком, к доктору Арендту, знаешь? И вези его сюда сию минуту. Ежели его нету, где хочешь достань доктора, какого ни встретишь, вези сюда!</p>
<speach role="Битков" sex="муж">Слушаю. Понял, ваше высокоблагородие.</speach>
<p><span class="note">На улице за окнами послышалась веселая военная музыка. Битков бросается к окну.</span></p>
Ах ты, господи! Гвардия идет... Не пропустят. Я черным ходом, проходным двором... <span class="note">(Убегает.)</span>
<p><span class="note">Гончарова появляется.</span></p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Дантес?.. Говорите правду, что с ним?</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж">Он ранен смертельно.</speach>
<p><span class="note">Темно. Занавес</span></p>

<p class="H2">Действие четвертое</p>
<p><span class="note">Ночь. Гостиная Пушкина. Зеркала завешены. Какой-то ящик. Солома. Стоит диванчик. На диванчике, не раздевшись, спит Данзас. Все двери закрыты. С улицы доносится по временам глухой гул толпы. Из кабинета тихонько появляется Жуковский со свечкой, сургучом и печатью. Ставит свечку на фортепиано, подходит к окну, всматривается.</span></p>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Ай-яй-яй...</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж">А? <span class="note">(Садится.)</span>Мне приснилось, что я на гауптвахте. Ну, это, натурально, сон в руку.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Константин Карлович, я буду за вас просить государя.</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж">Благодарю вас, но не извольте трудиться. Уж будем отвечать по закону. <span class="note">(Щупает эполеты.)</span>Прощайте. Эх, линейные батальоны, Кавказские горы!</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Извольте глянуть, что на улице делает! Толпы растут и растут. Кто бы мог ожидать?</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж">Я уже насмотрелся.</speach>
<p><span class="note">Из дверей во внутренние комнаты выходит Пушкина, с нею горничная девушка.</span></p>
<speach role="Горничная девушка" sex="жен">Барыня, извольте идти к себе... барыня, пожалуйте...</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен"><span class="note">(девушке)</span>Уйди.</speach>
<p><span class="note">Горничная девушка отходит. Пушкина подходит к дверям кабинета.</span></p>
<p>Пушкин, можно к тебе?</p>
<speach role="Данзас" sex="муж">Вот, не угодно ли?</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж"><span class="note">(преградив Пушкиной дорогу)</span>Наталья Николаевна, опомнитесь!</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Какие глупости! Рана неопасна... он будет жить... Но надобно дать еще опию, чтобы прекратить страданья... и тотчас, тотчас вся семья на Полотняный Завод... почему они не кончают укладку?.. Приятно дерзкой эпиграммой взбесить оплошного врага... Приятно... приятно... в молчаньи... забыла, все забыла... Пушкин, вели, чтобы меня пустили к тебе!</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Наталья Николаевна!..</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж"><span class="note">(в дверь столовой)</span>Владимир Иванович! Доктор Даль!</speach>
<p><span class="note">Даль выходит.</span></p>
<p>Помогите нам.</p>
<speach role="Даль" sex="муж">Наталья Николаевна, вам здесь нечего делать... <span class="note">(Берет склянку с фортепиано, капает в рюмку лекарство.)</span>Пожалуйте, выпейте.</speach>
<p><span class="note">Пушкина отталкивает рюмку.</span></p>
<p>Так делать не годится. Вам станет легче.</p>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Они не слушают меня, я хочу говорить с вами.</speach>
<speach role="Даль" sex="муж">Говорите.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Он страдает?..</speach>
<speach role="Даль" sex="муж">Нет, он более не страдает.</speach>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Не смейте меня пугать! Это низко!.. Вы доктор? Извольте помогать!.. но вы не доктор, вы сказочник, вы пишете сказки... а мне не надобны сказки... Спасайте человека! <span class="note">(Данзасу.)</span>А вы!.. сами повезли его!..</speach>
<speach role="Даль" sex="муж">Уйдемте отсюда, я помогу вам.</speach>
<p><span class="note">Горничная девушка берет под руку Пушкину.</span></p>
<speach role="Пушкина" sex="жен">Приятно дерзкой эпиграммой... все забыла... Александрине я не верю.</speach>
<p><span class="note">Даль и горничная девушка уводят Пушкину. Пауза.</span></p>
<speach role="Данзас" sex="муж">Что она мне говорит!..</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Константин Карлович, как можно обращать внимание?.. Женщина, скорбная главой... Ведь ее заклюют теперь, заклюют...</speach>
<speach role="Данзас" sex="муж">Он не уехал бы от меня! Поверьте, я вызвал бы его. Но не велел!.. И как вызовешь, когда завтра меня запрут.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Что вы говорите? Умножить горе хотите? Все кончено, Константин Карлович...</speach>
<p><span class="note">За закрытыми дверями очень глухо донесся тихий складный хор. Данзас уходит через дверь в столовую и закрывает ее за собою. Из внутренних комнат выходит Гончарова, подходит к окну.</span></p>
<speach role="Гончарова" sex="жен">А он этого не видит.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Нет, он видит, Александра Николаевна.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Василий Андреевич, я не пойду к ней больше. Оденусь сейчас и выйду на улицу. Мне тяжело... я не могу здесь больше оставаться.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Не поддавайтесь этому голосу, это темный голос, Александра Николаевна. Разве можно ее бросить? Ее надобно жалеть, ее люди загрызут теперь.</speach>
<speach role="Гончарова" sex="жен">Да что вы меня мучаете?</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Я вам велю, идите, идите туда.</speach>
<p><span class="note">Гончарова уходит.</span></p>
Что ты наделал?.. <span class="note">(Прислушивается к хору.)</span> Да, земля и пепел... <span class="note">(Садится, вынимает записную книжку, берет перо с фортепиано, записывает что-то.)</span> ...не сиял острый ум... <span class="note">(Сочиняет, бормочет.)</span> ...в этот миг предстояло как будто виденье... и спросить мне хотелось, что видишь?..
<p><span class="note">Дубельт входит.</span></p>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Здравствуйте, Василий Андреевич.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Здравствуйте, генерал.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Вы собираетесь запечатывать кабинет?</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Да.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Я попрошу вас повременить, я войду в кабинет, а потом мы приложим и печать корпуса жандармов.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Как, генерал? Государю было угодно на меня возложить опечатание и разбор бумаг... я не понимаю... я должен разбирать бумаги один... Помилуйте, зачем же другая печать?</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">А разве вам неприятно, Василий Андреевич, ежели печать корпуса жандармов станет рядом с вашей печатью?</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Помилуйте, но...</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Бумаги должны быть представлены на прочтение графу Бенкендорфу.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Как? Но там же письма частных лиц! Помилуйте, ведь меня могут назвать доносчиком! Вы посягаете на единственное ценное, что имею, на доброе имя мое... Я доложу государю императору.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Вы изволите полагать, что корпус жандармов может действовать вопреки повелению государя императора? Вы полагаете, что вас осмелятся назвать доносчиком? Ах, Василий Андреевич!.. Неужели вы думаете, что правительство может принять такую меру с целью вредить кому-нибудь? Не для вреда это предпринимается, Василий Андреевич. Не будемте терять времени.</speach>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Повинуюсь.</speach>
<p><span class="note">Дубельт с канделябром входит в кабинет, потом возвращается, предлагает сургуч Жуковскому. Жуковский прикладывает печать. С улицы донесся звон стекла и шум.</span></p>
<speach role="Дубельт" sex="муж"><span class="note">(тихо)</span>Эй!</speach>
<p><span class="note">Портьера внутренних дверей отодвигается, и появляется Битков.</span></p>
<p>Ты кто таков, любезный?</p>
<speach role="Битков" sex="муж">Я часовой мастер, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Сбегай, друг, на улицу, узнай, что там случилось.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Слушаю. <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<p><span class="note">Дубельт начинает запечатывать дверь кабинета.</span></p>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Кто мог ожидать, чтобы смерть его вызвала такие толпы... всенародная печаль... Я полагаю, тысяч десять перебывало сегодня здесь.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">По донесениям с пикетов, сегодня здесь перебывало сорок семь тысяч человек.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Битков" sex="муж"><span class="note">(входит)</span>Там, ваше превосходительство, двое каких-то закричали, что иностранные лекаря нарочно залечили господина Пушкина, а тут доктор выходил, какой-то швырнул кирпичом, фонарь разбил.</speach>
<speach role="Дубельт" sex="муж">Ага.</speach>
<p><span class="note">Битков скрывается.</span></p>
<p>Ах, чернь, чернь...</p>
<p><span class="note">Хор за дверями вдруг послышался громче. Дубельт подходит к дверям во внутренние комнаты.</span></p>
<p>Пожалуйте, господа.</p>
<p><span class="note">Внутренние двери открываются, и из них выходят, один за другим, в шинелях, с головными уборами в руках, десять жандармских офицеров.</span></p>
<p>К выносу, господа, прошу. Ротмистр Ракеев, потрудитесь руководить выносом. А вас, полковник, прошу остаться здесь. Примите меры, чтобы всякая помощь была оказана госпоже Пушкиной своевременно и незамедлительно.</p>
<p><span class="note">Офицеры, вслед за Ракеевым, начинают выходить в столовую, кроме одного, который возвращается во внутренние комнаты.</span></p>
<p>А вы, Василий Андреевич? Останетесь с Натальей Николаевной, не правда ли? Страдалица нуждается в утешении...</p>
<speach role="Жуковский" sex="муж">Нет, я хочу нести его. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Дубельт один. Поправляет эполеты и аксельбанты, идет к дверям столовой. Темно. Ночь на Мойке. Скупой и тревожный свет фонарей. Окна квартиры Пушкина за занавесами налиты светом. Подворотня. У подворотни -- тише, а кругом гудит и волнуется толпа. Полиция сдерживает толпу. Внезапно появляется группа студентов, пытается пробиться к подворотне.</span></p>
<speach role="Квартальный" sex="муж">Нельзя, господа студенты! Назад! Доступа нету!</speach>
<p><span class="note">Возгласы в группе студентов: "Что такое?", "Почему русские не могут поклониться праху своего поэта?".</span></p>
<p>Назад! Иваненко, сдерживай их! Не приказано! Не приказано пускать студентов!</p>
<p><span class="note">Внезапно из группы студентов выделяется один и поднимается на фонарь.</span></p>
<speach role="Студент" sex="муж">Сограждане, слушайте! <span class="note">(Достает листок, заглядывает в него.)</span>Не вынесла душа поэта позора мелочных обид!..</speach>
<p><span class="note">Гул в толпе стихает. Полиция от удивления застыла.</span></p>
<p>Восстал он против мнений света... Один, как прежде, и убит!</p>
<p><span class="note">В группе студентов: "Шапки долой!"</span></p>
<speach role="Квартальный" sex="муж">Господин! Что это вы делаете?</speach>
<speach role="Студент" sex="муж">Убит! К чему теперь рыданья, похвал и слез ненужный хор... и жалкий лепет...</speach>
<p><span class="note">Полицейский засвистел.</span></p>
<speach role="Квартальный" sex="муж">Снимайте его с фонаря!</speach>
<p><span class="note">В толпе смятение. Женский голос: "Убили!.."</span></p>
<speach role="Студент" sex="муж">Не вы ль сперва так долго гнали...</speach>
<p><span class="note">Свист. Полиция бросается к фонарю. Толпа загудела. Крик в толпе: "Беги!"</span></p>
<speach role="Квартальный" sex="муж">Чего глядите! Бери его!</speach>
<speach role="Студент" sex="муж">Угас, как светоч, дивный гений!..</speach>
<p><span class="note">Слова студента тонут в гуле толпы.</span></p>
Его убийца хладнокровно навел удар... Спасенья нет!.. <span class="note">(Скрывается.)</span>
<speach role="Квартальный" sex="муж">Держи его!</speach>
<p><span class="note">Полиция бросается вслед за студентом. Окна квартиры Пушкина начинают гаснуть. В то же время на другой фонарь поднимается офицер в армейской форме.</span></p>
<speach role="Офицер" sex="муж">Сограждане! То, что мы слышали сейчас, правда! Пушкин умышленно и обдуманно убит! И этим омерзительным убийством оскорблен весь народ!</speach>
<speach role="Квартальный" sex="муж">Замолчать!..</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж">Гибель великого гражданина свершилась потому, что в стране неограниченная власть вручена недостойным лицам, кои обращаются с народом как с невольниками!..</speach>
<p><span class="note">Полиция засвистела пронзительно во всех концах. В подворотне возник Ракеев.</span></p>
<speach role="Ракеев" sex="муж">Э-ге-ге... Арестовать!</speach>
<p><span class="note">Появились жандармы. Офицер исчезает в толпе, В тот же момент послышался топот лошадей. Крик в толпе: "Затопчут!.." Толпа шарахнулась, взревела.</span></p>
<p>Тесните толпу!</p>
<p><span class="note">Пространство перед подворотней очистилось. Окна квартиры Пушкина угасли, а подворотня начала наливаться светом. Стихло. И тут из подворотни потекло тихое, печальное пение, показались первые жандармские офицеры, показались первые свечи. Темно. Пение постепенно переходит в свист вьюги. Ночь. Глухая почтовая станция. Свеча. Огонь в печке. Смотрительша припала к окошку, что-то пытается рассмотреть в метели. За окошком мелькнул свет фонарей, послышались глухие голоса. Первым входит станционный смотритель с фонарем и пропускает вперед себя Ракеева и Александра Тургенева. Смотрительша кланяется.</span></p>
<speach role="Ракеев" sex="муж">Есть кто на станции?</speach>
<p><span class="note">Тургенев бросается к огню, греет руки.</span></p>
<speach role="Станционный смотритель" sex="муж">Никого нету, ваше высокоблагородие, никого.</speach>
<speach role="Ракеев" sex="муж">А это кто?</speach>
<speach role="Станционный смотритель" sex="муж">Жена моя, супруга, ваше высокоблагородие.</speach>
<speach role="Тургенев" sex="муж">Что это, чай?.. Налейте мне, ради бога, стакан.</speach>
<speach role="Ракеев" sex="муж">И мне стакан, только поскорее. Через час дашь лошадей, под возок тройку и под... это... пару.</speach>
<p><span class="note">Тургенев, обжигаясь, пьет чай.</span></p>
<speach role="Станционный смотритель" sex="муж">Тройку-то ведь, ваше...</speach>
<speach role="Ракеев" sex="муж">Через час дашь тройку. <span class="note">(Берет стакан, пьет.)</span></speach>
<speach role="Станционный смотритель" sex="муж">Слушаю, слушаю.</speach>
<speach role="Ракеев" sex="муж">Мы на час приляжем. Ровно через час... часы-то есть у тебя? Через час нас будить. Александр Иванович, угодно, час поспим?</speach>
<speach role="Тургенев" sex="муж">О да, да, я не чувствую ни рук, ни ног.</speach>
<speach role="Ракеев" sex="муж">Ежели будет какой-нибудь проезжий, буди раньше и дай знать жандарму.</speach>
<speach role="Станционный смотритель" sex="муж">Понял, понял, слушаю.</speach>
<speach role="Ракеев" sex="муж"><span class="note">(смотрительше)</span>А тебе, матушка, нечего в окно смотреть, ничего там любопытного нету.</speach>
<speach role="Станционный смотритель" sex="муж">Ничего, ничего... Слушаю. Пожалуйте на чистую половину.</speach>
<p><span class="note">Смотрительша открывает дверь, входит в другую комнату, зажигает там свечку, возвращается. Ракеев идет в другую комнату. Тургенев -- за ним.</span></p>
<speach role="Тургенев" sex="муж">О боже мой!..</speach>
<p><span class="note">Дверь за ними закрывается.</span></p>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Кого, кого это они?</speach>
<speach role="Станционный смотритель" sex="муж">Ежели ты на улицу выглянешь, я тебя вожжой! Беду с тобой наживешь! Вот оказия навязалась! И нужно же было им по этому тракту... Выглянешь, я тебе... Ты с ним не шути!</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Чего я там не видела!</speach>
<p><span class="note">Станционный смотритель выходит. Смотрительша тотчас припадает к окошку. Наружная дверь открывается, в нее осторожно заглядывает Пономарев, потом входит.</span></p>
<speach role="Пономарев" sex="муж">Легли?</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Легли.</speach>
<speach role="Пономарев" sex="муж">Давай на пятак, кости замерзли.</speach>
<p><span class="note">Смотрительша наливает стакан водки, подает огурцы. Пономарев выпивает, закусывает, трет руки.</span></p>
<p>Давай второй.</p>
<speach role="Смотрительша" sex="жен"><span class="note">(наливая)</span>Да что же вы так? Вы бы сели и обогрелись.</speach>
<speach role="Пономарев" sex="муж">Обогреешься тут.</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">А куда путешествуете?</speach>
<speach role="Пономарев" sex="муж">Ох вы, бабье племя! Все равно как Ева... <span class="note">(Пьет, дает смотрительше деньги и уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Смотрительша набрасывает платок и уже собирается выйти наружу, как в двери показывается Битков. Он в шубенке, уши у него под шапкой подвязаны платком.</span></p>
<speach role="Битков" sex="муж">Заснули? <span class="note">(Охает, подходит к огню.)</span></speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Озябли?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Ты в окно погляди, чего ты спрашиваешь? <span class="note">(Садится, разматывает платок.)</span>Ты -- смотрительша. То-то я сразу вижу. Как звать?</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Анна Петровна.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Давай, Петровна, штоф.</speach>
<p><span class="note">Смотрительша подает штоф, хлеб, огурцы. Битков жадно пьет, снимает шубенку.</span></p>
<p>Что же это такое, а? Пресвятая богородица... пятьдесят пять верст... Вот связала!</p>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Кто это связала?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Судьба. <span class="note">(Пьет.)</span>Ведь это рыбий мех, да нешто это мыслимо?..</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Ну, никому! Ну, никому, язык отсохни, никому не скажу! Кого везете?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Не твое дело, а государственное.</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">И что же это, вы нигде не отдыхаете? Да ведь замерзнете.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">О нас горевать не будут, а ему теперь не холодно. <span class="note">(На цыпочках подходит к внутренней двери и прислушивается.)</span>Захрапели, это зря. Ведь сейчас же будить.</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Куда везете?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Но, но, но! У меня выпытывать! Это, тетка, не твое дело, это наше занятие.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>В Святые Горы. Как его закопают, ну, тут и мою душу наконец на покаяние. В отпуск. Его в обитель дальнюю, а меня в отпуск. Ах, сколько я стихов переучил, будь они неладны...</p>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Что это вы меня мучаете, все непонятное говорите.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж"><span class="note">(выпивает, пьянеет)</span>Да, стихи сочинял... И из-за тех стихов никому покоя, ни ему, ни начальству, ни мне, рабу божьему, Степану Ильичу... я ведь за ним всюду... но не было фортуны ему... как ни напишет, мимо попал, не туда, не те, не такие...</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Да неужто казнили его за это?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Ну, ну, ну... Ну что с бабой разговаривать! Ох, дура!</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Да что вы ругаетесь?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Да как же тебя не ругать? А впрочем, может быть, ты и не дура... Только я на него зла не питал, вот крест. Человек как человек. Одна беда, эти стихи... А я за ним всюду, даже и на извозчиках гонял. Он на извозчика, а я на другого -- прыг! Он и не подозревает, потеха!</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Да ведь теперь-то он помер, теперь-то вы чего же за ним?..</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Во избежание!.. Помер! Помереть-то он помер, а вон видишь, ночью, буря, столпотворение, а мы по пятьдесят верст, по пятьдесят верст!.. Вот тебе и помер! Я и то опасаюсь, зароем мы его, а будет ли толк? Опять, может, спокойствия не настанет?..</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">А может, он оборотень?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Может, и оборотень.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Что это меня мозжит?.. Налей-ка мне еще. Что это меня сосет?.. Да, трудно помирал. Ох, мучился! Пулю-то он ему в живот засадил.</p>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Ай-яй-яй!</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Да, руки закусывал, чтобы, не крикнуть, жена чтобы не услыхала. А потом стих.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Только, истинный бог, я тут ни при чем! Я человек подневольный, погруженный в ничтожество... Ведь никогда его одного не пускали, куда он, туда и я... Ни на шаг, ни-ни-ни... А в тот день меня в другое место послали, в среду-то... Я сразу учуял. Один чтобы!.. Умные! Знают, что сам придет куда надо. Потому что пришло его время. Ну, и он прямо на Речку, а там уж его дожидаются.</p>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Меня не было!</p>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>А в ихний дом мне теперь не ходить больше. Квартира там теперь пустая, чисто...</p>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">А этот господин-то с вами?..</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Александр Иванович, господин Тургенев, сопровождающий. Никого не пустили, ему одному велено. Господин Тургенев...</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">А старичок-то?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Камердинер.</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Что же он не обогреется?</speach>
<speach role="Битков" sex="муж">Не желает. Уж мы с ним бились, бились, бросили. Караулит, не отходит. Я ему вынесу, <span class="note">(встает.)</span>Ой, буря!.. Самые лучшие стихи написал: "Буря мглою небо кроет, вихри снежные крутя. То, как зверь, она завоет, то заплачет, как дитя..." Слышишь, верно, как дитя?.. Сколько тебе за штоф?</speach>
<speach role="Смотрительша" sex="жен">Не обидите.</speach>
<speach role="Битков" sex="муж"><span class="note">(швыряет на стол деньги широким жестом)</span>То по кровле обветшалой вдруг соломой зашумит, то, как путник запоздалый, к нам в окошко...</speach>
<p><span class="note">Входит станционный смотритель, подбегает к внутренним дверям, стучит.</span></p>
<speach role="Станционный смотритель" sex="муж">Ваше высокоблагородие, ехать, ехать...</speach>
<p><span class="note">Во внутренних дверях тотчас показывается Ракеев.</span></p>
<speach role="Ракеев" sex="муж">Ехать!</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
<p>Конец 9 сентября 1939 года</p>
</body></html>