<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Булгаков М.А." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1891" name="birthday"></meta>
<meta content="Батум" name="title"></meta>
<meta content="1939" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Россия: 19 век" name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>






































<p class="H2">Действие первое</p>


<p class="H3">Картина первая -- пролог</p>

<p><span class="note">Большой зал Тифлисской духовной семинарии. Писанное маслом во весь рост изображение Николая II и два поясных портрета каких-то духовных лиц в клобуках и в орденах. Громадный стол, покрытый зеленым сукном. В зале никого нет. За закрытыми дверями глухо слышатся возгласы священника (в семинарской церкви кончается обедня). Неясно доносятся слова: «...истинный бог наш молитвами пречистыя своея матери, молитвами отца нашего архиепископа Иоанна Златоуста... помилует и спасет нас, яко благ и человеколюбец». В это время дверь, противоположная церковной, открывается, и в зал входит Сталин -- молодой человек лет 19-ти, в семинарской форме. Садится, прислушивается. Затем послышался церковный хор, поющий заключительное многолетие. Через некоторое время дверь, из-за которой слышалась обедня, распахивается, и возле нее вытягивается служитель Варсонофий, человек всегда несколько выпивший. Входит инспектор семинарии, а за ним в порядке человек двадцать воспитанников VI класса. Инспектор выстраивает их, а Сталин поднимается со стула и становится отдельно. Затем в зал входит ректор семинарии, за ним члены правления семинарий и преподаватели и вслед за ректором размещаются за столом.</span></p>
<speach role="Ректор" sex="муж">Достопочтеннейшие и глубочайше уважаемые господа члены правления и господа преподаватели! Престрашное дело совершилось в родимой нашей семинарии. В то время когда все верноподданные сыны родины тесно прильнули к подножию монаршего престола царя-помазанника, неустанно пекущегося о благе обширнейшей в мире державы, нашлись среди разноплеменных обитателей отечества преступники, сеющие злые семена в нашей стране! Народные развратители и лжепророки, стремясь подорвать мощь государства, распространяют повсюду ядовитые мнимо научные социал-демократические теории, которые, подобно мельчайшим струям злого духа, проникают во все поры нашей народной жизни. Эти очумелые люди со звенящим кимвалом своих пустых идей врываются и в хижины простолюдинов, и в славные дворцы, заражая своим зловредным антигосударственным учением многих окружающих. И вот один из таких преступников обнаружился в среде воспитанников нашей семинарии! Как же поступить с ним? Подобно тому как искуснейший хирург соглашается на отнятие зараженного члена тела, даже если бы это была драгоценная нога или бесценная рука, общество человеческое анафематствует опасного развратителя и говорит: да изыдет этот человек! <span class="note">(Становится менее красноречив, но суров и неуклонен.)</span>Постановлением правления Тифлисской духовной семинарии воспитанник шестого класса Иосиф Джугашвили исключается из нее за принадлежность к противоправительственным кружкам, без права поступления в иное учебное заведение. Нам, как христианам, остается только помолиться о возвращении его на истинный путь и вместе с тем обратить горячие мольбы к небесному царю царей, дабы тихое, как говорил святой апостол, и безмолвное житие поживем во всяком благочестии и чистоте, сие бо есть добро и приятно перед Спасителем нашим...</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Аминь!</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Ректор" sex="муж">Это что же такое?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Я сказал «аминь» машинально, потому что привык, что всякая речь кончается этим словом.</speach>
<speach role="Ректор" sex="муж">Мы ожидали от него выражения сердечного сокрушения и душевного раскаяния, и вместо этого непристойная выходка. <span class="note">(Инспектору.)</span>Освободите зал от воспитанников, Мелитон Лукич. Господ членов правления прошу покинуть зал. Мелитон Лукич, вручите уволенному его билет.</speach>
<p><span class="note">Все покидают зал, кроме Сталина и инспектора.</span></p>
<speach role="Инспектор" sex="муж">Получите билет и распишитесь.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Он называется волчий, если я не ошибаюсь?</speach>
<speach role="Инспектор" sex="муж">Оставьте ваши выходки, пишите имя и фамилию.</speach>
<p><span class="note">Сталин расписывается и получает билет.</span></p>
<speach role="Инспектор" sex="муж"><span class="note">(удаляясь)</span>Лучше подумали бы о том, что вас ждет в дальнейшем. Дадут знать о вас полиции... <span class="note">(Закрывает за собою дверь.)</span></speach>
<p><span class="note">Сталин, оставшись один, закуривает.</span></p>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист"><span class="note">(осторожно заглянув, входит)</span>Вот история! С аминем-то, а? Он до того побагровел, что я думал, -- тут его за столом сейчас кондрашка и хлопнет! Однако что ж ты теперь делать-то будешь? Да... положение твое, будем прямо говорить, довольно сложное. Жаль мне тебя!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Как-нибудь проживем.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Как-нибудь-то оно, конечно, как-нибудь... а вот, например, деньги у тебя есть?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(пошарив в карманах, изумляется)</span>Что такое? Нету денег!</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Я могу дать тебе рубль взаймы. <span class="note">(Выбирает из кармана мелочь.)</span>Как только сможешь, отдай.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ну что там... У тебя у самого нет. Что по гривенникам собирать будем, как на паперти... У меня есть другой, более серьезный план.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Какой там план! Ты где обедать будешь и ночевать теперь, вот что любопытно?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Обед-это не важно. Насчет обеда у меня твердая надежда на одно место. Тут есть более существенный вопрос... <span class="note">(Шарит в карманах.)</span></speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Что это ты все по карманам хлопаешь?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Не понимаю, куда рубль девался!.. Ах да, ведь я его только что истратил с большой пользой. Понимаешь, пошел купить папирос, возвращаюсь на эту церемонию, и под самыми колоннами цыганка встречается. «Дай, погадаю, дай, погадаю!» Прямо не пропускает в дверь. Ну, я согласился. Очень хорошо гадает. Все, оказывается, исполнится, как я задумал. Решительно сбудется все. Путешествовать, говорит, будешь много. А в конце даже комплимент сказала -- большой ты будешь человек! Безусловно, стоит заплатить рубль.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Нет, брат ты мой! Загубил ты свой рубль зря. Все наврала тебе цыганка. Судя по сегодняшнему, далеко не так славно все это получится, как ты задумал. Да и путешествия-то, знаешь, они разного типа бывают... Да, жаль мне тебя, Иосиф, по-товарищески тебе говорю.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">За это спасибо. Да, кстати, вот о каком одолжении я тебя попрошу. Обстоятельства складываются так, что с Арчилом мне уж увидеться не придется. Так вот, пожалуйста, передай ему от меня письмо, но в собственные руки и по секрету.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Хорошо, давай его сюда.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">А сам можешь прочитать, если хочешь. Письмо открытое.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист"><span class="note">(заглянув в листки)</span>Забирай обратно свое письмо! <span class="note">(Оглядываясь.)</span>Слушай, Иосиф, серьезно говорю тебе, брось это, в Сибири очутишься!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Что же ты, согласился -- и вдруг отказываешься?</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Ну-ну-ну! Ты это оставь, пожалуйста! Что это значит -- отказываешься? Ты говорил -- письмо, а это... прокламация!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Не все ли тебе равно, что передавать -- прокламацию или письмо? Прокламацию даже интереснее, она содержательнее.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Да ну тебя совсем! Я отнюдь не намерен на улицу с волчьим паспортом вылететь. Я, брат, в университет собираюсь.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Это ты хорошо задумал. А вот насчет этого -- не понимаю, какой риск для тебя? По коридору пройти и отдать в руки. И ничего говорить ему не надо. Только скажи -- от Иосифа, -- и все. И он ничего говорить тебе не будет, только скажет -- мерси.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Бессмыслица это все, все эти ваши бредни!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">А если так, то постой, погоди, погоди! Тогда выслушай меня. Я давно знаю тебя. Интересно, что можно сказать о тебе? Подумаем. Первое: что ты -- человек порядочный. Загибай один палец. И, конечно, если бы это было не так, я не стал бы тебя просить. Второе: ты -- человек, безусловно, развитой, я бы сказал даже, на редкость развитой. Не красней, пожалуйста, я искренно говорю. И, наконец, последний палец, третий: ты -- начитанный человек, что очень ценно. Итак, неужели же ты, при этих перечисленных мною блестящих твоих качествах, не понимаешь, что долг каждого честного человека бороться с тем гнусным явлением, благодаря которому задавлена и живет под гнетом и в бесправии многомиллионная страна? Как имя этому явлению? Ему имя -- самодержавие. Вот в конце этого листка и стоят простые, но значительные слова -- «долой самодержавие». В чем же дело?</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Аминь! А передавать листки не буду</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Так. В этой беседе выяснилось еще одно твое качество. Ты, оказывается, человек упорный. Кроме того, ты, может быть, подумал, что я тебя агитирую? Боже спаси! Зачем мне это надо? Я прошу тебя выслушать совсем другое. Я забыл сказать, что ты -- хороший товарищ. Как же ты не можешь сообразить, что я с Арчилом видеться ни в коем случае не должен. А дело, между тем, спешное. Их ведь только что отпечатали, скажу тебе по секрету. Что же тебе стоит помочь твоим товарищам?</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Сколько их, говори?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Десять штук всего. Да они тебя не обременят. Они на тонкой бумаге отпечатаны. Посмотри, какой шрифт хороший.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Вот принесло меня к тебе прощаться! Ну, так и быть, давай. Арчил-то меня не подведет?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Мне веришь?</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Верю.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Головой отвечаю за Арчила. Режь. Да ты не беспокойся, я уж сказал, что через тебя передам, он знает.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Ну уж это, брат ты мой, чересчур!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ничего особенного. По почте, ты сам понимаешь, я их послать не могу. Ясное дело, надо их передавать через какого-нибудь товарища, политикой не занимающегося и, кроме того, честного. Я и наметил передать через тебя.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Однако ты... ты уж, знаешь ли...</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ну, а теперь позволь мне сказать тебе на прощанье краткую благодарственную речь.</speach>
<speach role="Одноклассник" sex="муж" profession="семинарист">Не нужно мне больше твоих речей!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ах, ты думаешь, что я тебе еще пачку всучу? Нет, зачем, же, надо меру знать. А вот что я хотел тебе сказать. Шесть лет мы протирали свои брюки на одной парте, и вот настало время расстаться...</speach>
<p><span class="note">Послышались шаги за дверью.</span></p>
<p>Уходи! Прощай.</p>
<p><span class="note">Одноклассник убегает. Входит Варсонофий, в руках у него пальто и узелок.</span></p>
<speach role="Варсонофий" sex="муж">Извольте получить ваше пальто, господин Джугашвили. В кармане карандаш. Прошу проверить, все цело.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Зачем проверять, я вам доверяю.</speach>
<speach role="Варсонофий" sex="муж">С вас бы на полбутылки, господин Джугашвили, по случаю праздничного дня и вашего печального события. Теперь вы вольный казак, все пути перед вами закрыты. Надо бы выпить.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">С удовольствием бы, но, понимаете, такой курьез... ни копейки денег!</speach>
<speach role="Варсонофий" sex="муж">Папиросочки нет ли?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Папироску -- пожалуйста.</speach>
<speach role="Варсонофий" sex="муж">Покорнейше благодарю. И, господин Джугашвили, извините, велено вам передать, чтобы вы помещение семинарии немедленно покинули. Отец ректор уж очень злобствует на вас.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(надев пальто)</span>Прощайте, Варсонофий.</speach>
<speach role="Варсонофий" sex="муж">Как это вы его аминем резанули? А? Двадцать два года служу, но такого случая при мне не было. Ну, зато, натурально, и вам теперь аминь. Куда ж с такой бумагой, как вам выдали, вы сунетесь?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(вынув билет)</span>Стало быть, это вредоносная бумага?</speach>
<speach role="Варсонофий" sex="муж">Хуже не выдумаешь.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">В таком случае надо ее разорвать немедленно. <span class="note">(Рвет билет.)</span></speach>
<speach role="Варсонофий" sex="муж">Что это вы делаете?!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Помилуйте, какой же сумасшедший сам на себя такую бумагу будет показывать? Надо будет раздобыть хорошую бумагу.</speach>
<speach role="Варсонофий" sex="муж">Уходите, от греха. <span class="note">(Удаляется.)</span></speach>
<p><span class="note">Сталин один. Окидывает взглядом стены. Потом швыряет клочки билета и выходит. Темно.</span></p>


<p class="H3">Вторая картина</p>

<p><span class="note">Прошло три года. Батум. Ненастный ноябрьский вечер. Слышен с моря шум. Комната в домике Сильвестра. Стол, над ним висячая лампа. Часы с гирями. Буфет. Кушетка. Над кушеткой на стене ковер, на нем оружие. В печке огонь. У огня Наташа. Снаружи послышался стук. Стучат условно -- три раза раздельно, потом коротко, дробно.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(выходит. Послышался ее голос)</span>Кто там?</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж"><span class="note">(его голос слышен глухо)</span>Это я.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(впускает Сильвестра. Удивлена, что тот один)</span>А где же?..</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж"><span class="note">(шепотом)</span>Одна?</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Одна, одна... Но, понимаешь, отец, как на зло, весь вечер народ идет к нам. Сейчас только выпроводила соседку. Пришла соли попросить и застряла.</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">А Порфирий?</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Еще не приходил.</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Ага... Гм... Порфирий... Порфирия пока в тайну не посвящай... Он сам с ним переговорит.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Что ж мы от Порфирия будем прятаться? Он свой человек.</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Я понимаю, что свой! Мой сын, значит -- свой. Я ему вполне доверяю. Но он горячий, как тигр, и неопытный. Пускай он с ним сам говорит.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(шепотом)</span>А где же он?</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Дожидается в садике. Нужно дело делать чисто: нету его у нас и не было. Значит, днем он совсем не будет выходить из дому, а только ночью. Соседям скажи, что эту комнату сдавать не будем, скажи, что Порфирий в нее переехал.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Ну, понятное дело.</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Дверь не закрывай, я сейчас его приведу.</speach>
<p><span class="note">Выходит, через некоторое время возвращается. Вслед за Сильвестром идет Сталин. Голова его обмотана башлыком, башлык надвинут на лицо.</span></p>
<p>Входи, товарищ Coco. Вот это моя дочка Наташа, про которую я тебе уже говорил.</p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Пожалуйста, погостите у нас.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Не хотелось бы вас стеснять, но, понимаете, некоторая неудача на первых же шагах в Батуме. К Канделаки на Пушкинскую, во двор, вчера переехал околоточный. Боюсь, что мы с ним друг другу будем мешать... Ну, я к вам ненадолго, дней на пять, а потом опять на другую квартиру...</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Вы нас не стесните.</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Пожалуйста, живи, сколько надо. Проходи, Coco, в эту комнату и сиди там, пока я тебя сам не выпущу, потому что может прийти кто-нибудь посторонний. Вернется с работы сын мой, Порфирий, я тебя с ним познакомлю. <span class="note">(Ведет Сталина в темную комнату.)</span>Осторожнее, тут ширма... окно на задвижку, имей в виду, не закрыто, на всякий случай... хотя ничего такого я не жду.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(в темной комнате)</span>Хорошо, хорошо...</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж"><span class="note">(выходя из темной комнаты, дверь, ведущую в нее, оставляет приоткрытой)</span>Наташа, приготовь нам поесть. А я пойду за другими. Постучу, как условились.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Хорошо. <span class="note">(Закрывает за Сильвестром наружную дверь, возвращается к печке, мешает угли и затем выходит из комнаты.)</span></speach>
<p><span class="note">В темной комнате на мгновение вспыхнула спичка, погасла. Потом снаружи стук. Наташа проходит к наружной двери.</span></p>
<p>Кто тут?</p>
<speach role="Порфирий" sex="муж"><span class="note">(глухо)</span>Я.</speach>
<p><span class="note">Входит Порфирий, за ним Наташа. Лицо у Порфирия убитое. Он швыряет в угол шапку.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Ты что это?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Ничего.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Что с тобой случилось?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Ничего.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">А что ж ты так неприятно отвечаешь? А?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Ну, оштрафовали!</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Бедный! На сколько?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">На пять рублей! Нож сломал.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Ай-яй-яй!</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">А чем я виноват? Жесть не выскакивает, стал выковыривать ее, а под нож, чтоб мне руку не отхватило, подложил брусок. Что ж, руку, что ли, отдавать? Нож соскочил на брусок и сломался.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Ведь это тебе дней десять даром работать придется? Э, бедняга! Ну, не грусти.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Я? Я не грущу. Пусть они подавятся моими деньгами! <span class="note">(Пауза.)</span>Меня сегодня механик по лицу ударил! Вот чего я не прощу!</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Ну, ничего, ничего...</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Оставь ты меня!</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Я ведь к тебе по-человечески, с сочувствием...</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Не нужно мне человеческого сочувствия!</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Ну что ж... <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Порфирий некоторое время ходит по комнате, что-то бормочет, потом берет книжку, садится к столу. Раскрывает книгу, но лицо его внезапно искажается.</span></p>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Пойду завтра убью механика.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(из темной комнаты)</span>А зачем?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">А?..</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(выходит)</span>Зачем убьешь механика?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Кто вы такой... такой?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Зачем, говорю, убьешь механика? Какой в том толк?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Да кто вы такой?!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Нет, ты ответь мне. Ну, хорошо, ты его убьешь. Чем ты его убьешь?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Зубилом!.. Да вы кто такой?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ага, ты ему голову проломишь. Я тебе заранее могу сказать, сколько это тебе будет стоить. С заранее обдуманным намерением...</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Каким таким намерением?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Обязательно с намерением. Ты сегодня задумал, чтобы завтра идти убивать. Я слышал.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Чего вы слышали? Я вас не боюсь! Идите, говорите!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Постой! Какой ты человек, прямо как порох! Слушай: двадцать лет тебе это будет стоить каторги. Ах да, ты, впрочем, несовершеннолетний. Одну треть скинут. И что же получится? Потеряна молодая рабочая жизнь навсегда, потерян человек! Но цех без механика не останется, и завтра же там будет другой механик, такая же собака, как и ваш теперешний, и так же будет рукоприкладствовать. Нет, это ложное решение! Оставь его.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Вы в квартиру к нам как попали?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">А твой отец меня пригласил. Он мой друг. Не скажу -- друг детства, потому что я познакомился с ним недавно, но мы с ним очень крепко сошлись.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Отчего же вы в темноте сидели?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Почему же не посидеть, если он меня попросил там посидеть, его подождать?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">А Наташа вас видела?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Видела. Она в кухне сейчас, ужин готовит, а я здесь сижу. Все в полном порядке.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">А как вас зовут?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">По-разному. Coco меня зовут. А кроме того, ваши, батумские, почему-то прозвали меня Пастырем. А за что, не знаю. Может быть, потому, что я учился в духовной семинарии, а может быть, и по каким-то другим причинам. А ты можешь меня называть как хочешь, мне это безразлично. Да, так вот механик. Я понимаю, он нанес тебе душевную рану. Ну, а другие рабочие не страдают оттого, что их бьют? Разве у них не отнимают неправедно кровные деньги, как отняли сегодня у тебя? Нет, Порфирий! Ваш холоп механик тут вовсе не самая главная пружина, зубилом ты ничего не сделаешь. Тут, Порфирий, надо весь этот порядок уничтожить.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">А!.. Порядок? Гм... Понимаю. Вы революционер?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Конечно. Ну, а почему ты смотришь на меня с таким удивлением? Я ведь не один революционер на свете. А твой отец? А Наташа?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Вот какие дела!... То-то они все время шепчутся...</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">А как же им не шептаться? Они должны быть осторожны! Ты, понимаешь, человек молодой, пылкий... Да, кстати, ты эти свои манеры брось! Зубило и прочее... Ты же всем можешь принести величайший вред! Но теперь они шептаться не будут, потому что я тебя в это дело посвятил.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Предупреждаю, что в наш двор стал захаживать городовой. Один раз -- говорит, пришел подсмотреть, почему двор так замусорен. Другой раз спрашивал, кто в гостях сидит? Предупреждаю: полиция следит за двором.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Конечно! Ты прав. Очень хорошо, что у тебя острый глаз.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Какой такой мусор? Я сразу догадался.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Правильно, при чем тут мусор! И знаешь, о чем мы тебя попросим... сюда сейчас кое-кто придет, а покараулить некому. Так уж, пожалуйста, во дворе подежурь. А завтра вечером я тебя приглашаю, соберется небольшой кружок, побеседуем... и тут ты в кой-каких вопросах поразберешься.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Постойте! <span class="note">(Прислушивается.)</span>Нет, это мне послышалось. <span class="note">(Пауза.)</span>Нет, а все-таки не удастся вам... У царя полиция, жандармы, войска, стражники...</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">, ...прокуроры, следователи, министры, тюремные надзиратели, гвардия... И все это будет сметено!</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Нет.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ты до этого часу доживешь.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Нет! Вот он, знак! <span class="note">(Указывает на свой висок.)</span>Так и умру в рабстве!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Долго ты еще будешь про эти побои говорить? Я тебе говорю, все это отольется и вспомнится! Доживешь!</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Я не доживу.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Да что такое! Я же тебе не на картах гадаю, а утверждаю это на основании тех научных данных, которые добыты большими учеными! Ты о них даже не слыхал.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Я понимаю, что вы образованный... но как-то веры у меня мало.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ах ты, боже! Доживешь!</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Нет!</speach>
<p><span class="note">В дверях появляется изумленная Наташа с подносом, на котором еда.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен">А вы... вышли?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Да, мы уж познакомились.</speach>
<p><span class="note">Послышался стук.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Отец.</speach>
<p><span class="note">Ставит поднос на стол, выходит, потом возвращается. За нею входят Сильвестр, Миха, Теофил и Канделаки.</span></p>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Ах, ты вышел уже?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Надоело в темноте сидеть.</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Ну, познакомьтесь, вот наши: Миха с Манташева, Теофил -- ротшильдовский. С Канделаки тебя знакомить не требуется... А это -- товарищ Coco из Тифлиса. <span class="note">(Наташе, расставляющей еду на столе.)</span>Бутылку вина достань.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(Порфирию)</span>Вот мы теперь тебя и попросим. Ты там погляди...</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Хорошо, хорошо. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж"><span class="note">(Сталину)</span>Ты ему все сказал?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ему можно.</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">Порфирию? Конечно, можно.</speach>
<speach role="Теофил" sex="муж">Порфирий -- честный юноша.</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Садитесь, друзья! Налейте, чтобы в стаканах было вино.</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Безобидная компания... сидим...</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Ну, Coco, начинай.</speach>
<p><span class="note">Наташа шевелит догорающие угли.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Товарищи! Я послан тифлисским комитетом Российской социал-демократической рабочей партии...</speach>
<p><span class="note">Наташа закрывает печку, свет начинает уходить.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж">для того, чтобы организовать и поднять батумских рабочих на борьбу...</speach>
<p><span class="note">Темно.</span></p>


<p class="H3">Картина третья</p>

<p><span class="note">Прошло около месяца. Ночь. И та же комната, но празднично убранная и освещенная. Сдвинутые и накрытые столы, на них вино, еда. Деревцо орешника, убранное яблоками и конфетами. За столами человек двадцать пять. Среди них Наташа, Сильвестр, Миха, Теофил, Котэ, Геронтий, Дариспан, Герасим, Мгеладзе, Тодрия и Климов. Все смотрят на стенные часы, ожидая, когда они начнут бить. Стрелка стоит у 12-ти.</span></p>
<speach role="Миха" sex="муж">Вот он, Новый год, подлетает к Батуму на крыльях звездной ночи! Сейчас он накроет своим плащом и Варцхану, болото Чаоба и наш городок!</speach>
<p><span class="note">В это время снаружи донеслось глухо хоровое пение: «Мравалжамиер»...</span></p>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Он уже пришел в соседний дом!</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">Погоди, я не давал тебе слова! Их часы впереди.</speach>
<speach role="Теофил" sex="муж"><span class="note">(часам)</span>Ну что же вы? Тащитесь скорей!</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">Погоди, не пугай их!</speach>
<p><span class="note">В это время часы начинают бить.</span></p>
<p>Раз!</p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Два! Три!</speach>
<speach role="Котэ" sex="муж">Четыре!</speach>
<p><span class="note">Присоединяются новые голоса, считают. «Одиннадцать... двенадцать!» </span></p>
<speach role="Миха" sex="муж"><span class="note">(по-грузински)</span>С Новым годом!</speach>
<speach role="Климов" sex="муж">С Новым годом, товарищи!</speach>
<p><span class="note">Все запели «Мравалжамиер».</span></p>
<speach role="Миха" sex="муж">Слово даю себе. Оно будет краткое. Что дала нам вереница прошлых старых лет -- мы хорошо знаем. Пусть они уйдут в вечность! А мы сдвинем чаши, пожелаем, чтобы новый, 1902-й принес нам наше долгожданное счастье!</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Товарищи, кто пойдет сменить Порфирия? Давайте по очереди.</speach>
<speach role="Котэ" sex="муж">Я иду.</speach>
<p><span class="note">Выходит, через некоторое время входит Порфирий.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Садись сюда!</speach>
<speach role="Теофил" sex="муж">Вина ему!</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">С Новым годом, товарищи!</speach>
<p><span class="note">Входит Хиримьянц.</span></p>
<speach role="Хиримьянц" sex="муж">Поспели вовремя! <span class="note">(Снимает пальто.)</span></speach>
<p><span class="note">За Хиримьянцем появляются Канделаки и Сталин.</span></p>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Приветствую товарищей!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Привет всем!</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Coco, иди садись, вот твое место! Канделаки, садись рядом со мной!</speach>
<speach role="Теофил" sex="муж">А Хиримьянца устроим здесь, на кушетке?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Дай мне слово.</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">Не даю тебе слова.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Не понимаю, почему? <span class="note">(Поднимая бокал.)</span>Твое здоровье, Coco!</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">Это мое слово! Здоровье товарища Coco! Слово для новогоднего тоста предоставляется ему.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ночь впереди, мы скажем много слов. <span class="note">(Сильвестру.)</span>Все в сборе?</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Манташев... Ротшильд... Типография... Табачная... Нобель... Биниаит-оглы... Все в сборе.</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">Товарищи, внимание! Хочется, чтобы все соседи знали, как весело и шумно у Сильвестра встречали Новый год. Поэтому, когда я подниму руку, пусть нам поет Наташа. Ее голос как шелковая ткань. Когда же я подниму обе руки, мы грянем все. <span class="note">(Поднимает руку.)</span></speach>
<p><span class="note">Наташа тронула струны, запела негромко.</span></p>
<speach role="Миха" sex="муж">Конференцию представителей рабочих батумских социал-демократических кружков объявляю открытой. Слово предоставляется Константину.</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Товарищи, мы будем кратки, у нас только один вопрос: выборы руководящего центра нашей организации.</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">Слово по этому вопросу предоставляется товарищу Coco.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">В этот центр должны войти надежнейшие и лучшие товарищи. Этот центр будет называться комитетом батумской организации Российской социал-демократической рабочей партии. Мы знаем уже все и твердо все это запомним, какого он будет направления. Он будет ленинского направления. Под этим знаком и знаменем мы начнем нашу борьбу! Вот все, что я хотел сказать.</speach>
<speach role="Миха" sex="муж"><span class="note">(машет Наташе рукой, чтобы она умолкла, потом поднимает обе руки)</span>Ваше здоровье!</speach>
<p><span class="note">Все коротко пропели «Мравалжамиер».</span></p>
<p>Константин, говори.</p>
<p><span class="note">Поднимает одну руку -- Наташа начинает петь другую песню.</span></p>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Вот список тех, кого товарищи на заводах наметили в комитет. Он всем присутствующим известен?</speach>
<p><span class="note">Голоса: «Всем! Всем!» </span></p>
<p>Товарищи предлагают, чтобы возглавил этот список товарищ Coco! Кто за то, чтобы эти лица, перечисленные в списке, вошли в состав комитета? Поднимите руки...</p>
<p><span class="note">Все поднимают руки.</span></p>
<p>Мне остается только закончить словами: да здравствует...</p>
<speach role="Порфирий" sex="муж"><span class="note">(перебивает)</span>Да здравствует батумский комитет!</speach>
<p><span class="note">Миха, махнув Наташе, поднимает обе руки. Все поют «Мравалжамиер».</span></p>
<speach role="Миха" sex="муж">Ну, а теперь. Coco, скажи нам что-нибудь!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Почему же непременно я? Я, товарищи, сегодня выступал в кружках четыре раза. А здесь нас, за столом, двадцать пять человек, и каждый из них оратор, я в этом убедился. Вот, например, я вижу, Порфирий порывается произнести речь, которая у него, по-видимому, уже готова.</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">Нет, я, как тамада, против этого! Потом Порфирий!</speach>
<p><span class="note">Многие голоса: «Потом Порфирий!» </span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ну что же... По поводу Нового года можно сказать и в пятый раз. Хотя, собственно, я и не приготовился. Существует такая сказка, что однажды в рождественскую ночь черт украл месяц и спрятал его в карман. И вот мне пришло в голову, что настанет время, когда кто-нибудь сочинит -- только не сказку, а быль. О том, что некогда черный дракон похитил солнце у всего человечества. И что нашлись люди, которые пошли, чтобы отбить у дракона это солнце, и отбили его. И сказали ему: «Теперь стой здесь в высоте и свети вечно! Мы тебя не выпустим больше!» Что же я хотел сказать еще? Выпьем за здоровье этих людей!.. Ваше здоровье, товарищи!</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Твое здоровье. Coco!</speach>
<p><span class="note">Все: «Твое здоровье!» </span></p>
<p>Тамада лишил меня моего существенного права произнести тост. А теперь я требую его.</p>
<speach role="Миха" sex="муж">Говори, но кратко.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж"><span class="note">(обращаясь к Сталину)</span>Я хочу тебе сказать, что я никогда не забуду твой первый разговор со мной, и прибавить, что я не хочу умирать в постели! Все!</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">В первый раз, сколько я тебя ни слышал, ты сказал хорошо. Сядь, Порфирий.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Доживешь?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Безусловно!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Твое здоровье!</speach>
<p><span class="note">Порфирий запел «Хасан-Бегура», другие голоса к нему начинают присоединяться. В это время вбегает Котэ.</span></p>
<speach role="Котэ" sex="муж">Зарево! Где-то пожар!</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">Что? Пожар?</speach>
<p><span class="note">Наташа бросается к окну, отодвигает занавеску. В окне дальнее зарево.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Смотрите!</speach>
<p><span class="note">Многие бросаются к окнами</span></p>
<speach role="Климов" sex="муж">Постой-ка... Это где же?</speach>
<p><span class="note">Выбегает, за ним бросается Порфирий.</span></p>
<speach role="Миха" sex="муж">Постойте, это в стороне Ротшильда? Ну да.</speach>
<speach role="Теофил" sex="муж">Там и есть!</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Сильвестр, да это, кажется, у вас!</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Что ты говоришь! Быть не может, неужели!</speach>
<speach role="Хиримьянц" sex="муж">Да там, там! Ротшильд горит!</speach>
<speach role="Тодрия" sex="муж">Что, Ротшильд?</speach>
<p><span class="note">Вбегают Климов и Порфирий.</span></p>
<speach role="Климов" sex="муж">Вот те с новым годом, с новым счастьем! Вот те Каспийско-черноморское нефтепромышленное... Оно горит! Братцы, это Ротшильд горит!</speach>
<p><span class="note">Многие голоса: «Ротшильд? Ротшильд?» </span></p>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Горит кровопийское гнездо! Туда ему и дорога!</speach>
<speach role="Климов" sex="муж">Что ты плетешь? Что ж мы есть-то будем теперь?</speach>
<speach role="Миха" sex="муж">Надо помогать тушить.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Как же не тушить?</speach>
<speach role="Теофил" sex="муж">Тушить?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Конечно, тушить. Всеми мерами тушить. Но только слушай, Сильвестр: нужно потребовать от управляющего вознаграждение за тушение огня.</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Верно, товарищи!</speach>
<p><span class="note">В это время послышался конский топот во дворе.</span></p>
<p>Вот он, уже тут!</p>
<speach role="Приказчик" sex="муж"><span class="note">(вбегает)</span>Братцы, что ж вы? Не видите, что ли?! Лесной склад на нашем заводе горит! Бросится огонь дальше, все слизнет! Братцы! Летите на завод помогать!</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Платить будут?</speach>
<speach role="Приказчик" sex="муж">Обязательно! Будут платить щедрой рукой! Что же вы сидите, братцы? Аль не жалко завода?</speach>
<speach role="Тодрия" sex="муж">Мы -- типографские.</speach>
<speach role="Приказчик" sex="муж">Независимо! Независимо! Всем будут платить! Помогайте!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(приказчику)</span>Мы список составим. Всем уплатят по списку?</speach>
<speach role="Приказчик" sex="муж">Икону сниму, всем, конечно!</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Поспешим, товарищи!</speach>
<speach role="Приказчик" sex="муж">Скорее, братцы! <span class="note">(Убегает.)</span></speach>
<p><span class="note">Рабочие начинают выбегать. Сталин надевает пальто, идет к двери.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Что ж, Coco, ты приказчику прямо в лицо показался?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Он сейчас в таком состоянии, что ничего не видит и не понимает. Он сейчас сам себя в зеркале не узнает.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Куда ты?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">На пожар, тушить.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Да нельзя тебе туда. Coco! Ведь там вся полиция будет!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(указав в окно, где зарево уже стоит до полнеба)</span>Неужели ты думаешь, что им сейчас до меня? <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Занавес. Конец первого действия</span></p>


<p class="H2">Действие второе</p>


<p class="H3">Картина четвертая</p>

<p><span class="note">Прошло два месяца. Начало марта. Кабинет кутаисского военного генерал-губернатора. Губернатор сидит за письменным столом и читает «Новое время». И, судя по всему, прочитанным недоволен.</span></p>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(входит)</span>Телеграмма, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Нуте-с...</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>«Кутаисскому военному губернатору. Секретно. Доношу о небывало беспокойном поведении рабочих на заводе Ротшильда. Подпись. Полицеймейстер города Батума».</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Пожалуйста! Опять!.. Ах да... ведь это на другом заводе тогда было? У меня все путается в голове из-за этих батумских сюрпризов.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Тогда было на манташевском.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Безобразие... <span class="note">(Перечитывает телеграмму.)</span>И притом какая манера телеграфировать! Вот я, например, сижу перед вами, вообразите -- Соломон Мудрый, ничего не разберу! Что это значит -- «беспокойное поведение»? Беспокойное поведение может принимать различные формы, что подтвердит вам любой врач. Можно, например, вскрикивать и заламывать руки. Но если, предположим, я вас укушу или, скажем, начну бить стекла в кабинете, то это будет уж совсем другой вид беспокойного поведения. Как вы полагаете?</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Я полагаю, ваше превосходительство, что они хотят устроить забастовку.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Безобразие! Тогда так и надо телеграфировать: они хотят... и... это... устроить... эту... А то он своими телеграммами только сеет во мне тревогу. Он нервирует. И что случилось с Батумом? Было очаровательное место, тихое, безопасное, а теперь черт знает что там началось! «Небывало беспокойное...» Темно, воля ваша, темно. Пишет вот вроде этого журналиста. <span class="note">(Подчеркивает ногтем место в газете.)</span>«Время, которое мы переживаем, исполнено глубочайшего смысла». И все! Спрашивается, какого смысла? Что это за смысл? <span class="note">(Смотрит на стенную карту.)</span>Прямо на карту не могу смотреть... Как увижу «Батум», так и хочется, простите за выражение, плюнуть! Нервы напряжены, ну буквально как струны.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Что прикажете ответить полицеймейстеру, ваше превосходительство?</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Прежде всего, чтобы он телеграфировал внятно. Внятно-с.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Подробности?</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ну да... э... нет, нет! Только, бога ради, без этого слова! Я его хорошо знаю: он накатает мне страниц семь самых омерзительных подробностей. А просто -- внятно. Что там и как.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Слушаю. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(над газетой)</span>Но какого смысла? Вот в чем весь вопрос и штука!</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(входит)</span>Телеграмма, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Пожалуйста.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>«Вайнштед уволил на Ротшильде 375 человек. Подпись: полицеймейстер города Батума».</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Сколько?</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">375.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Гм... И опять -- не угодно ли! Уволил! Почему уволил? Зачем? Ведь он целую, так сказать, роту уволил. Позвольте, этот Вайнштейн... это... э... управляющий?</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Так точно. Вайнштед.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Это безразлично. А важна, опять таки, причина увольнения и смысл его. Смысл! Запросить.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Слушаю. <span class="note">(Выходит и через короткое время возвращается.)</span>Срочные, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Да, да. Содержание.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>«Вследствие падения спроса на керосин жестянках на заводе Ротшильда Вайнштейном уволено 390 человек. Подпись: корпуса жандармов ротмистр Бобровский».</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">По крайней мере, ясная телеграмма. Толковая. Неприятная, но отчетливая телеграмма. Но, позвольте, тут уж кто-то другой, какой-то Вайнштейн?</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Это тот же самый, просто в одной из телеграмм ошибка.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Но в какой из телеграмм?</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Затрудняюсь сказать, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ну конечно, это все равно. А важно вот что... гм... «Падения»... Полицеймейстер телеграфирует -- 375 человек, а ротмистр -- уже 390... Впрочем, и это не важно, а важно... э... Вторую телеграмму, пожалуйста.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>«На Сидеридисе неспокойно. Умоляю обратить внимание. Подпись: Сидеридис».</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Так. Прежде всего, кто этот, как его?..</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Сидеридис, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ах да, завод.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Так точно, керосин.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">И обратите внимание на стиль: «Сидеридис», «на Сидеридисе»... И опять это противное слово «неспокойно». Что это за пошлую манеру они взяли так телеграфировать! Не всякая краткость хороша. «Умоляю»! Вместо того чтобы умолять, он бы лучше толком сообщил, что там такое. Запросить объяснения.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">А на телеграмму Бобровского?</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">А что же на телеграмму Бобровского? Что-с? «Падения». Что же я тут-то могу поделать? Не закупать же мне у него керосин! Законы экономики и... э... К сведению.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Слушаю. <span class="note">(Выходит и вскоре возвращается.)</span>Помощник начальника жандармского управления полковник Трейниц.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Да, да, да, пожалуйста. <span class="note">(Входящему Трейницу.)</span>Очень рад вас видеть, Владимир Эдуардович.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Здравия желаю, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Прошу садиться, полковник. Я пригласил вас специально, чтобы серьезно побеседовать насчет Батума. В течение самого короткого времени этот прелестнейший, можно сказать, уголок земного шара превратился черт знает во что!</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Да, в Батуме нехорошо.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ну, вот видите! Сегодня меня буквально завалили телеграммами, одна неприятнее другой. Вдруг начал вопить этот... э... Сидеридис. Это какое-то непрерывное напряжение. Я уж говорил, нервы как струны. Вибрация... Нужно уяснить причины батумских явлений. Ведь они имеют какой-нибудь корень.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Как же. Мне лично корни батумских явлений уже ясны.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ну, вот видите, как хорошо. Так в чем же там суть?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">По моим сведениям, в Батуме сейчас работает целая группа агитаторов во главе с Пастырем.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Пастырем? А это еще кто? Пастырь...</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Это -- некий Иосиф Джугашвили.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Джугашвили... Кто же он такой?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Года три тому назад его, ваше превосходительство, исключили из Тифлисской семинарии за неблагонадежность. После этого он в течение некоторого времени работал в Тифлисе же, в обсерватории. Очень скоро сказались первые плоды его деятельности, в том числе организация социал-демократического кружка на заводе Карапетова, забастовки на конке и в железнодорожных мастерских и, наконец, прошлогодняя первомайская демонстрация. Впрочем, всего не перечислишь.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Я не могу понять, простите, как же тифлисский... этот... розыск не ликвидировал этого музыканта сразу?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Почему музыканта, ваше превосходительство?</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Вы сказали, служил в консерватории?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">В обсерватории.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Да, да. Но это безразлично. А как же они так? Э... не обезвредили?..</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Они потеряли его, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ай-яй-яй! Да как же так? Ведь они должны же были...</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Ну, формально они сделали что полагается. В том числе бесплодный обыск. Они отнеслись неряшливо к этому лицу, плохо взяли его в проследку, н он ушел в подполье.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ай-яй-яй!</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Да вот, не угодно ли. На мою телеграмму о приметах они отвечают буквально <span class="note">(вынимает из портфеля листок, читает)</span>: «Джугашвили. Телосложение среднее. Голова обыкновенная. Голос баритональный. На левом ухе родинка». Все.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ну, скажите! У меня тоже обыкновенная голова. Да, позвольте! Ведь у меня тоже родинка на левом ухе! Ну да! <span class="note">(Подходит к зеркалу.)</span>Положительно, это я!</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Ну, не совсем так, ваше превосходительство. Дальше телеграфирую: «Сообщите впечатление, которое производит его наружность». Ответ: «Наружность упомянутого лица никакого впечатления не производит».</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Действительно, это... э... Я не понимаю, что нужно для того, чтобы, ну, скажем, я произвел на них впечатление? Неужели же нужно, чтобы у меня из ноздрей хлестало пламя? Но, однако, придется заняться этим... э... семинаристом серьезно.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Он теперь уже не семинарист. Он, ваше превосходительство, член тифлисского комитета РСДРП.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Виноват?..</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Российской социал-демократической рабочей партии.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Так это, стало быть, э... важное лицо?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Да, это очень опасный человек. Предупреждаю вас, ваше превосходительство, что движение в Батуме теперь пойдет на подъем.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что же вы намерены предпринять?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">В два двадцать пять я уезжаю в Батум.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Очень, очень хорошо. Желаю вам полного успеха.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Честь имею кланяться, ваше превосходительство. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Губернатор подходит к зеркалу, рассматривает ухо. Скрипнула дверь.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(вздрогнув)</span>Телеграмма?</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Никак нет, ваше превосходительство. К вам господин Вайншед.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Тот самый? Сам приехал? Что такое? Пожалуйста.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(в дверь)</span>Прошу вас. <span class="note">(Пропускает входящего и скрывается.)</span></speach>
<p><span class="note">В руках у вошедшего измятый котелок. Вошедший в пальто.</span></p>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Ваше превосходительство. <span class="note">(Кланяется.)</span></speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Прошу садиться. Вы из Батума?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Из Батума.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Вы... э... управляющий ротшильдовским заводом? Э... этого... Черноморско-каспийского?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Управляющий.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Да, простите, как, собственно, точно ваша фамилия? Вайнштейн или Вайнштедт?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Ваншейдт, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Тэ дэ?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Дэ тэ.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ну, вот видите... это уж совсем по-новому! Но что же вы так официально... э... в верхней одежде? Не угодно ли вам снять пальто?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">У меня, ваше превосходительство, рукав в пиджаке с корнем вырван. Я ведь прямо с завода, на квартиру даже не заезжал, кинулся в поезд и к вам. <span class="note">(Идет к вешалке в углу, снимает пальто, вешает его, кладет на полочку котелок.)</span></speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что же случилось? На вас лица нет.</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Ваше превосходительство, ужас! Что у нас на заводе творится, это прямо нельзя описать! Пришлось уволить триста восемьдесят девять человек.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Триста восемьдесят девять? Большое количество! Я полагаю, что это вследствие падения спроса?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж"><span class="note">(удивленный проницательностью губернатора)</span>Вы угадали, ваше превосходительство. И они после этого устроили настоящий ад!</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Чего же они хотят?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Они, конечно, хотят, чтобы их обратно приняли.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Так, так...</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Но этого мало. Они такие требования выставили...</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Агитаторы, конечно, работали?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Тучи агитаторов, нельзя себе представить, что там делается!</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Вы пробовали повлиять на них?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Пробовал, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">И что же?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Они меня кровопийцей назвали.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что же вы?..</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">, Не на дуэль же мне их вызвать, ваше превосходительство. Я еле из конторы выскочил. Ведь они меня уж за пиджак хватали.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что такое! Это чудовищно... Вы в список этих уволенных, я надеюсь, поместили самых беспокойных?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Само собой разумеется. Я захватил список с собой. <span class="note">(Роется в карманах, вытаскивает листок.)</span>Ну уж это прямо чудеса! Как же это так?.. Извольте поглядеть.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Но позвольте... ведь это прокламация?..</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Конечно, прокламация.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Какая наглость!</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">А где же список? <span class="note">(Идет к вешалке, шарит в карманах пальто.)</span>Пожалуйста, ваше превосходительство еще одна.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Hо каким же образом... э... это к Вам попало?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Не знаю. Прошу на завод войска.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Гм... Сколько ж вам нужно войск на завод?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Два батальона.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Помилуйте, господин Ванштейн! У вас сколько в Батуме заводов?</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Восемь керосиновых.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ну вот-с! Ведь это, господин Ванштедт... язык арифметики неумолим... потребуется шестнадцать батальонов! А шестнадцать батальонов -- это дивизия! И если к ней придать, как это полагается, конный дивизион артиллерии... а госпиталя, интендантство!.. Это... э... Я понимаю серьезность вашего положения и, конечно, дам вам стражников.</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Сколько дадите, ваше превосходительство?</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Пять человек.</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Дайте сорок.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ну, шесть.</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Тридцать пять.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Помилуйте, господин Ваншейт... ну семь.</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Пятнадцать.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Господин Вайнштейн, это странно, мы как будто торгуемся...</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(входя)</span>Срочная, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Читайте.</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>«Кутаисскому военному губернатору. Копия -- жандармское управление, полковнику Трейницу. Секретно. Срочно. Батуме забастовал ротшильдовский завод. Стали все цеха. Тысяча пятьсот человек. Ожидаю беспорядков. Ротмистр Бобровский».</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что?!</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Вот, ваше превосходительство!</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Сколько времени?</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Половина третьего.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ушел! Телефонируйте сейчас же на вокзал, чтобы дали паровоз, салон. Я еду в Батум. И... это... ко мне на квартиру чтобы... это... чемодан!</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Слушаю. <span class="note">(Бежит к дверям.)</span></speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Я с вами, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что? Ах, да, да.</speach>
<p><span class="note">Чья-то рука в самых дверях подает адъютанту телеграмму.</span></p>
<speach role="Адъютант" sex="муж">Срочная!</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ну, ну?</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>«Панаиота побили на Сидеридисе. Подпись: Сидеридис».</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(взревел)</span>Что же это такое?! Я вас спрашиваю! Это еще что? Какой Панаиот? Что это значит? Почему побили? Телеграфируйте этому Сидеридису, чтобы он сию минуту перестал телеграфировать мне глупости! Кто этот Панаиот?!</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Панаиот, ваше превосходительство, это главный приказчик у Сидеридиса.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Так, черт же их... так и телеграфируй -- почему его побили?! Шинель мне!</speach>
<p><span class="note">Курьер бросается к вешалке, Ваншейдт также.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(всовывая руки в рукава)</span>Зачем побили? Ведь если побили, значит, есть в этом избиении какой-то смысл! Подкладка, цель, смысл!</speach>
<p><span class="note">Поспешно выходит, за ним бросается Ваншейдт. Темно.</span></p>

<p class="H3">Картина пятая</p>
<p><span class="note">Через сутки. Мартовский день. Наполовину выгоревший цех на заводе в Батуме. Чувствуется, что и цех и двор залиты громаднейшей толпой </span>(ее самое не видно)<span class="note">. Цепь городовых не подпускает ее к какому-то помосту, на котором стоят Трейниц, полицеймейстер, Ваншейдт и Кякива. Слышен ровный гул толпы. Входит губернатор в сопровождении двух казаков.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Здравствуйте, господа! Полицеймейстер. Здравия желаю, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Это что же? Целая толпа, как я вижу?</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">вздыхает.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Безобразие! Здравствуйте, рабочие! <span class="note">(Молчание.)</span>Безобразие! <span class="note">(Обращает свое внимание на Кякиву.)</span>Это кто такой?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Переводчик при жандармском управлении, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж">Кякива, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Безобра... а, хорошо. Вы им... ты им... э... любезнейший, будете, будешь переводить. <span class="note">(Толпе.)</span>Ну-с, выпустите вперед главных!</speach>
<p><span class="note">Толпа закричала на русском, грузинском языках: «У нас нету главных!.. Нету у нас никаких главных!.. Все одинаково терпим!.. Все мы здесь главные!.. Все!..» </span></p>
<speach role="Кякива" sex="муж">Они, ваше превосходительство, говорят, что нету главных, все одинаково, говорят...</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что это значит -- одинаково? Кякива <span class="note">(кричит по-русски)</span>Что значит -- одинаково?</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Не могут же объясняться сразу две тысячи человек! Пусть вперед выпустят того, кто изложит их желания! <span class="note">(Полицеймейстеру.)</span>Всегда надо пробовать подействовать мерами кротости.</speach>
<p><span class="note">Полицеймейстер вздыхает. Выходят Геронтий, Порфирий и Климов.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ну, вот так-то лучше. Потолкуем, разберемся в ваших нуждах. <span class="note">(Геронтию.)</span>Ну, говори, что у вас тут, чем это вы недовольны?</speach>
<speach role="Геронтий" sex="муж">Очень тяжко живем. Мучаемся.</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж">Он говорит, мучаются.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Понимаю я.</speach>
<p><span class="note">Толпа: «Нету житья!.. Плохо живем!.. Мучаемся!..» </span></p>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">Тише вы! Один будет говорить!</speach>
<speach role="Геронтий" sex="муж">Человек не может работать по шестнадцать часов в сутки. Поэтому рабочие выставляют такие требования: рабочий день не должен превышать десяти часов.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Гм...</speach>
<speach role="Геронтий" sex="муж">Накануне воскресных и праздничных дней работу заканчивать в четыре часа пополудни. Без разбору не штрафовать. Штраф не должен превышать трети жалования. <span class="note">(По-грузински повторяет эти слова.)</span></speach>
<p><span class="note">Толпа: «Замучили штрафами!» </span></p>
<speach role="Климов" sex="муж">Штрафами последнюю рубаху снимают!</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Это, ваше превосходительство, неправда.</speach>
<speach role="Климов" sex="муж">Как это-неправда?</speach>
<p><span class="note">Толпа: «Как это неправда? Догола раздевают рабочего! Живодерствуют!» </span></p>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">Тише!</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Дальше!</speach>
<speach role="Геронтий" sex="муж">Всем поденным прибавить по двадцать копеек. Рабочим, которые возят пустые банки, прибавить на каждую тысячу банок одну копейку. Заготовщикам ручек прибавить десять копеек с тысячи. В лесопильном прибавить двадцать копеек на каждую тысячу ящиков.</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж"><span class="note">(полицеймейстеру)</span>Нет, вы все это слышите!</speach>
<p><span class="note">Полицеймейстер вздыхает.</span></p>
<speach role="Геронтий" sex="муж">И требуем мы еще, чтобы всех уволенных до последнего человека приняли бы обратно.</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж"><span class="note">(полицеймейстеру)</span>Нет, вы прислушайтесь!</speach>
<speach role="Геронтий" sex="муж">И еще мы требуем, чтобы с нами не поступали как со скотом, чтобы не избивали рабочих. Бьют рабочих на заводе.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(Ваншейдту)</span>То есть как?..</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Я никогда не видел! Этого не может быть... клевета...</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Не может быть?..</speach>
<speach role="Климов" sex="муж">А вы посмотрите!</speach>
<p><span class="note">Из толпы выбегает рабочий-грузин, сбрасывает башлык с головы, показывает лицо в кровоподтеках и ссадинах, что-то выкрикивает по-грузински, потом кричит по-русски: «Палкой, палкой!» </span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(Ваншейдту)</span>Э?..</speach>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">В первый раз вижу... может быть, он что-нибудь украл?</speach>
<speach role="Климов" sex="муж">Он щепок взял на растопку! Цена этой растопки на базаре меньше копейки! И его били сторожа, как ломовую лошадь! Все свидетели! Весь цех видел! Били!</speach>
<p><span class="note">Толпа вскричала страшно: «Били! Истязали! Насмерть забивали! Все свидетели!» </span></p>
<speach role="Ваншейдт" sex="муж">Я же, ваше превосходительство, не могу отвечать за сторожа... сторожа уволю...</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">Замолчать!</speach>
<p><span class="note">Послышался полицейский свисток. Толпа стихает.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(Геронтию)</span>Все?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж"><span class="note">(выступая вперед и стараясь держаться как можно спокойнее и деловитее)</span>Нет, еще не все. Есть еще одно, последнее требование: когда мы работаем, мы получаем полную плату. Но если на заводе временно не будет для всех работы, то чтобы устроили две смены и чтобы неработающая смена получала половину платы.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что? Я спрашиваю: что такое? Я ослышался или ты угорел? Э... <span class="note">(Кякиве.)</span>Переведи ему.</speach>
<p><span class="note">Кякива укоризненно вертит пальцами перед лбом, показывая Порфирию, что тот угорел.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Где же это видано?.. Чтобы рабочий не работал, а деньги получал? Я просто... э... не понимаю... <span class="note">(Трейницу.)</span>Где же тут здравый смысл?</speach>
<p><span class="note">Порфирий, поворачиваясь к толпе, говорит раздельно и внятно по-грузински. На лице у него выражение полного удовлетворения, видно, что все козыри у него на руках. Толпа в ответ весело прогудела.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(Кякиве)</span>Переведи.</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж"><span class="note">(конфузясь)</span>Он, я извиняюсь, ваше превосходительство, говорит про ваших лошадей...</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ничего не понимаю! При чем здесь лошади?</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж">Он, я извиняюсь, ваше превосходительство, говорит, что, когда вы на лошадях ездите, кормите их, а когда они в конюшне стоят, то ведь тоже кормите. А иначе, говорит, они околеют и вам не на чем будет ездить. А разве, говорит, человек не достоин того, чтобы его все время кормили? Разве он хуже лошади? Это он говорит!</speach>
<p><span class="note">Полное молчание.</span></p>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(полицеймейстеру)</span>Ага. Ну, понятно, чья это выдумка. Не будет добра в Батуме.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Это... это что-то совершенно нелогичное... Возрази ему... то есть переведи... Лошади -- лошадями, а люди -- это совсем другой, так сказать, предмет. <span class="note">(Порфирию, укоризненно.)</span>Драгоценнейший дружок!.. Переводи!</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж"><span class="note">(Порфирию)</span>Драгоценнейший дружок!</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что ты, черт тебя возьми, разве так переводят?!</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж">Он понимает, ваше превосходительство! «Драгоценнейший дружок» так и будет на всех языках -- драгоценнейший дружок!</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Пошел вон!</speach>
<p><span class="note">Кякива скрывается за спиной губернатора.</span></p>
Что такое? <span class="note">(Трейницу.)</span> Я не совсем понимаю, полковник... это какой-то идиот! Неужели жандармское управление не могло найти другого? Это же попугай!
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(сухо)</span>До сих пор он, ваше превосходительство, работал толково.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Не понимаю-с! <span class="note">(Рабочим.)</span>Нет, друзья мои, это невиданно и неслыханно!</speach>
<speach role="Климов" sex="муж">А Путиловский?</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что Путиловский?</speach>
<speach role="Климов" sex="муж">Когда Путиловский сгорел, покуда новые цеха отстроили, рабочие получали половину жалованья.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Это... э... Путиловский -- это Путиловский... а тут это совершенно невозможно. Да-с! Нет, друзья мои, я вижу, что какие-то злонамеренные люди вас смутили, пользуясь вашей доверчивостью... и... требования ваши чрезмерны и нелепы. Насчет избитого будет произведено строжайшее расследование, и, всеконечно, виновный понесет заслуженную кару... а требования ваши... нет... Куда он девался, черт его возьми? <span class="note">(Кякиве.)</span>Что ты стоишь как истукан? Переводи.</speach>
<p><span class="note">Кякива кричит толпе по-грузински. Толпа отвечает по-русски и по-грузински: «Не станем на работу, если требования не будут выполнены!» </span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что это они?</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж">Они не хотят.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Друзья мои! Как отец обращаюсь к вам, и притом отец родной: прекратите забастовку и станьте на работу! Любя вас всей душой и жалея, говорю.</speach>
<p><span class="note">Кякива переводит эти слова. Толпа отвечает: «Не исполнят требования -- не станем на работу!» Гул.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что они?</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж">Они не хотят.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ах, так? Упорствовать? Ну, так вот что: предупреждаю, что, если завтра, когда дадут гудок, не станете на работу, я вас... по этапу... в Сибирь!</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж"><span class="note">(кричит рабочим,)</span>Сибирь!</speach>
<speach role="Климов" sex="муж">Сибирью грозите?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Не пугайте, не станем!</speach>
<speach role="Геронтий" sex="муж">Не станем на работу!</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Ах вот что! Бунт? <span class="note">(Полицеймейстеру.)</span>Арестовать этих трех подстрекателей! Я вам покажу!</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(городовым)</span>Берите этих трех!</speach>
<speach role="Климов" sex="муж">Вон оно что! Вон оно как! Товарищи, полюбуйтесь на отца на родного, губернатора! Выманил вперед, а теперь брать!</speach>
<speach role="Геронтий" sex="муж"><span class="note">(по-грузински)</span>Обманул нас! Порфирий. Берите... Берите...</speach>
<p><span class="note">Рабочие: «Обманул губернатор!» Выбегает несколько человек, кричат: «Берите и нас вместе с ними!» </span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Стражников сюда!</speach>
<p><span class="note">Выбегают несколько человек стражников, бросаются на помощь городовым.</span></p>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(полицеймейстеру)</span>Берите и этих, которые выбежали. Ничего.</speach>
<p><span class="note">Толпа возмущенно кричит. Послышался свист в толпе, ему отвечает свисток одного из городовых.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Вы у меня в Сибири опомнитесь! <span class="note">(Полицеймейстеру.)</span>Лошадей мне!</speach>
<p><span class="note">Темно.</span></p>


<p class="H3">Картина шестая</p>

<p><span class="note">Серенькое мартовское утро. Широкая улица в Батуме перед зданием пересыльных казарм. Забор с воротами. Груды щебня. На улице полицеймейстер и шеренга городовых. Полицеймейстер бледен, взволнован, глядит то вдаль, то на казармы. Из-за забора казарм слышен говор и гул. А издали слышится приближающийся шум громаднейшей толпы. Городовые испуганы, волнуются. Простучали подкатившие фаэтоны. Выходит Трейниц. С ним -- двое жандармов и Кякива.</span></p>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(глядя вдаль)</span>Ого! Слились? Сколько же это их?</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(глухо)</span>Тысяч пять, а то и все шесть.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Ого!</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(тревожно)</span>А что же его превосходительство?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Едет. <span class="note">(Глядит вдаль.)</span>Ну, все как полагается... флаги... так, так... и, кажется, чужие есть? Интересно... <span class="note">(Кякиве.)</span>Кто впереди? Не различишь?</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж">Не могу разобрать.</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">С флагом, кажется, ротшильдовский...</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Так.</speach>
<p><span class="note">Толпа слышна все ближе и ближе. В ней поют. Слышны слова: «...нам не нужно златого кумира, ненавистен нам царский чертог...» На «Марсельезу» накатывает другая песня.</span></p>
И «Марсельеза»... <span class="note">(Вглядывается.)</span> А вот там, рядом с флагом... блуза, пальто, шарф... Ведь это, пожалуй, чужой?
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">Трудно сказать...</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Да, чужой, чужой. Полковник, надо будет, как только приблизятся, оторвать передовых и взять их.</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">Трудно. С одними городовыми не справиться. Плотно идут. Надо войска.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Нет, до войск надо. Надо, полковник.</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(городовым)</span>Как подойдут, отрезать переднюю шеренгу, взять этих, у флага.</speach>
<speach role="Городовой" sex="муж"><span class="note">(с сомнением)</span>Слушаю.</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж"><span class="note">(Трейницу)</span>Чужой, чужой, вижу теперь.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Ну конечно.</speach>
<p><span class="note">Послышался стук коляски, конский топот, входит губернатор, с ним два казака.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(остолбенев при виде надвигающейся толпы)</span>Что же это такое?</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">Войска бы, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Надо было раньше разрезать их! Э... Как же это допустили?</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">Ваше превосходительство, шесть тысяч...</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(казаку)</span>Лети к капитану Антадзе, скажи, чтобы спешно выводил роту сюда, к казармам!</speach>
<p><span class="note">Казак убегает. Толпа подходит с тяжким гулом. Впереди: Хиримьянц с красным флагом, Теофил, Наташа, Миха. Сталин рядом с Хиримьянцем. За ними стеной рабочие, среди них есть женщины.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(обращаясь к окнам казарм)</span>Здравствуйте, товарищи!</speach>
<speach role="Теофил" sex="муж">Здравствуйте! Мы пришли!</speach>
<p><span class="note">Рабочие: «Мы пришли за вами!» Из окон казарм подошедших увидели, из двора казарм их услышали. Двор отвечает подошедшим криками: «Пришли! Товарищи! Глядите, пришли! Освободите нас! Освободите!» </span></p>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(Кякиве)</span>Он? Как думаешь?</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(толпе)</span>Что это? Бунт? Убрать флаги! Остановиться!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Мы больше никуда и не идем. Мы пришли. Освобождайте арестованных рабочих!</speach>
<speach role="Хиримьянц" sex="муж">Не уйдем без этого!</speach>
<p><span class="note">Рабочие: «Выпустите арестованных». В казармах крики: «Освободите нас!» </span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Убрать флаги! Разойтись!</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(губернатору)</span>Ваше превосходительство, попрошу вас немного назад...</speach>
<p><span class="note">Губернатор отступает, Трейниц обращается к полицеймейстеру.</span></p>
<p>Ну-ка, попробуйте...</p>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(городовым)</span>Ну-ка, вперед, берите передних...</speach>
<p><span class="note">Городовые и двое жандармов врезываются в толпу.</span></p>
<speach role="Теофил" sex="муж">Куда?! Ах, драться?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Не бойтесь их!.</speach>
<p><span class="note">Толпа наваливается на городовых, мнет их.</span></p>
<speach role="Теофил" sex="муж">Не бейте их! Не бейте! Только гоните их!</speach>
<p><span class="note">Крик в толпе: «Бей их, проклятых!» </span></p>
<speach role="Миха" sex="муж">Что ты делаешь?!</speach>
<p><span class="note">Покатились две полицейские фуражки, с одного из городовых сорвали шашку.</span></p>
<speach role="Теофил" sex="муж">Вон отсюда!</speach>
<p><span class="note">Городовые побежали.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Вы ничего не сделаете с нами! Освободите арестованных!</speach>
<p><span class="note">В казармах гул.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(в смятении отступая)</span>Всех перестреляю!</speach>
<p><span class="note">В это время ветхие ворота казарм начинают трясти изнутри, а издали послышался приближающийся грохот барабанов, а затем солдатская песня: «Барабан наш громко бьет, Царский воин шибко идет...» Приближение войска взволновало толпу. Послышались крики: «Войско идет! Ой, войско идет!» Выбежавшая из толпы женщина кричит Сильвестру по-грузински: «Ой, войско! Стрелять будет!» </span></p>
<speach role="Сильвестр" sex="муж"><span class="note">(кричит по-грузински)</span>Не посмеют стрелять в безоружных!</speach>
<p><span class="note">Крик в толпе: «Стрелять будут!» </span></p>
<speach role="Миха" sex="муж">Не будут стрелять! Стойте крепко!</speach>
<p><span class="note">Рота поет: «Шел я речкой, камышом, Видел милку нагишом!..» </span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Товарищи! Нельзя бежать! Стойте тесно, стеной!</speach>
<p><span class="note">Рота поет: «Шел я с милкою в лесу, Милку дернул за косу!..» </span></p>
<p>Иначе солдаты навалятся, озвереют! Прикладами покалечат! Пропадет народ!</p>
<p><span class="note">Губернатор оборачивается в сторону войск, машет рукой, что-то показывает. Вдали послышались глухо слова: «Рота... стой!» Тотчас песню как будто обрубили. Донесся глухо голос: «Горнист!..» Тогда тоскливо запел вдали рожок. Кякива срывается с места и убегает.</span></p>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(губернатору)</span>Ваше превосходительство! Что вы делаете?! Ведь вы на линии!.. Сюда, сюда!.. <span class="note">(Убегает вместе с губернатором.)</span></speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(смертельно побледнев, метнулся)</span>Эй! Эй! Эй! Городовые!.. <span class="note">(Убегает вместе с городовыми.)</span></speach>
<p><span class="note">Вторично спел рожок.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(вырвавшись из ряда)</span>Солдаты, что вы делаете? Не смейте стрелять!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Не смейте стрелять!</speach>
<speach role="Теофил" sex="муж">Не смейте стрелять!</speach>
<p><span class="note">В это время ворота казарм начинают трещать. Отскакивает скобка, ворота то приоткрываются, то закрываются. В них видна спина околоточного без фуражки. Околоточный с кем-то борется. Мелькнули еще две спины городовых, потом лицо Порфирия. Околоточного выталкивают на улицу. В это время в третий раз спел рожок, глухо долетели слова: «Первая шеренга!..» Околоточный оборачивается в ту сторону, откуда слышится рожок, бросается к забору, как бы прилипает к нему. Выбегает рабочий вслед за околоточным, кричит: «Товарищи!», бежит к флагу. За ним выбегают Порфирий, еще двое рабочих, за ними Климов и Геронтий.</span></p>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Да здравст...</speach>
<p><span class="note">В это мгновенье ударил первый залп вдали. Порфирий падает на колено. Геронтий падает, схватившись за плечо. Наташа, закрываясь рукой как будто от резкого света, бежит к забору, прижимается к нему, рядом с околоточным. Падает ничком и остается неподвижен рабочий рядом с Хиримьянцем. Выпадает из рук Хиримьянца флаг с перебитым древком.</span></p>
<speach role="Порфирий" sex="муж"><span class="note">(поднимается, кричит тем, что показались в воротах)</span>Назад! Назад! <span class="note">(Хромая, отходит к флагу, грозит кулаком, кричит.)</span>Да сгорит ваше право! Сгорит в аду!</speach>
<p><span class="note">Ударил второй залп, упал рабочий рядом с Теофилом.</span></p>
<speach role="Климов" sex="муж"><span class="note">(схватываясь за грудь)</span>Ах, это мне?.. Ну, бей, бей, еще!..</speach>
<p><span class="note">В толпе послышался истерический женский крик: «Убивают!» Климов падает и затихает.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Так?.. Так?.. <span class="note">(Разрывает на себе ворот, делает несколько шагов вперед.)</span>Собаки!.. Негодяи!.. <span class="note">(Наклоняется, поднимает камень, хочет швырнуть его, но бросает его, грозит кулаком, потом наклоняется к убитому Климову.)</span></speach>
<p><span class="note">Хиримьянц, Теофил, Миха схватывают камни, швыряют их.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(обернувшись к ним, кричит)</span>Не надо! Назад!</speach>
<speach role="Сильвестр" sex="муж"><span class="note">(Порфирию)</span>Берись за меня. <span class="note">(Выводит Порфирия.)</span></speach>
<p><span class="note">Ударил третий залп повыше. Толпа побежала. Сталин оставляет Климова, наклоняется к Геронтию.</span></p>
<speach role="Геронтий" sex="муж">Воды дай...</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Берись этой рукой за шею... Берись! <span class="note">(Поднимает Геронтия, выводит его, кричит Теофилу, который наклонился над убитым рабочим.)</span>Не трогай мертвых! Их поднимут! Уходите скорее!</speach>
<p><span class="note">Хиримьянц, Теофил, Миха скрываются. Вдали пропел рожок, послышался глухо, далеко голос: «Рота!.. Рота, кругом...» Сцена опустела, остаются лежащие неподвижно Климов и двое рабочих.</span></p>
<speach role="Околоточный" sex="муж"><span class="note">(отделяется от забора, крестится, бормочет)</span>Господи Иисусе... господи...</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(приближается к нему медленно, вцепляется в грудь, рвет с плеч погоны, хватает за горло)</span>Ах ты... ах ты, палач...</speach>
<speach role="Околоточный" sex="муж">Что ты?.. Что ты?.. Пусти! Я не убивал... я не убивал, я не убивал... это капитан Антадзе убивал! А я... пусти!</speach>
<p><span class="note">В это время вбегают Сталин и Сильвестр.</span></p>
<speach role="Сильвестр" sex="муж">Наташа, что ты!.. Скорей!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Бери ее силой!</speach>
<p><span class="note">Схватывают Наташу и увлекают ее со сцены. Околоточный, крадучись под забором, удаляется. Послышался вдали выкрик: «Марш!», грохнули барабаны, рота запела, удаляясь: «Барабан наш громко бьет, Царский воин шибко идет!.. Жить солдату тяжело, Между прочим, ничего!..» </span></p>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
<p><span class="note">Конец второго действия</span></p>


<p class="H2">Действие третье</p>


<p class="H3">Картина седьмая</p>

<p><span class="note">Батум. Апрельская ночь. В квартире рабочего Дариспана. За столиком сидит Сталин. Лампа с зеленым абажуром. Рядом со Сталиным висит на стуле пальто, лежит фуражка. Перед Сталиным -- книга, он читает, делает пометки карандашом. Где-то послышался стук, Сталин поднимает голову, прислушивается.</span></p>
<speach role="Дариспан" sex="муж"><span class="note">(в дверях)</span>Это Константин. <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит Канделаки.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Выкопали?</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Выкопали и отвезли. Там не найдут. <span class="note">(Садится.)</span>Но, понимаешь, Coco, я, клянусь богом, в жизни не видел таких беспокойных людей, как эти жандармы. Такие вредные люди, что прямо невозможно работать. Мне сейчас Качахмадзе рассказал, что они у него вчера на кладбище побывали. Говорил, чтобы в течение некоторого времени на кладбище никто носу не показывал бы. Они уж его на заметку взяли. Прямо деваться некуда. Такую суету в жизни вызвали, что немыслимо.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Надо и в их положение входить, и им посочувствовать. Жалованье получают, пускай работают.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Coco! У меня мрачные мысли появились. Какое-то нехорошее предчувствие.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Да ведь предчувствия иногда обманывают. Они не всегда верные. А что такое?</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Эту квартиру, по-моему. Coco, надо менять. Томит меня предчувствие, что они нитку к ней нашли. За типографию теперь я спокоен. А вот квартира мне эта не нравится. Они теперь не успокоятся, они за тобой, как за зверем, будут идти.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Завтра утром выдумаем что-нибудь. Куда же сейчас, ночью? Еще хуже можно попасться.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Да, не нравится... ох, не нравится мне Кединский переулок!.. Ну, я пойду в кухню поесть, а то я проголодался. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Где-то стук, потом глухие голоса.</span></p>
<speach role="Дариспан" sex="муж"><span class="note">(в дверях)</span>Там этот старик пришел, Реджеб, очень хочет с тобой поговорить. Говорит, на минутку.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ну конечно, зови.</speach>
<p><span class="note">Дариспан уходит. Входит Реджеб.</span></p>
<p>Здравствуй, Реджеб.</p>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Здравствуй. Я к тебе пришел.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Садись, будь гостем.</speach>
<p><span class="note">Реджеб садится. Молчит.</span></p>
<p>Что скажешь приятного?</p>
<p><span class="note">Реджеб молчит, вздыхает.</span></p>
<p>Ты что же, помолчать со мной пришел?</p>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p>Ну, помолчим еще.</p>
<p><span class="note">Молчание. Сталин начинает читать.</span></p>
<p>Ты так, старик, вздыхаешь, что я заплакать могу. Скажи хоть одно слово, зачем меня мучаешь? Ты для чего пришел? Какое горе тебя терзает?</p>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Я вчера важный сон видел.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Какой сон?</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Понимаешь, будто бы к нам в Зеленый Мыс приехал царь Николай.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">На дачу?</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Конечно, на дачу. И, понимаешь, стал купаться. Снял мундир, брюки, сапоги, все положил на берегу, намылился, и полез в море. А мы с тобой сидим на берегу и смотрим. И ты говоришь: «А он хорошо плавает!» А я говорю: «А как он голый пойдет, если кто-нибудь его мундир украдет? Солдат нету...» А он, понимаешь, поплыл и утонул. И мы с тобой побежали, кричим всем: «Царь потонул! Царь потонул!» И весь народ обрадовался.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Хороший сон. Так ты для того из Махинджаури шел в Батум, чтобы мне сон рассказать?</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Нарочно для этого шел.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Хороший сон, но, что бы он такое значил, я не понимаю.</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Значит, что царя не будет и ты всю Абхазию освободишь.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p>Я тебе скажу, что никакого сна я не видел.</p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Я знаю, что ты не видел.</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Я потому сон рассказывать стал, что не знаю, что тебе сказать. Сижу, а выговорить не могу. Меня к тебе наши старики послали, чтобы ты одну тайну открыл.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Какую?</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Слушай меня. Coco. Я -- старик, и ты на меня не обижайся. Все тебя уважают, говорят: модзгвари. Мы, абхазцы, -- бедные и знаем, что ты нам хочешь помочь. Но мы узнали, что ты по ночам печатаешь. Ведь печатаешь?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Да.</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">А когда ты их в ход пустишь?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Что?</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Фальшивые деньги. Наши старики долго ломали головы: что человек тайно печатает? Один старик, самый умный, догадался -- фальшивые деньги. И мы смутились. Говорят, хороший человек, но, понимаешь, мы ему деньги помогать печатать не можем. Мы это не понимаем. Меня послали к тебе. Говорят: узнай, зачем печатает? Что, он будет раздавать их народу? Когда будет раздавать? По сколько?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Да, дела... Коция!</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж"><span class="note">(входит)</span>Что?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">При тебе есть хоть одна прокламация?</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Одна есть.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Дай-ка мне ее.</speach>
<p><span class="note">Канделаки дает листок Сталину, уходит.</span></p>
<p>Вот видишь: эти листки печатаем. Краски нет, это не деньги. А печатаем вот зачем: народу живется очень худо, и, чтобы его поднять против царя, нужно, чтобы все знали, что худо. Но если я начну по дворам ходить и говорить -- худо живется, худо живется, -- меня, понимаешь ли, в цепи закуют. А это мы раздаем, и тогда все знают. А деньги мы не печатаем, это народу не поможет.</p>
<speach role="Реджеб" sex="муж"><span class="note">(внезапно поднимаясь)</span>До свиданья. Прости, что я тебе заниматься помешал.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Нет, ты погоди. Ты, пожалуйста, покажи эту бумажку вашим и объясни.</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Хорошо, хорошо.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Только осторожно.</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Да понимаю я! <span class="note">(Идет к дверям.)</span>Ц... ц.. Аллах, аллах... <span class="note">(Останавливается.)</span>Одно жалко, Что ты не мусульманин.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">А почему?</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Ты прими нашу веру обязательно, я тебе советую. Примешь -- я за тебя выдам семь красавиц. Ты человек бедный, ты даже таких не видел. Одна лучше другой, семь звезд!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Как же мне жениться, когда у меня даже квартиры нет.</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Потом, когда все устроишь, тогда женим. Прими мусульманство.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Подумать надо.</speach>
<speach role="Реджеб" sex="муж">Обязательно подумай. Прощай. <span class="note">(Идет.)</span>Ц... ц.. фальшивые деньги... ай, как неприятно! <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Сталин читает.</span></p>
<speach role="Канделаки" sex="муж"><span class="note">(входит)</span>Этот гимназист пришел, Вано, которого ты звал.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ага...</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж"><span class="note">(в дверях)</span>Вот товарищ Coco. Входи. <span class="note">(Скрывается.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит Вано в штатском пальто.</span></p>
<speach role="Вано" sex="муж">Я думал, что вы пожилой.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Я тебя тоже не знал, но догадался, что ты молодой, потому что сказали, что ты гимназист. Ты в шестом классе?</speach>
<speach role="Вано" sex="муж">В шестом.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Садись, закуривай. Я тоже был в шестом классе, но у нас, в семинарии, другое разделение... Кроме того, в силу некоторых причин, я не кончил курса. Работает кружок?</speach>
<speach role="Вано" sex="муж">Работает.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Сколько вас человек?</speach>
<speach role="Вано" sex="муж">Двенадцать человек. Старшие классы.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ну конечно, не приготовишки, те от занятий политикой упорно отлынивают. У вас месаме-дасисты работали?</speach>
<speach role="Вано" sex="муж">Да. Но мы хотим с вами объединиться для борьбы.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Правильно. Ты читал статью Ноя в «Квали»?</speach>
<speach role="Вано" sex="муж">Читал.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ну, скажи сам, к чему будут годны люди, которых они воспитывают такой литературой? Интеллигентные чернокнижники. Ты знаешь, они ко мне прислали гонца. И он меня уговаривал, чтобы я уехал из Батума. Они говорят, что здесь, в Батуме, невозможно вести борьбу и нелегальную работу. А когда я спросил, почему? -- он говорит: рабочие, говорит, темные, а кроме того, улицы хорошо освещены, прямые, все, говорит, видно как на ладони! До чего должен дойти человек, чтобы такую вещь сказать. Выходит, не боритесь, потому что рабочие темные, а улицы светлые! Впрочем, тебе нечего доказывать...</speach>
<speach role="Дариспан" sex="муж"><span class="note">(внезапно появляясь)</span>Пастырь, беги!</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж"><span class="note">(вбегает)</span>Туда, туда!</speach>
<p><span class="note">Послышался упорный стук с одной стороны, а потом застучали и в другом месте.</span></p>
<p>И здесь уже!</p>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(глянув в окно)</span>Поздно. <span class="note">(Обращаясь к Вано.)</span></speach>
<p>И ты еще... ах, бедняга! И нужно было, как на грех, тебе сегодня...</p>
<speach role="Вано" sex="муж">Я не боюсь. Лампу потушить, и в темноте...</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Что ты? Не трогай! Ну, слушай: прежде всего, не волнуйся, сиди спокойно и держи себя вежливо. Меня ты не знаешь, я -- безработный, уроков ищу, вот тебя Канделаки и привел...</speach>
<p><span class="note">Стук становится громче, послышались глухие голоса.</span></p>
<speach role="Дариспан" sex="муж">Ну что же, открывать?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Открывай.</speach>
<p><span class="note">Дариспан выходит, открывает. Громче застучали с другой стороны, туда идет Канделаки, открывает там. Со стороны кухни появляются околоточный, городовые, полицеймейстер.</span></p>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">Останьтесь так, на местах.</speach>
<p><span class="note">С другого хода -- два жандарма, Трейниц и Кякива.</span></p>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(околоточному)</span>Сколько комнат в квартире?</speach>
<speach role="Околоточный" sex="муж">Три комнаты, галерейка и погреб.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Так. <span class="note">(Дариспану, Канделаки, Сталину и Вано.)</span>Прошу вывернуть карманы.</speach>
<speach role="Дариспан" sex="муж">Я не понимаю, почему...</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Прошу вывернуть карманы.</speach>
<p><span class="note">Сталин, Канделаки, Вано показывают свои карманы. Жандарм шарит в карманах сталинского пальто.</span></p>
<p><span class="note">(Обращаясь к полицеймейстеру.)</span> Прошу, полковник, приступить к обыску. В особенности погреб.</p>
<p><span class="note">Околоточный с двумя городовыми выходит, за ними один из жандармов. Полицеймейстер выходит с двумя городовыми в соседнюю комнату. Начинается обыск повсюду. Трейниц с несколькими городовыми и жандармом остается в комнате. Также и Кякива. Трейниц садится за стол.</span></p>
<p>Прошу всех сесть.</p>
<p><span class="note">Сталин, Канделаки, Вано и Дариспан садятся, возле них четверо городовых. Жандарм становится позади Сталина.</span></p>
<p>Кто хозяин квартиры?</p>
<speach role="Дариспан" sex="муж">Я. А что это значит, что в карманах шарят? Кто здесь что украл?</speach>
<p><span class="note">Кякива говорит что-то по-грузински Дариспану. Тот отвечает неприязненно по-грузински же.</span></p>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Переведи, что он сказал.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Я могу перевести вам. Он говорит, что не хочет разговаривать с этим человеком. <span class="note">(Указывает на Кякиву.)</span>Это ему неприятно.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(пристально смотрит на Сталина, но ничего ему не говорит и обращается к Дариспану)</span>Кто такой?</speach>
<speach role="Дариспан" sex="муж">Паяльщик на заводе Манташева.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Имя как?</speach>
<speach role="Дариспан" sex="муж">Дариспан.</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж">Да, он Дариспан.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Паспорт?</speach>
<p><span class="note">Дариспан вынимает из ящика стола паспорт, кладет на стол. Трейниц обращается к Канделаки.</span></p>
<p>Ваше имя?</p>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Константин Канделаки.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Ваш паспорт, пожалуйста.</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Я потерял паспорт.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Напрасно, напрасно... <span class="note">(Обращается к Вано.)</span>А вы, молодой человек?</speach>
<speach role="Вано" sex="муж">Я -- Вано Рамишвили.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Чем занимаетесь?</speach>
<speach role="Вано" sex="муж">Ученик шестого класса Батумской гимназии.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Скажите! Никак нельзя этого подумать, глядя на ваше пальто. Что же, вам, надо полагать, не нравится императорская форма, присвоенная воспитанникам средних учебных заведений? Или выгнали?</speach>
<speach role="Вано" sex="муж">Нет, не выгоняли.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Ну, это не уйдет, скоро выгонят. Ваш билет.</speach>
<p><span class="note">Вано подает билет.</span></p>
<p>По всему видно, что вы делаете большие успехи в науках. Церкви и отечеству на пользу, родителям же вашим на утешение.</p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Я сперва вас принял за жандармского офицера, но вы, по-видимому, классный наставник.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(внимательно и довольно долго смотрит на Сталина, но ничего не отвечает и обращается к Вано)</span>Зачем пришли в эту квартиру? Хорошо знаком с хозяином?</speach>
<speach role="Вано" sex="муж">Нет, я в первый раз здесь.</speach>
<p><span class="note">Полицеймейстер появляется в комнате, ведет обыск.</span></p>
<speach role="Трейниц" sex="муж">На огонек, что ли, забежал к незнакомому человеку?</speach>
<p><span class="note">Городовой, шаря в буфете, уронил и разбил тарелку.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(в это время тихо Канделаки)</span>Выручай мальчишку.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(полицеймейстеру)</span>Нельзя ли, полковник, чтобы люди работали поаккуратнее?</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(городовому)</span>Орясина! На трое суток. Ты что же? Забыл, что на обыске?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(Вано)</span>Так зачем же сюда попал?</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Это я его привел.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Я его спрашивал, а не вас. Зачем привел?</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж"><span class="note">(указывая на Сталина)</span>Вот он приехал безработный искать уроков. Вот я и привел Вано.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(глядя на Сталина)</span>Ах, интеллигентный человек? Очень приятно.</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(городовому)</span>Печку осмотри.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(Вано)</span>Почему в цивильном платье?</speach>
<speach role="Вано" sex="муж">Я пальто разорвал под мышкой.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Надо было маме сказать, она бы зашила.</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(городовому)</span>Пепел есть?</speach>
<speach role="Городовой" sex="муж">Никак нет, ваше высокоблагородие.</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(Дариспану)</span>Твоя книжка?</speach>
<speach role="Дариспан" sex="муж">Нет. Сталин. Это моя книжка.</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж"><span class="note">(читает)</span>«Философия природы. Перевод Чижова. Сочинение Гегеля». <span class="note">(Кладет книжку Трейницу на стол.)</span></speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(Сталину)</span>Философией занимаетесь? Смешанное общество в Кединском переулке мы застали, полковник: манташевский паяльщик, другой без документа, подозрительный гимназист и философ. <span class="note">(Сталину.)</span>Итак, с кем имею удовольствие разговаривать?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(указывая на разгром от обыска)</span>Признаюсь, я этого удовольствия не испытываю.</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж"><span class="note">(Трейницу)</span>Господин полковник, покорнейше вас прошу, чтобы я с ним не разговаривал.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Что это значит?</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж">Язык у него такой резкий, он мне что-нибудь скажет, а я человек тихий...</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Это глупости. <span class="note">(Сталину.)</span>Будьте добры, скажите, вы не были девятого марта у здания Ардаганских казарм в толпе, произведшей беспорядки?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Я вообще не был девятого марта в Батуме.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Гм... странно... мне показалось, что я вас видел. Впрочем, возможна ошибка. <span class="note">(Кякиве.)</span>А ты видел?</speach>
<p><span class="note">Кякива кивает головой.</span></p>
<p>Вот и он...</p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Позвольте! Зачем же вы так верите с первого слова? Мало ли что ему могло померещиться? Ведь он же кривой на один глаз!</speach>
<speach role="Кякива" sex="муж"><span class="note">(грустно улыбнувшись)</span>Я -- кривой...</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Так позвольте узнать, кто вы такой?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Позвольте мне, в свою очередь, узнать, кто вы такой?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Извольте-с, извольте-с. Помощник начальника Кутаисского губернского жандармского управления полковник Трейниц. Владимир Эдуардович...</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Благодарю вас, дело не в фамилии, а я хочу узнать, чем вызвано это посещение мирной рабочей квартиры, где нет никаких преступников, полицией и жандармерией ?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Оно вызвано тем, что наружность этих мирных квартир часто бывает обманчивой. Разрешите спросить, где вы остановились в Батуме?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Я здесь остановился.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(указывая на Дариспана)</span>У него?</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Нет, у меня.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Ах, вы тоже здесь живете? Позвольте, а вы не жили на Пушкинской улице?</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Жил и сюда переехал.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Часто квартиры меняете... <span class="note">(Сталину.)</span>Итак, как ваша фамилия?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Нижерадзе.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">А имя и отчество?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Илья Георгиевич.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Так.</speach>
<p><span class="note">Возвращаются околоточный и городовые, которые делали обыск в погребе.</span></p>
<speach role="Околоточный" sex="муж"><span class="note">(полицеймейстеру)</span>Ничего не обнаружено.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Ну, это так и следовало ожидать. <span class="note">(Сталину.)</span>Да, простите, еще один вопрос... а впрочем, Иосиф Виссарионович, какие тут еще вопросы... Не надо. По-видимому, от занятий философией вы стали настолько рассеянны, что забыли свою настоящую фамилию?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ваши многотрудные занятия и вас сделали рассеянным. Оказывается, вы меня знаете, а спрашиваете, как зовут.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Это шутка.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Конечно, шутка. И я тоже пошутил. Какой же я Нижерадзе? Я даже такой фамилии никогда не слыхал.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(полицеймейстеру)</span>У вас все, полковник?</speach>
<speach role="Полицеймейстер" sex="муж">Все.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Все четверо арестованы. <span class="note">(Арестованным.)</span>Предупреждаю на всякий случай: чтобы в дороге без происшествий, конвой казачий. А они никаких шуток не признают.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Мы тоже вовсе не склонны шутить. Это вы начали шутить.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(жандармам)</span>С Джугашвили глаз не спускать! Марш!</speach>
<p><span class="note">Темно.</span></p>


<p class="H3">Картина восьмая</p>

<p><span class="note">Прошло более года. Жаркий летний день. Часть тюремного двора, в который выходят окна двух одиночек. Вход в канцелярию. Длинная сводчатая подворотня. Что происходит в подворотне, -- из окон тюрьмы не видно. Во дворе появляются несколько уголовных с метлами. С уголовными -- первый надзиратель.</span></p>
<speach role="Первый надзиратель" sex="муж">Подметайте, сволочи. И чтобы у меня соринки не было, а то вы все это у меня языком вылижете.</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Как паркет будет!</speach>
<p><span class="note">Надзиратель уходит.</span></p>
<p>Пошел ты к чертовой матери вместе со своим губернатором!</p>
<p><span class="note">Бросает метлу, садится на скамейку, делает затяжку, передает окурок другому уголовному, который начал подметать. Тот затягивается И передает третьему.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(появляется в окне за решеткой)</span>Здорово.</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">А! Мое почтение.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Какие новости?</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Губернатор сегодня будет.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Уже знаю.</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Ишь ты как!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Просьба есть.</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Беспокойные вы, господа политические, ей-богу, не можете просто сидеть. То у вас просьбы, то протесты, то газеты вам подай! А у нас правило: сел -- сиди!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">За что сидишь?</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж"><span class="note">(декламирует)</span>А скажи-ка мне, голубчик, Кто за что же здесь сидит? Это, барин, трудно помнить, Есть и вор здесь, и бандит! Домушники мы, например.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Письмо на волю надо передать.</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Сегодня какой хохот у нас в камере стоял! Хватились -- глядь, а папиросы кончились! Прямо животики надорвали, до того смешно: курить хочется, а курить нечего.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Лови... <span class="note">(Выбрасывает во двор пачечку.)</span></speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Данке зер! Ну-ка, от окна отходи! <span class="note">(Усердно подметает.)</span></speach>
<p><span class="note">Проходит надзиратель, скрывается.</span></p>
<p>Письмо в пачке?</p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Ну конечно.</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж"><span class="note">(хлопнув кулаком по ладони)</span>Марка, штемпель, пошло ваше письмо.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Есть еще вопрос. В женском отделении есть одна, по имени Наташа. Сидит в одиночной камере, из Батума недавно переведена. Волосы такие пышные.</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Гм... волосы пышные? Понимаем.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Тут очень просто понимать: сидит женщина в тюрьме, и все. Так вот, требуется узнать, как она себя чувствует.</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Плакать стала.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Плакать? <span class="note">(Пауза.)</span>Ты, я вижу, человек очень ловкий и остроумный...</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Не заливай, не заливай, мы не горим.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Я не заливаю. А просто я тебя наблюдал из окна. Сейчас женщин поведут на прогулку, так ты бы ее научил, чтобы она прошлась здесь, а то она все в том конце, как на зло, ходит. А ты чем-нибудь займи надзирателя.</speach>
<p><span class="note">Уголовный становится грустен, свистит.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Лови. <span class="note">(Бросает пачечку.)</span></speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Отходи!</speach>
<p>эээПервый надзиратель. А что же вы, бестии, не поливаете?</p>
<p><span class="note">Проходят три женщины, за ними медленно идет Наташа. Надзиратель проходит.</span></p>
<speach role="Уголовный" sex="муж"><span class="note">(с лейкой, перед Наташей)</span>Вы, барышня, здесь погуляйте, у этого окошка вам будет очень интересно. Там вас ваш главный спрашивал.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Какой главный? Никакого я главного не знаю. Отойдите от меня.</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Вы в тюрьме в первый раз, а я, надо вам доложить, в пятый. Домушники наседками не бывают. Наше дело -- с фомкой замки проверять. Идите к тому окну. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(ему вслед)</span>Шпион проклятый!</speach>
<speach role="Первый надзиратель" sex="муж"><span class="note">(появился, смотрит вдаль)</span>Что же вы, сукины дети, крыльцо поливаете? Это чтобы губернатор поскользнулся? <span class="note">(Устремляется вон.)</span></speach>
<p><span class="note">Наташа присаживается на скамейку.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(появляется в окне)</span>Что значат, орлица, твои слезы? Неужели тюрьма надломила тебя?</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Coco?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Не называй.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Ты здесь? Ты... Я думала, что ты уже в Сибири... ты... эээ?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Второй год пошел, как здесь сижу. А ты, говорят люди, плачешь? А? Наташа?</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Плачу, плачу, сознаюсь. Одна сижу, тоска меня затерзала, вот и плачу.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Когда началось?</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">С неделю.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Перестань, не плачь, они тебя сжуют... погибнешь... Что хочешь делай в тюрьме, только не плачь!</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Я повеситься хотела...</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Что ты?! Своими руками отдать им свою жизнь? Я не слыхал этих слов, а ты их не говорила. Слушай меня: тебе осталось терпеть очень немного. Имей в виду, что и Сильвестра, и Порфирия уже выпустили.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Что? Выпустили? Правда?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Точно знаю. И тебе, конечно, остались последние дни здесь, в тюрьме. Они за тобой ничего не могут найти. Но заклинаю -- не плачь!</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж"><span class="note">(появляется)</span>Эй... эй... эй...</speach>
<speach role="Первый надзиратель" sex="муж"><span class="note">(как коршун, влетает за ним)</span>Я тебе покажу! Ты что же, мне, стерва, дорогу режешь? <span class="note">(Ударяет уголовного, подбегает к Наташе.)</span>Это что такое? <span class="note">(Бьет Наташу ножнами шашки.)</span></speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Эх... сгорели.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Не смейте! Не смейте! Он бьет меня!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(приближает лицо к решетке, взявшись за нее обеими руками)</span>Эй, товарищи! Слушайте! Передавайте! Женщину тюремщик бьет! Женщину тюремщик бьет!</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж"><span class="note">(появляется в соседнем окне)</span>Протестуйте, товарищи! Женщину бьют! Женщину бьют! <span class="note">(Стучит металлической кружкой по решетке.)</span></speach>
<p><span class="note">Крик побежал дальше по тюрьме: «Женщину бьют!» </span></p>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Ну, теперь пошло!</speach>
<speach role="Первый надзиратель" sex="муж"><span class="note">(Сталину)</span>Долой с окна!</speach>
<p><span class="note">Второй надзиратель выбегает, схватывает Наташу за руку.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Не трогай меня!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Оставь руку, собака!</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж">Смотрите, во дворе женщину истязают! <span class="note">(Выбрасывает в окно свою кружку.)</span></speach>
<p><span class="note">Сталин выбрасывает в окно кружку, </span></p>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Так их, так!..</speach>
<speach role="Первый надзиратель" sex="муж">Слезай, стрелять буду!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Стреляй.</speach>
<p><span class="note">Первый надзиратель стреляет в воздух. От этого шум разрастается, вся тюрьма кричит, грохочет. Из канцелярии выбегает начальник тюрьмы, за надзиратель.</span></p>
<p>А ты выстрели в окно.</p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Меня бьют!</speach>
<p>Второй надзиратель. Я тебя не трогаю.эээ</p>
<speach role="Начальник тюрьмы" sex="муж">Прекратить это!</speach>
<speach role="Первый надзиратель" sex="муж"><span class="note">(указывая на окно Сталина)</span>Вот, ваше высокоблагородие...</speach>
<p><span class="note">В тюрьме послышались разрозненные голоса: «Отречемся от старого мира!..» </span></p>
<speach role="Начальник тюрьмы" sex="муж">Уводите ее скорее отсюда!</speach>
<p><span class="note">Двое надзирателей тащат Наташу.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Помогите!</speach>
<speach role="Начальник тюрьмы" sex="муж"><span class="note">(надзирателям)</span>За мной!.. <span class="note">(Убегает в тюрьму с надзирателями.)</span></speach>
<p><span class="note">Появляются уголовные, оставшиеся без надзора.</span></p>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Что ж, подбавим, чтоб веселей было? <span class="note">(Швыряет кружку в подвальное окно.)</span></speach>
<p><span class="note">Слышно, как лопнуло стекло.</span></p>
<p><span class="note">(Поет, весело приплясывая.)</span> Царь живет в больших палатах, И гуляет, и поет!</p>
<speach role="Уголовные"><span class="note">(подхватывают)</span>Здесь же, в сереньких халатах, Дохнет в карцерах народ!..</speach>
<p><span class="note">Из подворотни выходит губернатор, адъютант и казак. Уголовный немедленно выстраивает своих в шеренгу.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Что такое здесь?!</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Бунт происходит, ваше высокопревосходительство!</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(тихо)</span>Действительно...</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Телефонируйте в Хоперский полк, вызывайте сотню.</speach>
<p><span class="note">Адъютант убегает в канцелярию.</span></p>
<p>А это что за люди?</p>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Подметалы, ваше высокопревосходительство! <span class="note">(С чувством,)</span>Чистота кругом и строго! Где соринка или вошь? В каждой камере убогой Подметалу ты найдешь!</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(механически)</span>Молодцы! <span class="note">(Опомнившись.)</span>Ты мне стихи какие-то сказал? Кто вы такие, политические?</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Помилуйте, ваше высокопревосходительство, ничего такого за нами нету. Рецидивисты мы, домушники, ширмагалы, мойщики.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Черт знает что такое!</speach>
<p><span class="note">Уголовный подает засаленную бумагу губернатору.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">А это что... э...</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Прошение, ваше высокопревосходительство. Курева нет. Припадаем к вам.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Гм... дай сюда.</speach>
<p><span class="note">Выбегает начальник тюрьмы, столбенеет при виде губернатора. Тюрьма начинает стихать.</span></p>
<p>Что у вас происходит в тюрьме?! В тюремном замке поют, полное безначалие... Меня встречает неизвестный, рапортует почему-то стихами!</p>
<speach role="Начальник тюрьмы" sex="муж"><span class="note">(грозно уголовным)</span>По камерам...</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">И, должен сказать, единственный человек со светлой головой -- этот рецидивист, толково очертивший положение.</speach>
<speach role="Начальник тюрьмы" sex="муж"><span class="note">(смягчаясь)</span>По камерам, по камерам...</speach>
<speach role="Уголовный" sex="муж">Кругом марш!.. <span class="note">(Уводит уголовных.)</span></speach>
<p><span class="note">В это время выходит из тюрьмы Сталин в сопровождении двух надзирателей. Тюрьма затихает.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Кто это такой?</speach>
<speach role="Начальник тюрьмы" sex="муж">Иосиф Джугашвили, ваше превосходительство. Из-за него все и загорелось.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Это что же значит?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Надзиратели вызвали беспорядки в тюрьме.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">То есть как?! Как же надзиратели могут вызвать беспорядки в тюремном замке?</speach>
<p><span class="note">В это время появляется Трейниц и становится сзади губернатора.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Они зверски обращаются с заключенными. Тюрьма требует, чтобы устранили вот этого человека, который сегодня избил заключенную женщину.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">То есть как требуют? Как это тюрьма может требовать? А, Владимир Эдуардович, здравствуйте. Вот этот самый, Джугашвили.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Я его хорошо знаю. <span class="note">(Тихо губернатору.)</span>Я специально приехал. Расследование по делу Джугашвили закончено. Самое лучшее было бы перевести его из этой тюрьмы в батумскую, затем останется только ждать высочайшего повеления. Что касается надзирателя, то я полагал бы, что его действительно лучше отстранить и дело разобрать. Это приведет к успокоению.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Вы полагаете?</speach>
<speach role="Адъютант" sex="муж"><span class="note">(подходит)</span>Сотня выехала.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(Сталину)</span>Мы и без вас разберем дело надзирателя. <span class="note">(Начальнику тюрьмы.)</span>Разобрать дело этого надзирателя и отстранить от службы впредь до выяснения.</speach>
<speach role="Первый надзиратель" sex="муж">Ваше превосходительство...</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Молчать.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">У заключенных есть еще одно требование.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">У них не может быть требований, а только прошения.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Заключенные требуют, чтобы им была дана возможность купить на свои деньги тюфяки. Люди спят на холодном полу и от этого болеют и мучаются.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(тихо губернатору)</span>Эту претензию можно удовлетворить.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Удовлетворить эту претензию! Разрешить им... э... приобрести на рынке за свой счет тюфяки.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Товарищи! Администрация удовлетворила требования!</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж"><span class="note">(в окне)</span>Товарищи, передавайте! Администрация удовлетворила требования!</speach>
<p><span class="note">Крик передается дальше.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Прошу не делать никаких оповещений.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(начальнику тюрьмы)</span>Будьте добры... чтобы вещи его вынесли сюда.</speach>
<speach role="Начальник тюрьмы" sex="муж"><span class="note">(надзирателю)</span>Вещи Джугашвили сюда.</speach>
<p><span class="note">Надзиратель убегает.</span></p>
<speach role="Губернатор" sex="муж"><span class="note">(Сталину)</span>А вас оповещаю: расследование по вашему делу закончено. Вас Переводят в другой тюремный замок, где вы будете пребывать до тех пор, пока не получится о вас высочайшего повеления.</speach>
<p><span class="note">Послышался топот подъехавшей к тюрьме конной сотни.</span></p>
<p>Владимир Эдуардович, вы возьмете на себя осуществить его перевод?</p>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Конечно, ваше превосходительство.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">А как быть с казаками?</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Я попрошу сотню отпустить, оставив мне один взвод для конвоя Джугашвили.</speach>
<speach role="Губернатор" sex="муж">Очень хорошо. Ну, я еду. До свиданья, полковник. <span class="note">(Начальнику тюрьмы.)</span>А вам объявляю строгий выговор. Я застал в замке у вас полное безобразие. <span class="note">(Удаляется в сопровождении адъютанта.)</span></speach>
<p><span class="note">Надзиратель выносит сундучок.</span></p>
<speach role="Трейниц" sex="муж"><span class="note">(Сталину)</span>Извольте следовать. <span class="note">(Начальнику тюрьмы.)</span>Отправьте, пожалуйста, его к фаэтону.</speach>
<p><span class="note">Начальник тюрьмы делает знак надзирателям. Те выбегают в подворотню и там становятся цепью под стеной.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(взяв сундучок)</span>Прощайте, товарищи! Меня переводят!</speach>
<speach role="Канделаки" sex="муж"><span class="note">(в окне)</span>Прощай! Прощай! Прощай!</speach>
<p><span class="note">Побежал по тюрьме крик: «Прощай!» Один из надзирателей вынимает револьвер, становится сзади Сталина.</span></p>
<speach role="Трейниц" sex="муж">Опять демонстрируете?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Это не демонстрация, мы попрощались. <span class="note">(Идет в подворотню.)</span></speach>
<speach role="Начальник тюрьмы" sex="муж"><span class="note">(тихо)</span>У, демон проклятый... <span class="note">(Уходит в канцелярию)</span></speach>
<p><span class="note">Когда Сталин равняется с первым надзирателем, лицо того искажается.</span></p>
<speach role="Первый надзиратель" sex="муж">Вот же тебе!.. Вот же тебе за все... <span class="note">(Ударяет ножнами шашки Сталина.}</span></speach>
<p><span class="note">Сталин вздрагивает, идет дальше. Второй надзиратель ударяет Сталина ножнами. Сталин швыряет свой сундучок. Отлетает крышка. Сталин поднимает руки и скрещивает их над головой, так, чтобы оградить ее от ударов. Идет. Каждый из надзирателей, с которым он равняется, норовит его ударить хоть раз. Трейниц появляется в начале подворотни, смотрит в небо.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(доходит до ворот, поворачивается, кричит)</span>Прощайте, товарищи!</speach>
<p><span class="note">Тюрьма молчит.</span></p>
<speach role="Первый надзиратель" sex="муж">Отсюда не услышат.</speach>
<speach role="Трейниц" sex="муж">А что же там вещи разроняли? Подберите вещи.</speach>
<p><span class="note">Первый надзиратель подбегает к сундучку, поднимает его, направляется к воротам. Сталин встречается взглядом с Трейницем. Долго смотрят друг на друга.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(поднимает руку, грозит Трейницу)</span>До свиданья!</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
<p><span class="note">Конец третьего действия</span></p>


<p class="H2">Действие четвертое</p>


<p class="H3">Картина девятая</p>

<p><span class="note">До открытия занавеса глухо слышна военная музыка, которая переходит в звон музыкальной шкатулки. Затем он прекращается, и идет занавес. Летний день. Кабинет Николая II во дворце в Петергофе. На одном из окон висит клетка с канарейкой. Музыкальная шкатулка стоит на маленьком столе недалеко от письменного стола. Николай II, одетый в малиновую рубаху с полковничьими погонами и с желтым поясом, плисовые черные шаровары и высокие сапоги со шпорами, стоит у открытого окна и курит, поглядывая на взморье. Потом открывает дверь, выходящую в сад, и садится за письменный стол. Нажимает кнопку звонка. В дверях, ведущих во внутренние помещения, показывается флигель-адъютант.</span></p>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Пригласите.</speach>
<speach role="Флигель-Адъютант" sex="муж">Слушаю, ваше императорское величество. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит министр, кланяется, в руках у министра портфель.</span></p>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский"><span class="note">(приподнимаясь министру навстречу)</span>Очень рад вас видеть, Николай Валерианович, прошу садиться. <span class="note">(Пожимает руку министру.)</span></speach>
<p><span class="note">Министр садится.</span></p>
А вы портфель сюда... а то вам будет неудобно. <span class="note">(Указывает на стол.)</span>
<p><span class="note">Министр кладет портфель на край стола. Николай предлагает министру папиросы.</span></p>
<p>Прошу вас, курите.</p>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Благодарствуйте, ваше величество, я только что курил.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Как здоровье вашей супруги?</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Благодарствуйте, ваше величество, но, увы, не совсем благополучно.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Ай-яй-яй! А что такое?</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Последний месяц ее беспокоят какие-то боли вот здесь... в особенности по ночам...</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Между ребрами?</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Да.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Я вам могу дать очень хороший совет, Николай Валерианович. У императрицы были точно такие же боли и совершенно прошли после одного купанья в Саровском прудике. Да я сам лично, искупавшись, получил полное физическое и душевное облегчение.</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Это тот самый прудик, в котором купался святой?</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Да.</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Говорят, что были случаи полного исцеления от самых тяжелых недугов?</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Помилуйте! Я сам на открытии видел, как вереницы людей на костылях <span class="note">(приподнимается, показывает разбитого человека на костылях)</span>буквально ползли к прудику и, после погружения в воду, выходили, отбрасывали костыли и -- хоть сейчас в гвардию!</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Мне остается очень пожалеть, что моя жена не могла приехать на открытие мощей.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Этому горю можно помочь. Императрица захватила с собой оттуда ведра четыре этой воды, и мы ее разлили по пузырькам. И если б вы знали, сколько народу являлось уже к императрице благодарить ее! Я сегодня же попрошу ее, чтобы она послала вашей супруге пузыречек.</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Чрезвычайно обяжете, ваше величество. Только позвольте спросить, каким способом лечить этой водой?</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Просто натереть ею больное место, несильно, а потом завязать старенькой фланелькой. Недурно при этом отслужить и молебен новоявленному угоднику божию преподобному Серафиму, чудотворцу Саровскому.</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Сию секунду. Я запишу, ваше величество. <span class="note">(Записывает сказанное Николаем.)</span>А я ничего этого не знал.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Не удивительно, что помогает затворник угодник божий. А вот там же, на открытии, мне представили обыкновенного странника. Василий босоногий. Никогда сапог не надевает.</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Неужели и зимой?</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Да. Он мне объяснил, что раз уж снял сапоги, то не надо их надевать никогда. Так вот Владимир Борисович... у него сделались судороги в ноге там же, в Сарове. Доктора ничем не могли помочь, а выкупаться ему было нельзя, потому что он был слегка простужен. И вот этот самый Василий, на моих глазах, исцелил Владимира Борисовича. Велел ему обыкновенные бутылочные пробки нарезать ломтиками, как режут колбасу, и нанизать на ниточку. И это ожерелье надеть на голую ногу, предварительно намазав слюною под коленом. Владимир Борисович пять минут походил с голою ногой, и все кончилось!</speach>
<p><span class="note">Дунул ветер, шевельнул бумаги на столе. Министр кашлянул.</span></p>
Простите, вы боитесь сквозняка? <span class="note">(Поднимается, чтобы закрыть дверь.)</span>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Нет, ради бога, не беспокойтесь, ваше величество! <span class="note">(Закрывает дверь.)</span></speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Что же у вас там, в портфеле?</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции"><span class="note">(вынув бумаги)</span>На ваше повеление дело о государственном преступлении, совершенном крестьянином Горийского уезда Тифлисской губернии Иосифом Виссарионовичем Джугашвили.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Вот так-так! Крестьянин!</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Он, ваше величество, крестьянин только по сословию, землепашеством не занимался. Он проходил курс духовной семинарии в Тифлисе.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Срам!</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Обвинен в подстрекательстве батумских рабочих к стачкам и в участии в мартовской демонстрации прошлого года в Батуме.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Какая же это демонстрация?</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции"><span class="note">(поглядывая в бумаги)</span>Шеститысячная толпа рабочих явилась к зданию казарм с требованием освобождения арестованных.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Ай-яй-яй!</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Толпа была рассеяна войсками.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Были ли убитые?</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции"><span class="note">(глянув в бумаги)</span>Четырнадцать убитых пятьдесят четыре раненых.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Это самое неприятное из всего, что мне доложили. Какая часть стреляла?</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Рота 7-го кавказского батальона.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Этого без последствий оставить нельзя. Придется отчислить от командования командира батальона, и командира роты. Батальон стрелять не умеет. Шеститысячная толпа -- и четырнадцать человек.</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Что угодно будет вашему величеству повелеть относительно Джугашвили? <span class="note">(Закашлялся.)</span>Преступление, подобное совершенному Джугашвили, закон карает высылкой в Восточную Сибирь.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Мягкие законы на святой Руси.</speach>
<p><span class="note">В это время донеслась из Петергофа военная музыка. Канарейка вдруг оживилась, встопорщилась и пропела тенором: «...жавный!..», потом повторила: «...жавный ца...», засвистела и еще раз пропела: «си... жавный!» </span></p>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Запела! Целое утро ничего не мог от нее добиться! <span class="note">(Очень оживившись, подходит к клетке и начинает щелкать пальцами и дирижировать.)</span></speach>
<p><span class="note">Канарейка засвистела.</span></p>
<p>Николай Валерианович, не в службу, а в дружбу... ей надо подыграть на органчике... будьте так добры, там, на столике... повертите ручку!</p>
<p><span class="note">Министр подходит к шкатулочке, вертит ручку, шкатулочка играет. Канарейка начинает петь: «Боже, царя храни!», свистит, потом опять поет то же самое; «...боже, царя храни...» </span></p>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Поразительно!</speach>
<p><span class="note">Военная музыка уходит.</span></p>
<p>Что же это за такая чудесная птица?</p>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Ее презентовал мне один тульский почтовый чиновник. Год учил ее.</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Потрясающее явление!</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Ну, правда, у них там, в Туле, и канарейки какие! <span class="note">(Щелкает пальцами.)</span></speach>
<p><span class="note">Канарейка: «...бо... ря... ни... ца...», свистит, потом опять налаживается: «храни!.. боже, царя храни...» и наконец, запустив руладу, наотрез отказывается дальше петь. Министр перестает крутить ручку.</span></p>
<p>Опять что-то в ней заело!</p>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Все-таки какое же искусство!</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Среди тульских чиновников вообще попадаются исключительно талантливые люди.</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Она поет только первую фразу гимна?</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">И то слава богу! Так на чем же мы остановились, Николай Валерианович?</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Срок. Полагается трехлетний.</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Эхе-хе... Ну что же...</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Разрешите формулировать, ваше величество? <span class="note">(Читает по бумаге, правя карандашом.)</span>«На основании высочайшего повеления, последовавшего сего числа июля 1903 года по всеподданнейшему докладу министра юстиции, крестьянин Иосиф Виссарионович Джугашвили, за государственное преступление, подлежит высылке в Восточную Сибирь под гласный надзор полиции сроком на три года».</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">Утверждаю.</speach>
<speach role="Николай Валерианович Муравьев" sex="муж" profession="министр юстиции">Разрешите откланяться, ваше величество?</speach>
<speach role="Николай" sex="муж" profession="Император Всероссийский">До свиданья, Николай Валерианович, был очень рад повидать вас.</speach>
<p><span class="note">Министр, кашляя, выходит. Оставшись один, Николай открывает балконную дверь, садится за стол, нажимает кнопку. Появляется флигель-адъютант.</span></p>
<p>Пригласите.</p>
<speach role="Флигель-Адъютант" sex="муж">Слушаю, ваше величество. <span class="note">(Выходит.)</span></speach>
<p><span class="note">В дверях появляется военный министр Куропаткин, кланяется. Темно.</span></p>


<p class="H3">Картина десятая</p>

<p><span class="note">...Из темноты -- огонь в печке. Опять Батум, опять в домике Сильвестра. Зимний вечер. С моря слышен шторм. Порфирий у огня сидит на низенькой скамеечке. Потом встает </span>(он стал чуть заметно прихрамывать)<span class="note"> и начинает ходить по комнате, что-то обдумывая и сам с собою тихо разговаривая.</span></p>
<speach role="Порфирий" sex="муж"><span class="note">(горько усмехнувшись)</span>Она больше Франции... Что ж тут поделаешь... тунгузы... <span class="note">(Подходит к окну.)</span>Вот так ночка... Черт месяц украл и спрятал в карман... Да...</speach>
<p><span class="note">Послышался звук отпираемой ключом двери. Входит Наташа.</span></p>
<p>Ну что, есть что-нибудь?</p>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(снимая пальто)</span>Ничего нет ни у кого.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Я так и ожидал. <span class="note">(Пауза.)</span>Надо глядеть правде в глаза. Нет вести ни у кого. И больше никто и никогда от него вестей не получит.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Что это значит? Почему?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Потому, Наташа, что он погиб.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Что ты говоришь и зачем? Ведь для того, чтобы так сказать, нужно иметь хоть какое-нибудь основание.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Основание у меня есть. Никто так, как я, не знал этого человека! И я тебе скажу, что, куда бы его ни послали, за эти два месяца он сумел бы откуда угодно подать весть о себе. А это молчание означает, что его нет в живых.</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Что ты каркаешь, как ворон? Почему непременно он должен был погибнуть?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Грудь... у него слабая грудь. Они знают, как с кем обойтись: одних они хоронят, прямо в землю зарывают, а других в снег! А ты не знаешь, что такое Сибирь. Эта Иркутская губерния больше, чем Франция! Там в июле бывает иногда иней, а в августе идет снег! Стоило ему там захворать, и ему конец. Я долго ломал голову над этим молчанием, и я знаю, что говорю. Впрочем, может быть и еще одно: кто поручится, что его не застрелили, как Ладо Кецховели, в тюрьме?</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Все это может быть, но мне больно слушать. Ты стал какой-то малодушный. Что ты все время предполагаешь только худшее? Надо всегда надеяться.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Что ты сказала? Я малодушный? Как у тебя повернулся язык? Я спрашиваю, как у тебя повернулся язык? Кто может отрицать, что во всей организации среди оставшихся и тех, что погибли, я был одним из самых боевых! Я не сидел в тюрьме? А? Я не был ранен в первом же бою, чем я горжусь? Тебя не допрашивал полковник Трейниц? Нет? А меня он допрашивал шесть раз! Шесть ночей я коверкал фамилию Джугашвили и твердил одно и то же -- не знаю, не знаю, не знаю такого! И разучился на долгое время мигать глазами, чтобы не выдать себя! И Трейниц ничего от меня не добился! А ты не знаешь, что это за фигура! Я не меньше, чем вы, ждал известий оттуда, чтобы узнать, где он точно! Я надеялся... почему? Потому что составлял план, как его оттуда добыть!</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Это был безумный план.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Нет! Он безумным стал теперь, когда я всем сердцем чувствую, что некого оттуда добывать! И сказал я тебе это для того, чтобы мы зря себя не терзали. Это бесполезно.</speach>
<p><span class="note">Послышался тихий стук в окно.</span></p>
Кто же это может быть? Отец стучать в окно не станет. <span class="note">(Подходит к окну.)</span>
<speach role="Наташа" sex="жен">Кто там?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Такая тьма, не разберу...</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(глядя в окно)</span>Солдат не солдат... Чужой...</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Ах, чужой... Тогда это нам не надо. Я знаю, какие чужие иногда попадаются. Опытные люди! Погоди, я спрошу. <span class="note">(Уходит из комнаты. Послышался глухо его голос.)</span>Что нужно, кто там?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж"><span class="note">(очень глухо, неразборчиво, сквозь вой непогоды)</span>Сильвестр еще здесь живет?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж"><span class="note">(глухо)</span>Но его нету дома. А кто вы такой?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">А Наташу можно позвать?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Да вы скажите, кто спрашивает?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">А кто это говорит?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Квартирант.</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">А Порфирия нету дома?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Да вы скажете, кто вы такой, или нет?</speach>
<p><span class="note">Сталин умолкает. Послышались удаляющиеся шаги.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(смотрит в окно)</span>Постой, постой, постой! Что ты делаешь? <span class="note">(Срывается с места.)</span></speach>
<p><span class="note">Порфирий выбегает ей навстречу из передней.</span></p>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Что такое?</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(убегая в переднюю)</span>Да ты глянь!..</speach>
<p><span class="note">Порфирий подбегает к окну, всматривается. Брякнул крючок, стукнула дверь в передней. Наташа выбежала из дому. Ее голос послышался глухо во дворе.</span></p>
<p>Постой! Остановись, вернись!</p>
<speach role="Порфирий" sex="муж"><span class="note">(некоторое время смотрит в окно, потом пожимает плечами)</span>Не разберу... <span class="note">(Идет к передней.)</span></speach>
<p><span class="note">Из передней входят Наташа и Сталин. Сталин в солдатский шинели и фуражке.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Смотри!</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Этого не может быть!.. Coco!..</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Здравствуй, Порфирий. Ты меня поверг в отчаяние своими ответами. Я подумал, куда же я теперь пойду?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Но, понимаешь... понимаешь, я не узнал твой голос...</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен"><span class="note">(Сталину)</span>Да снимай шинель!</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Нет, постой! Не снимай! Не снимай, пока не скажешь только одно слово... а то я с ума сойду! Как?!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Бежал. <span class="note">(Начинает снимать шинель.)</span></speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Из Сибири?! Ну, это... это... я хотел бы, чтобы его увидел только один человек, полковник Трейниц! Я хотел бы ему его показать! Пусть он посмотрит! Через месяц бежал! Из Сибири! Что же это такое? Впрочем, у меня было предчувствие на самом дне души...</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">У тебя было предчувствие? На дне души? Кто его сейчас хоронил, только что вот? <span class="note">(Сталину.)</span>Он тебя сейчас только похоронил здесь, у печки... у него, говорит, грудь слабая...</speach>
<p><span class="note">Сталин идет к печке, садится на пол, греет руки у огня.</span></p>
<speach role="Сталин" sex="муж">Огонь, огонь... погреться...</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Конечно, слабая грудь, а там -- какие морозы! Ты же не знаешь Иркутской губернии, что это такое!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">У меня совершенно здоровая грудь и кашель прекратился...</speach>
<p><span class="note">Теперь, когда Сталин начинает говорить, становится понятным, что он безмерно утомлен.</span></p>
<p>Я, понимаете, провалился в прорубь... там... но подтянулся и вылез... а там очень холодно, очень холодно... И я сейчас же обледенел... Там все далеко так, ну, а тут повезло: прошел всего пять верст и увидел огонек... вошел и прямо лег на пол... а они сняли с меня все и тулупом покрыли... Я тогда подумал, что теперь я непременно умру, потому что лучший доктор...</p>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Какой доктор?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">А?.. В Гори у нас был доктор, старичок, очень хороший...</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Ну?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Так он мне говорил: ты, говорит, грудь береги... ну, я, конечно, берегся, только не очень аккуратно... И когда я, значит, провалился... там... то подумал: вот я сейчас буду умирать. Конечно, думаю, обидно... в сравнительно молодом возрасте... и заснул, проспал пятнадцать часов, проснулся, а вижу -- ничего нет. И с тех пор ни разу не кашлянул. Какой-то граничащий с чудом случай... А можно мне у вас ночевать?</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Что же ты спрашиваешь?</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Как же ты спрашиваешь?</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Наташа, дай мне кусочек чего-нибудь съесть. «</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Сейчас, сейчас, подогрею суп...</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Нет, нет, не надо, умоляю! Я не дождусь. Дай чего-нибудь, хоть корку, а то, ты знаешь, откровенно, двое суток ничего не ел...</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж"><span class="note">(бежит к буфету)</span>Сейчас, сейчас, я ему дам... <span class="note">(Вынимает из буфета хлеб и сыр, наливает в стакан вино.)</span>Пей.</speach>
<p><span class="note">Сталин, съев кусок и глотнув вина, ставит стакан и тарелку на пол, кладет голову на край кушетки и замолкает.</span></p>
<speach role="Наташа" sex="жен">Coco, ты что? Очнись...</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Не могу... я последние четверо суток не спал ни одной минуты... думал, поймать могут... а это было бы непереносимо... на самом конце...</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Так ты иди ложись, ложись скорей!</speach>
<speach role="Сталин" sex="муж">Нет, ни за что! Хоть убей, не пойду от огня... пусть тысяча жандармов придет, не встану... я здесь посижу... <span class="note">(Засыпает.)</span></speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Что же с ним делать?</speach>
<speach role="Наташа" sex="жен">Оставь! Оставь его! Отец вернется, вы его тогда сонного перенесете.</speach>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Ага... Ну, хорошо...</speach>
<p><span class="note">В это время слышно, как открывают входную дверь.</span></p>
<p>Вот отец! Только молчи, ничего не говори! Стой здесь!</p>
<speach role="Сильвестр" sex="муж"><span class="note">(входит, всматривается)</span>Что?!</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Вернулся?..</p>
<speach role="Порфирий" sex="муж">Вернулся!</speach>
<p><span class="note">Занавес</span></p>
<p><span class="note">Конец</span></p>
<p>24 июля 1939 года</p>
</body></html>