<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?><html>
<head>
<meta content="Вишневский В.В." name="author"></meta>
<meta content="муж" name="sex"></meta>
<meta content="1900" name="birthday"></meta>
<meta content="Оптимистическая трагедия (Пьеса в трёх актах)" name="title"></meta>
<meta content="1933" name="date"></meta>
<meta content="художественная" name="sphere"></meta>
<meta content="драматургия" name="genre-fi"></meta>
<meta content="пьеса" name="type"></meta>
<meta content="Россия: 1914-1920" name="chronotop"></meta>
<meta content="нейтральный" name="style"></meta>
<meta content="н-возраст" name="audience_age"></meta>
<meta content="н-уровень" name="audience_level"></meta>
<meta content="большая" name="audience_size"></meta>
<meta content="Материал из Викитеки -- свободной библиотеки. http://ru.wikisource.org/wiki" name="source"></meta>
<meta content="Вишневский В.В. Оптимистическая трагедия." name="publication"></meta>
<meta content="Барнаул: Алтайское кн. изд." name="publisher"></meta>
<meta content="1972" name="publ_year"></meta>
<meta content="электронный текст" name="medium"></meta>
<meta content="хорошее" name="quality"></meta>
<meta content="ПК письменных текстов" name="subcorpus"></meta>
<meta content="Пискунова" name="responsible"></meta>

</head>
<body>











































<p class="H2">Действующие лица</p>

<p>Первый, ведущий.</p>
<p>Второй, ведущий.</p>
<p>Вайнонен, матрос-финн, коммунист.</p>
<p>Рябой.</p>
<p>Алексей, Балтийского флота матрос первой статьи.</p>
<p>Вожак группы анархистов.</p>
<p>Женщина-комиссар, посланная партией в Балтийский флот.</p>
<p>Командир корабля, бывший кадровый офицер флота.</p>
<p>Сиплый.</p>
<p>Первый старшина.</p>
<p>Второй старшина.</p>
<p>Боцман.</p>
<p>Капельмейстер.</p>
<p>Старая женщина.</p>
<p>Высокий матрос.</p>
<p>Первый офицер, возвращающийся на родину.</p>
<p>Второй офицер.</p>
<p>Главарь пополнения анархистов.</p>
<p>Одессит.</p>
<p>Офицер войск противника.</p>
<p>Священнослужитель.</p>
<p>Матросы Балтийского флота, провожающие женщины, белогвардейцы и другие.</p>

<p>***</p>
<p><span class="note">Действие происходит в дни гражданской войны в Балтийском флоте и на фронте.</span></p>


<p class="H2">Акт первый</p>

<p><span class="note">Музыкальное вступление. Рёв, подавляющий мощью и скорбью. Стремительные взрывы могучего восторга, теснящего дыхание и обжигающего. Шум человеческих деяний, тоскливый вопль «зачем?»; неистовые искания ответов и нахождения.</span></p>
<p><span class="note">Нас было восемьдесят пять тысяч балтийских и сорок тысяч черноморских матросов. Мы также искали ответов. И вот двое и их разговор.</span></p>
<speach role="Первый ведущий" sex="муж"><span class="note">(рассматривая пришедших на трагедию)</span>Кто это?</speach>
<speach role="Второй ведущий" sex="муж">Публика. Наши потомки. Наше будущее, о котором, помнишь, мы тосковали когда-то на кораблях.</speach>
<speach role="Первый ведущий" sex="муж">Интересно посмотреть на осуществившееся будущее. Тут тысячи полторы, и наблюдают за нами… Не видели моряков!</speach>
<speach role="Второй ведущий" sex="муж">Молчат. Пришли посмотреть на героические деяния, на героических людей.</speach>
<speach role="Первый ведущий" sex="муж">Тогда им проще глядеть друг на друга.</speach>
<speach role="Второй ведущий" sex="муж">Какая вежливая тишина! Неужели нельзя встать кому-нибудь и сказать что-нибудь?» <span class="note">(Обращаясь к кому-то из зрителей.)</span>Вы вот, товарищ, чего-то насупились. Здесь-де не военкомат, а театр… Вы, может быть, полагаете, что в данном случае у военкомата и у театра разные дела? Ага, не полагаете… Ну, что ж, начнём! (Как вступление к поэме.) Отложите свои вечерние дела. Матросский полк, прошедший свой путь до конца, обращается к вам -- к потомству.</speach>
<p><span class="note">Медленно, с тяжёлым грохотом открываются колоссальные броневые закрытия. </span></p>
<p><span class="note">Раскалённый, без облака, день. Блеск его невыносим для северного глаза. Сверкает весь рельеф земли. Полк идёт по древней дороге. Сверкание усиливается, потому что полк в белом. Он движется вниз, чтобы стать, как гигантский хор, лицом к лицу со зрителями.</span></p>
<speach role="Второй ведущий" sex="муж"><span class="note">(он старшина хора)</span>У каждого из них была семья. У каждого из них была женщина. Женщины любили этих людей. У многих из них были дети. Они здесь. И у каждого было некое смутное: грядущее поколение. Оно рисовалось полтора десятилетия тому назад ещё неясно. И вот оно пришло, это поколение. Здравствуй, пришедшее поколение! Бойцы не требовали, чтобы вы были печальны после их гибели. Ни у кого из вас не остановилась кровь оттого, что во время великой гражданской войны в землю легло несколько армий бойцов. Жизнь не умирает. Люди умеют смеяться и есть пищу над могилами ближних. И это прекрасно! «Будьте бодрей! -- просили бойцы погибая. -- Гляди веселей, революция!» Полк обращается, сказал я, к потомству. Он избавляет вас от поминок. Он предлагает молча подумать, постигнуть, что же, в сущности, для нас борьба и смерть. Итак, началось с того, что…</speach>
<p><span class="note">Свет спадает. Вечерние тени пересекают тёплый воздух. В тишине чья-то безмерная человеческая тоска. Она может быть выражена только музыкально. Один, другой, третий из рядов полка начинают рассказывать историю полка. Начинает маленький финн Вайнонен.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Сумерки, и никакая душа ничего ласкового одинокому матросу не скажет.</speach>
<p>Отчаяние его, чуждый говор и глаза, из которых бегут слёзы, почти беспричинно, от огромной смутной тишины мира, трогают сердце.</p>
<speach role="Голос">Ирр-на! Так… Носки врозь, пятки вместе. На ширину приклада. По раз-делениям!! На плечо!</speach>
<p><span class="note">Маленький финн возвращается к действительности.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Какой там суке старый режим в голову ударил? <span class="note">(Приподнимается, грозно глядит в пространство, откуда послышался зык.)</span>Довольно там. Надоело за триста лет!</speach>
<speach role="Голос">Делай ать!</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Надоело, я говорю, сат-тана!</speach>
<p>Рябой матрос отзывается рядом рассудительно и успокаивающе.</p>
<speach role="Рябой" sex="муж">Ты не волнуйся… Не тронь… Это Алексей с тоски сам с собой занимается.</speach>
<speach role="Голос">Делай два!</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Сат-тана! И так от тоски деваться некуда.</speach>
<p><span class="note">Безмятежно выходит Балтийского флота матрос первой статьи Алексей.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Вайнонен… Скучаешь? Вот я тебя развеселить и собирался… А ты всё злишься?</speach>
<p><span class="note">Маленький финн, слушая, строгает стол пуккой -- восьмидюймовым финским ножом.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Нехорошо.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Что нехорошо?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Товарищей задевать и мучить…</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Почему нехорошо? А что вообще хорошо? Абсолютные понятия нашёл?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Философ стал?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Нет, ты мне объясни, что такое хорошо… <span class="note">(Резко.)</span>Я раньше, как по уставу, знал: служить хорошо, родителей почитать хорошо, невесту любить хорошо, богу молиться хорошо… Всё было ясно. И всё было спокойно, и я был матрос первой статьи. И быть матросом было хорошо. А теперь? Что теперь хорошо?</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Ты что?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Правды ищу.</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Не ты первый.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Я тоже страдаю, думаю, с тоски пью, балуюсь, а ночи о жизни разговариваю… Нет, ты мне скажи, что это теперь значит хорошо?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Хорошо -- это когда всем будет хорошо. Социализм.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Каким всем?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ну, потом, лет через несколько. Тогда будет хорошо. За это всех людей с места стронули.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Всем? Будет? Всё будет, как в святом писании… Хотел бы я посмотреть хоть раз на есть -- не будет, а есть. Понял? А то всё о будущем говорят… Ну, ладно, допускаю, всем будет хорошо. И тем, которых убьют?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Тем будет вечная память.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Спасибо, утешил.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Это совсем не смешно, и ты дурак!.. Кто погибнет, так погибнет, чёрт его дери, первый раз по-человечески… А то как мясо, убоина, потроха, по две копейки шли…</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Ну, понял. Точка. Значит, будет хорошо?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Так точно. <span class="note">(Говорит это, несколько успокаиваясь, но ещё взволнованно и насмешливо.)</span></speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Так-с… Значит, надобности стараться дальше не будет? Так? Доехало человечество. Вылезай. Порт назначения -- будущее… Можете его пощупать, да?</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">А представь: не мы, так люди пощупают.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Э-э-э… Ник-куда человек не доедет, а только ехать будет. Ни мы, никто не доедет. Живёшь в этом мире без остановки. Никто ещё никогда никуда не доезжал к конечному. И сделал это открытие я, военный моряк Алексей. Запиши. <span class="note">(Уходит.)</span></speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Поспорь с ним.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Найдутся.</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Откуда такой?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">С Тихого океана. Он в Америке был, плавал, бегал где-то.</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">О жизни думает.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(пренебрежительно)</span>Анархист.</speach>
<p><span class="note">Маленький финн сидит неподвижно. Мрачно в сумраке бродят матросы, кто-то поёт печальную песню кочегаров: «Товарищ, не в силах я вахты стоять, -- сказал кочегар кочегару, -- огни в моей топке совсем не горят, в котлах не сдержать больше пару…» Вбегает Балтийского флота матрос первой статьи Алексей. Его появление заставило людей примолкнуть.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(подавленно и гневно)</span>Военные моряки! Анархисты! Опасность!</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Где? Что?</speach>
<speach role="Высокий матрос" sex="муж">Опасность?</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Полундра!</speach>
<p><span class="note">От тревожного возгласа гул распространился среди людей. Движение к Алексею и возгласы: «Где, что, кто?»</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(спиной ко всем, мрачно)</span>Назначен нам комиссар.</speach>
<speach role="Высокий матрос" sex="муж">Пора.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Вот теперь он тебе о жизни объяснит.</speach>
<p><span class="note">В группе остановившихся и прислушивающихся людей кто-то мрачно крикнул: «Значит, нам больше не доверяют?» И люди уже видят виновных, и тела уже пригибаются для удара. И вдруг гул и тяжкое напряжение начинают затихать… Люди меняются, они всё тише и тише. Они пятятся и расступаются. Багровый, волосатый, широкоплечий человек подходит всё ближе и ближе. Он подчиняет. Это -- вожак. В тишине вопрос этого человека медлительный и низкозвучный.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Почему шум?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(помощник вожака)</span>Отвечать!</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">К нам назначен комиссар.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Чего же горло дерёшь? От какой партии?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Правительственной. Большевиков.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Привыкнет. Воспитаем.</speach>
<p><span class="note">К напряжённо молчащей толпе мужчин откуда-то подходит женщина. Её появление кажется странным, невозможным, нарушающим давние понятия. Кажется, что от первых же вопросов, заданных грубыми голосами, с этой женщиной произойдёт что-то непоправимое. Её разглядывают, но не удостаивают вопросом.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Я бы советовал этого комиссара…</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Я бы советовал мне не советовать!</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Кричишь лишнее.</p>
<p><span class="note">Женщина, поняв, кто в этой толпе является первым, подходит к нему и подаёт ему бумагу. Вожак читает. Он пристально глядит на женщину и снова читает.</span></p>
<p>Так вы к нам комиссаром?</p>
<p><span class="note">Женщина кивком дает понять, что этот вопрос ясен и обсуждать его не стоит. Кто-то, оправившись от столбняка, изумлённо открывает рот.</span></p>
<speach role="Голос">Н-ну…</speach>
<p><span class="note">Вожак медленно закрывает ему рот рукой.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Вы социал-демократ, большевик?</speach>
<speach role="Женщина" sex="жен">Да.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Давно?</speach>
<speach role="Женщина" sex="жен">С шестнадцатого года.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Ну, будем жить. Устраивайтесь, действуйте… <span class="note">(Приближающимся матросам)</span>А ну, не мешать!</speach>
<p><span class="note">Люди медленно уходят, поворачивая головы и оглядывая женщину.</span></p>
<p>Может, кого… помочь… вещи?</p>
<speach role="Рябой" sex="муж">Носильщики отменены.</speach>
<speach role="Женщина" sex="жен">Я сама.</speach>
<p><span class="note">Она остаётся одна. Тишина. Удивление. У входа новый человек. Он слишком типичен, чтобы не узнать в нём царского морского офицера. Он несколько удивлён, не понимает, что произошло. Он видит женщину и предлагает ей свои услуги.</span></p>
<speach role="Офицер" sex="муж">Вы позволите, я помогу? <span class="note">(Вносит небольшой багаж, желая узнать, каким образом, откуда и как попала сюда эта женщина. Понизив голос)</span>Вы к кому-нибудь из офицеров этого бывшего корабля?</speach>
<speach role="Женщина" sex="жен">Я…</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(кланяясь)</span>Лейтенант Беринг. <span class="note">(Немного интимно и удивлённо.)</span>Назначен сюда командиром. <span class="note">(Снимает фуражку, чтоб поцеловать руку, которую скорее берёт сам, чем получает.)</span></speach>
<speach role="Женщина" sex="жен">Я комиссар, назначенный к вам. Старые привычки забудьте.</speach>
<p><span class="note">Она говорит подчиняюще-просто. Ни неожиданность, ни неловкость не смущают офицера. Он спокойно выпрямляется, надевает фуражку и, отдавая гораздо больше по привычке, чем по желанию, честь, говорит голосом, бесконечно далёким от тёплого, светского, которым он начал разговор.</span></p>
<speach role="Офицер" sex="муж">Для исполнения предписанных мне служебных обязанностей прибыл. Военный моряк Беринг.</speach>
<p><span class="note">Оба они поворачиваются, потому что где-то в глубине возникает шум и угрожающий гул. Пятясь с пуккой в руке, отступает перед кем-то маленький финн! Он сдавленно говорит теснящим его, но пока невидимым людям.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Не сметь… Не сметь… <span class="note">(Указывая на женщину.)</span>Тебе и эту надо? Сатана…</speach>
<p><span class="note">На него надвигаются двое -- Балтийского флота матрос первой статьи Алексей и его сообщник, тяжёлый парень. Почти беззвучно, глазами и губами, они хотят укротить финна. Он сжавшись и прикрывая женщину, стоит с ножом. На него наступают.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Так не оставим!</speach>
<p><span class="note">И финн кинулся за подмогой. Женщина насторожилась.</span></p>
<speach role="Офицер" sex="муж">Какие-нибудь ваши политические дела? Я могу быть свободным?</speach>
<p><span class="note">Алексей не обращает внимания на офицера. Это слишком незначительная величина для него. Он подходит к женщине.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Давайте, товарищ, женимся. Отчего вы удивляетесь? Любовь -- дело в высшей степени почтенное. Продолжим наш род и побезумствуем малую толику.</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж">Что здесь происходит? <span class="note">(Матросу)</span>Послушайте, вы!..</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Идите, товарищ командир. Мы здесь поговорим сами. Товарищ интересуется вопросом о браке.</speach>
<p><span class="note">Подчиняясь и переставая понимать, бывший офицер уходит.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Я повторяю -- попрелюбодействуем, товарищ представитель из центра. Скорей, а то уж торопит следующий, а тут ведь нас много.</speach>
<p><span class="note">Комиссар вникает главным образом не в смысл слов, а в смысл обстановки. Все движения людей находят в ней едва уловимые контрдвижения.</span></p>
<p>Ну?</p>
<p><span class="note">С разных сторон из полутьмы надвигаются анархисты.</span></p>
<speach role="Второй ведущий" sex="муж"><span class="note">(комиссару)</span>«Под душистою веткой сирени цел-ловать тебя буду сильней…»</speach>
<p><span class="note">Глухой хохоток из толпы.</span></p>
<p>Позаботься о нуждающихся… Н-ну! Женщина!</p>
<speach role="Третий" sex="муж" profession="матрос">Вы скоро там? <span class="note">(Входит с простынёй в руке.)</span>Чего ты смотришь? Ложись.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Товарищи…</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Не пейте сырой воды.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Товарищи…</speach>
<speach role="Второй матрос" sex="муж" profession="матрос"><span class="note">(угрожающе)</span>Ты к кому ехала, ну?</speach>
<p><span class="note">Из люка снизу неожиданно и медленно поднимается огромный полуголый татуированный человек. Стало тихо.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Это не шутка? Проверяете?</speach>
<speach role="Полуголый матрос" sex="муж" profession="матрос">Н-но… у нас не шутят. <span class="note">(И он из люка кинулся на женщину.)</span></speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">У нас тоже.</speach>
<p><span class="note">Пуля комиссарского револьвера пробивает живот того, кто лез шутить с целой партией. Матросы шарахнулись и остановились.</span></p>
Ну, кто еще хочет попробовать комиссарского тела? Ты? <span class="note">(Другому.)</span> Ты? <span class="note">(Третьему.)</span> Ты? <span class="note">(Стремительно взвешивает, как быть, и, не давая развиваться контрудару, с оружием наступает на парней.)</span> Нет таких? Почему же?.. <span class="note">(Сдерживая себя и после молчания, которое нужно, чтобы ещё немного успокоить сердце, говорит.)</span> Вот что. Когда мне понадобится -- я нормальная, здоровая женщина, -- я устроюсь. Но для этого вовсе не нужно целого жеребячьего табуна.
<speach role="Рябой" sex="муж"><span class="note">(полузаискивающе гоготнул)</span>Это действительно…</speach>
<p><span class="note">Влетает Вайнонен. С ним высокий матрос, старый матрос и еще двое.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Держись, комиссар… Поможем.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ну, тут уже всё в порядке.</speach>
<p><span class="note">Люди обернулись, затихли. Идёт вожак. Он появляется не спеша. Тишина. Последовательный обмен взглядами. Взгляд на труп. Вожак молча даёт пинок трупу. Труп падает вниз и глухо ударяется о ступени трапа. Вожак глядит на комиссара.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Вы его извините… Хамло, что спросишь?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Пошли.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Членам коммунистической партии и сочувствующим остаться.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(мгновенно парируя)</span>Нельзя. У нас общее собрание. <span class="note">(Не тратя слов, надвигается на тех, кто остановился после обращения комиссара. Наступает на высокого матроса, у которого на лице выражение высокомерия и насмешки.)</span>Э, сочувствующий нашёлся?</speach>
<speach role="Высокий матрос" sex="муж">И не один.</speach>
<p><span class="note">Сиплый и его подручный оттесняют всех. Упрямо остаётся только маленький финн. Он остаётся один на огромном опустелом пространстве.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ты один?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">И ты одна, комиссар?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">А партия?</speach>
<p><span class="note">Старшины полка выходят.</span></p>
<speach role="Первый старшина" sex="муж">Спрашиваю у каждого из вас: помните ли, сколько было коммунистов в те годы в рядах Красной Армии и Флота?.. Ну, ну, припоминайте, участники!..</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Двести восемьдесят тысяч. Половина партии. Каждый второй коммунист был под огнём на фронте. Каждый оставшийся был под огнём в городах, в степях и в лесах, ибо тыла не существует в классовой войне. И в списке раненых коммунистов -- Владимир Ленин, а среди убитых -- Володарский, Урицкий, двадцать шесть комиссаров, целые губкомы и начисто вырезанные организации. Но разве дрогнула партия?</p>
<speach role="Второй старшина" sex="муж">Разве мыслимо остановить такую партию, препятствовать ей, партии, вооружённой, смелой, гибкой, поднявшей весь класс! Партии, создавшей страну -- гигантский стан всех лучших элементов человечества! Партии, создавшей единство пролетарской воли в борьбе кровавой и бескровной, насильственной и мирной -- против всех сил старого мира.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Тот, кто попробует стать против такой партии, против нашей страны, тот будет сломлен и растёрт.</p>
<p><span class="note">Пространство пусто. Идёт вожак, за ним Сиплый и Балтийского флота матрос первой статьи Алексей. Тяжёлое молчание. Настороженность.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">А вокруг неё симпатизирующие заводятся…</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Ликвидируем… Тс-с-с… Финн идёт. <span class="note">(Проходящему финну.)</span>Пойди сюда, ты, член партии.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Пойду. Люблю слушать твой ангельский голосок. «Спой, светик, не стыдись».</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(сдерживаясь)</span>Чего она там наговорила?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(вызывающе-тонко)</span>Говорила. <span class="note">(И, улыбнувшись, пошёл неторопливо. Шаги затихли.)</span></speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Немыслимая женщина!</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Порвать её на собачью закуску.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Помолчи ты.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
Кто её теперь тронет… <span class="note">(Жест, обещающий конец.)</span> «Порвать»! Другого пришлют. Не понимаете? <span class="note">(Задумался.)</span> А эта понравилась всем. Женщина для нас ценная.
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Давно стал так думать?</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(не удостаивая ответом)</span>Она хорошей выделки. Вот по глазам чувствую -- она поймёт. В ней жилка для анархизма есть… Решительная.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Я попробую.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Ха-ха… Пойди, пойди -- предложи ей брошюрку Кропоткина.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(войдя, посмотрев)</span>Почему, товарищи, вы не известили меня об этом собрании? Хотя, раз собрались… попросите тогда сюда заодно и нового командира. Кто сходит за ним?</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p><span class="note">(Заметив кого-то в люке.)</span> Внизу! Есть там кто-нибудь?</p>
<p><span class="note">Из люка поднимается плотный седой человек.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Пойдите сюда. Вы кто, товарищ?</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(глухо)</span>Боцман.</speach>
<p><span class="note">Сиплый издал смешок.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Боцман? Не таким голосом и не так говорят боцманы. Ещё раз. Кто вы?</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(что-то почуяв, по-флотски)</span>Бывший боцман линейного корабля «Император Павел Первый», товарищ комиссар.</speach>
<p><span class="note">Алексей удивлённо гмыкнул.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ага, вот теперь я вижу, что вы боцман. Попросите сюда нового командира.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Есть. <span class="note">(Спохватился, подчинённо взглянул на вожака.)</span></speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ну?</speach>
<p><span class="note">Вожак кивнул: «Можешь».</span></p>
<speach role="Боцман" sex="муж">Есть попросить сюда нового командира. <span class="note">(И двинулся за ним.)</span></speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(комиссару)</span>Вы к нам подходите…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Да.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Женский пол, он на смягченье нравов действует.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Я это уже заметила.</speach>
<p><span class="note">Входит командир и неопределённо отдаёт честь.</span></p>
<p>Знакомьтесь, товарищи.</p>
<p><span class="note">Обмен враждебными взглядами, мычащие звуки и неопределённое движение рук.</span></p>
Ага, познакомились? Ну, так перейдём к делу. <span class="note">(Командиру)</span> Сообщите приказ.
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(вынув из грудного кармана краткий приказ)</span>«Приказ»: «Сего числа наименование команды «Свободный анархо-революционный отряд упраздняется. Команда переформировывается в полк трёхбатальонного состава. Полку придаётся наименование «Первый морской полк». <span class="note">(Сложил приказ.)</span>Командовать полком буду я.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(рванувшись)</span>А вы что-нибудь о судьбе государя императора Николая Второго на Урале слышали?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Я подробно сообщу вам, товарищ, о судьбе названного вами лица в свободную минуту. <span class="note">(Командиру.)</span>Этот товарищ вообще любознателен. Прошлый раз, если вы помните, он интересовался вопросами брака. <span class="note">(Алексею.)</span>Вы удовлетворены были разъяснением?</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
Ну вот, пока как будто для начала и всё… В отряде -- будем называть его уже полком -- избыток сил и энергии. <span class="note">(Алексею.)</span> Не правда ли? Терять время на половые проблемы -- преступно. Родина, революция в опасности.
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
Завтра мы выступаем на фронт -- это в дополнение к приказу. <span class="note">(Вожаку.)</span> На фронте есть где применить ваш опыт, как вы думаете? <span class="note">(Командиру.)</span> Сделайте необходимые распоряжения. Прошу быть свободными.
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Есть.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Боцман, можете идти.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(поглядев на вожака)</span>Есть.</speach>
<p><span class="note">Пауза. Когда лишние вышли, вожак встал и неспешно двинулся к комиссару.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Может, поговорим?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Поговорим.</speach>
<p><span class="note">Четверо заняли места за столом. Тягостное молчание.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Поговорили. Неудачный выбор ваш ЦК сделал. Не для флота вы. В армии бы вы подошли, подошли.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Работала я и в армии.</speach>
<p><span class="note">Вожак, Сиплый и Алексей переглянулись.</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Ага, вот как…</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Молоды вы. С няней в садик ходили, а вот он <span class="note">(фамильярно-почтительный жест в сторону вожака)</span>по аграрным делам на каторге сидел…</speach>
<p><span class="note">Четверо в паузе оценивают этот факт.</span></p>
Трудно -- не пойми, только плохо, не пойми только плохо, -- психологически трудно этакий контраст <span class="note">(жест)</span> -- ты и мы -- переварить. <span class="note">(Вытянулся во весь свой крупный рост.)</span> Сравни, действительно: ты и мы. Бродяги у нас -- в хорошем, морском смысле -- вокруг света бродили, из крепости бегали, прошли войны, плен…
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(тронув руку комиссара)</span>По два раза сифилисом болели…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ну, что ж, работать приходится с теми людьми, которые есть, а не с теми, которых воображаешь. Но, в общем, тут у нас, в полку, народ хороший, боевой… такой народ…</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(перебивает)</span>…такой народ, который раз навсегда разучился перед кем бы то ни было тянуться и козырять… <span class="note">(Пародируя.)</span>«Да, товарищ комиссар». «Всем довольны, товарищ комиссар». «Виноват, товарищ комиссар». «Ура, товарищ комиссар»… Может, ты этого ожидаешь?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(снова трогая руку комиссара, интимно)</span>У нас вся жизнь искалеченная. Казарма и тюрьма нас поломали… Нас зататуировали и проспиртовали на кораблях, а вы нам сознательную кашку хотите дать… Чего вы ищете у нас, дамочка, когда нам только хочется по-своему дожить век? И пулю получить для спокойствия. <span class="note">(Помолчал.)</span>Вот тут <span class="note">(трогает себя за ключицы)</span>, только тут ещё остаётся желание, чтобы люди были чище -- и телом и духом. А вы тут нас учить, судить будете, когда нам подыхать пора.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">И я не прочь у вас поучиться… было бы чему.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Вот это хорошо. Хотя вот объясни: отдаём мы свои головы? Отдаём. Но выходит странно: партия твоя, вот партия у власти стала и ставит людям, которые за неё головы отдают, какие-то условия. Это что же, как же?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Очень просто. Знаем, куда и как идти, и ставим, и принимают. Не принимали бы, мы не могли бы ставить.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Вы, может, нас и умирать учить будете?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Придётся -- увидим.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Да, да… <span class="note">(Меняя тон.)</span>А вы на мой отряд не сердитесь, что так встретили. Не разобрали.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ну, кто старое помянет… Было и быльём поросло.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(вскочив)</span>Гляжу на вас, на себя, на тебя… Честные боевики, чёрта с два! <span class="note">(Вожаку, потом комиссару.)</span>И ты лжёшь, и ты лжёшь… <span class="note">(Комиссару.)</span>Слушай. <span class="note">(Указав на вожака.)</span>Вот этот нас послал, когда ты приехала: пугните её, чтоб не встала.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(засмеялся, подавив судорогу)</span>Шутит он.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ну, конечно, вы шутник… Сразу видно.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">«Шутник»? Нож мне взять хочется. Мозг себе вынуть и выполоскать… Чего ищу среди мрази?</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p><span class="note">(Комиссару.)</span> И ты тоже тихоня, переговорчики делаешь, смирная, умная сидишь: «У вас учиться буду… Понимаю…» Тактику разводишь -- тоже врёшь! Видели мы, как моряков шлёпаешь: раз -- и готово.</p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(вожаку)</span>Беспокойный товарищ! <span class="note">(Алексею.)</span>Вы партийный анархист?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Я партии собственного критического рассудка. Моя партия -- никакой партии… <span class="note">(Рванулся.)</span>Вы куда пришли, а? Под Зимним нас спрашивали, какой партии?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(отстраняя Алексея)</span>Очень много, дамочка, значит -- знать друг друга. Вы вот представляли себе моряков -- какие-нибудь посадские, босяки, в широких штанах -- носят теперь молокососы. А здесь старые года: японскую кампанию, Цусиму помним…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Тем лучше. <span class="note">(Встав.)</span>Думаю, поладим.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Надо поладить. Поладим, а? <span class="note">(Протянул руку уверенно, властно.)</span></speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Поладим. При условии: шутки в сторону.</speach>
<p><span class="note">Рукопожатие, испытующее, сложное. Алексей наблюдает. Комиссар пошёл, и вслед ему смотрят трое. Шаги затихли.</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Да, штучка!</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(Алексею)</span>За длинный язык знаешь что бывает?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">А за продажу знаешь что бывает? Ручку жмёшь? Поладить хочешь?</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(значительно)</span>Тоже тактика. Чего ты сегодня, Алексей? Верь мне, друг. Вот тебе, как брату: за идею -- до конца вместе! <span class="note">(Обнял и поцеловал товарища в губы крепко и сурово.)</span></speach>
<p><span class="note">Тот посмотрел, не зная, верить или нет, кивнул и пошёл. Сиплый тихо прошёл несколько шагов, прислушался.</span></p>
Не доверяй ни ему, ни ей. <span class="note">(Утёр брезгливо губы и сплюнул.)</span> Целовал гада.
<speach role="Сиплый" sex="муж">Кому доверять?</speach>
<p><span class="note">Вожак пожал плечами.</span></p>
<p>Только тебе?</p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Тоже не верь. Все лживые скоты. Все отравлены. Под корень всех рубить надо -- в каждом старая жизнь сидит.</speach>
<p><span class="note">Молчание. Мрачный уход. Выходят старшины полка.</span></p>
<speach role="Первый старшина" sex="муж">Припоминайте, припоминайте лучше минувшие дни, чтобы ничего не забыть, всё помнить и всему научиться, пока осталось время до новой войны. О врагах, о контрреволюции припоминайте! Она была в каждой щели -- нас предавали денно и нощно. Мы были окружены и взяты за горло. Анархия точила наши ряды. Белая гвардия стояла в десяти верстах от Питера. Белая гвардия наготове сидела в подполье в Москве и ждала только сигнала… И мы им дали «сигнал»…</speach>
<speach role="Второй старшина" sex="муж">Мы закрыли учреждения. Мы остановили пассажирский транспорт. Мы взяли наганы, поголовно подняли рабочий класс и пробили череп контрреволюции. Мы повторяли эти удары всегда вовремя и устрашающе… История свидетель этому! И если вновь придёт день, когда попытается враг напасть на нас, мы снова повторим удар, с которым ничто не сравнится…</speach>
<p><span class="note">Командир, за которым идёт боцман.</span></p>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Ну, что ж, боцман, попробуем служить новым хозяевам. Жизнь меняет нам хозяев.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(осторожно)</span>Так точно. Кто её разберёт.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Но знаешь, боцман? Со всем примирился бы, если бы они умели служить. Разве у них есть служба? Ну, вот тебе, боцман, разве они тебе повинуются? Старость твою уважают?</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(вздохнув)</span>Где уж!</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">В душу плевать они умеют… А ведь были же люди, была служба…</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Действительно, была раньше служба, была! Живопись, а не служба.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Неужели не наладим?..</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(неожиданно для командира)</span>Этих хоть научить, тогда и помирать можно.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(меняясь)</span>Да-а… Боцман… Собрать людей!</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Есть собрать людей! Горнист!</speach>
<p><span class="note">Горнист даёт повелительно вибрирующие звуки. Они вызывают представление о службе, быстроте, исполнительности.</span></p>
<p>А ну, пошёл все наверх!</p>
<p><span class="note">Выбежал строевым шагом -- высокий матрос. Чуть медленнее за ним старый матрос, ещё один, другой. За ними появляется Рябой. Он нетороплив, безмятежен и ленив. Ему подражают несколько человек.</span></p>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Ну, вы, свободомыслящие…</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Какое беспокойство?</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Сигнала не слышал? Службу забыл?</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Ну вот, забыл.</speach>
<p><span class="note">Горнист даёт повторный сигнал. Кто-то, повинуясь, встаёт в строй. Другие демонстративно перед офицером бредут, засунув руки в карманы, зевают ему в лицо, потягиваются. Все затихают, как всегда, когда появляется вожак.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Почему шум?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(властно)</span>Где ваше место?</speach>
<p><span class="note">Испуганная тишина.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(сдержанно)</span>Боцман!</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Есть!</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Объясни этому… Пусть отряд отдыхает.</speach>
<p><span class="note">Боцман виновато повторяет: «Приказано передать -- пусть отряд отдыхает».</span></p>
<p>Отдых тоже служба. Завтра поход? Поход. Ну, так пусть запасутся силами. Не тревожить ничем.</p>
<p><span class="note">И боцман снова повторяет: «Приказано передать, чтоб не тревожить ничем».</span></p>
<p>Пусть играет музыка полегче чего-нибудь. Капельмейстер!</p>
<speach role="Капельмейстер" sex="муж"><span class="note">(подлетев)</span>Есть!</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Полегче чего-нибудь!</speach>
<p><span class="note">Капельмейстер кинулся исполнять.</span></p>
<speach role="Рябой" sex="муж"><span class="note">(роскошно развалившись)</span>Отдохни, боцман. Приказано не тревожить ничем.</speach>
<p><span class="note">Горько стоит боцман. Ведя за собой нескольких, появляется Сиплый. Он в гневе и ярости. Люди чувствуют, что что-то случилось. Начавшая было играть музыка затихает. Её обрывает Сиплый.</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Помолчать пока! Обнаружено -- хуже чего нет среди революционных моряков. <span class="note">(В люк.)</span>Тётю эту, комиссара в юбке, сюда не пускать.</speach>
<p><span class="note">Один послушно встал на страже.</span></p>
<p>Обидели старую женщину. Кошелёк похитили. Пусть она войдёт.</p>
<p><span class="note">Чёрная, согнутая временем женщина входит. Её поддерживает один матрос.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Говори, мать.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Смотри, мать, который обидел матрос?</speach>
<p><span class="note">Люди смотрят друг на друга.</span></p>
<p>Покажи, мать, кто?</p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Стать, ну! Суд будет.</speach>
<p><span class="note">Поддерживаемая под руку, старая женщина идёт по неровным тревожным рядам. Женщина смотрит то долго, пристально, то качает головой и движется дальше. Высокий матрос с насмешливым, высокомерным выражением лица следит за всем.</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(вдруг)</span>Не этот, мать?</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Этот?</p>
<p><span class="note">Женщина молчит.</span></p>
<p><span class="note">(Высокому матросу.)</span> Взял?</p>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>Показывай себя.</p>
<speach role="Высокий матрос" sex="муж">Отставить!</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Закон знаешь?</speach>
<speach role="Высокий матрос" sex="муж">Чей закон?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Так? <span class="note">(Взглянув на вожака.)</span></speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Давай.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(подручным)</span>Давай.</speach>
<p><span class="note">Подручные молниеносно тащат брезент и верёвки. Ряд шелохнулся, сдвинулся.</span></p>
<p>Последний раз, показывай себя.</p>
<speach role="Высокий матрос" sex="муж">Повторять не буду. Власти анархистов не признаю.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Высказывайтесь.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Есть же трибунал.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Ваше дело -- техническое.</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Товарищи!</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Твоё дело при комиссаре. Политическое. Газетку носить.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Это самосуд! Я протестую.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Помолчать! Решим просто и быстро. Высказывайтесь.</speach>
<p><span class="note">Часть рук поднимается вверх. Их явно недостаточно. Сиплый с маузером проходит по рядам и подбодряет людей короткими движениями. Некоторые тогда также голосуют.</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Лезь.</speach>
<speach role="Высокий матрос" sex="муж">Я…</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Не произноси. Приговор окончательный. Обжалованью не подлежит.</speach>
<speach role="Подручный" sex="муж">За борт!</speach>
<p><span class="note">Несколько человек кинулись на высокого. Он сбил одного, двух… свалка. Высокого поволокли.</span></p>
<speach role="Высокий матрос" sex="муж">Товарищи!.. Да что же они делают…</speach>
<p><span class="note">Погребальный всплеск тела.</span></p>
<speach role="Голос">Готов.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Справедливость, мать.</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Вы за это ответите.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Это дело другое. Оркестр, продолжай. <span class="note">(Женщине.)</span>Мать, иди. Обида снята.</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Помочь ей чем можно.</speach>
<p><span class="note">Деньги падают в сухую ладонь. Женщина растерянно и благодарно кланяется, не уясняя того, что произошло: так необычайна вся обстановка. Женщина машинально нащупывает карман, чтобы вынуть похищенный кошелёк, и вынимает его. Музыка спадает. Тишина. Женщина удивлённо и растерянно, затем испуганно смотрит на кошелёк.</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Кошелёк.</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Кошелёк?</speach>
<p><span class="note">Тишина.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Покажи.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Анархия -- мать порядка… Ещё брезент.</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж"><span class="note">(загораживая дорогу)</span>Помиловать!</speach>
<speach role="Голос">Она нечаянно.</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Она ж ошиблась.</speach>
<speach role="Старуха" sex="жен">Детки… сыночки… Господи! Ошиблась я.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Справедливость!</speach>
<p><span class="note">Со злобной быстротой женщина втиснута и поднята.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(уходя)</span>Не ушиби.</speach>
<p><span class="note">Входит комиссар. С ней командир и боцман.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Начали работать?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Как же… как же… <span class="note">(В сторону, куда уволокли брезент с телом.)</span>Мясо грузим… Вы прибыли, и у людей рвение по службе.</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос"><span class="note">(кинулся вперёд)</span>Товарищ комиссар, я должен сказать…</speach>
<p><span class="note">Старого матроса оттиснули.</span></p>
<speach role="Рябой" sex="муж">Ох, да что же это, братцы?</speach>
<p><span class="note">Звуки гармоники. Свободно, с плясом и свистом со своей компанией вваливается Алексей.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(подходя)</span>Команда требует…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Просит.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Ну, скажем -- желает.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Да?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Прощальный бал.</speach>
<p>Один из его спутников. По поводу ухода на фронт.</p>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(комиссару)</span>Теперь создаются новые традиции.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Держимся традиции -- всегда бить царских офицеров. <span class="note">(И дал лихой перелив на гармони.)</span></speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Товарищ комиссар, этот… затрудняюсь сказать, другой комиссар от анархистов, приказал… просил команду не тревожить.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Что-о, он противоречить нам собрался? Сделать по просьбе команды.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span> Комиссар над чем-то задумался. Что-то решил. Комиссар вообще больше наблюдает и думает, чем говорит, потому что он должен сделать очень многое.</p>
<p>Два раза просить, ну!</p>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(подходя)</span>Приказано, чтобы шуму не было.</speach>
<p><span class="note">Стало тихо.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Прощальный вечер.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Есть прощальный вечер! <span class="note">(Давая дудку.)</span>А ну, ходи все на прощальный вечер.</speach>
<p><span class="note">Мелодический свист дудок. Повторы команды. Лихие переливы Алексея и присвист и дробь каблуков у парней. Подчиняясь какому-то сложному чувству, люди затихают, как всегда при приближении вожака.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(зажав лапой дудку свистящего боцмана.)</span>Почему шум?</speach>
<p><span class="note">Всюду затихают повторы дудок. Затихает гармонь Алексея.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(властно командиру)</span>Товарищ командир, почему не исполнено приказание?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Боцман! Открыть доступ прощающимся родственникам.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(помедлив, потом решившись, отстраняя руку вожака)</span>Есть открыть доступ прощающимся родственникам.</speach>
<p><span class="note">И опять ритмы весёлых и лихих парней. И комиссар под одобрительными взглядами одних и испуганными других бесцеремонно трогает, расчётливо и обдуманно, как почти всё, что она делает, неприкосновенного доселе вожака.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Слышите! Веселей, я говорю.</speach>
<p><span class="note">Вожак молчит.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(играя в упор перед вожаком)</span>Он любит смеяться последним.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Значит, у нас совпадают вкусы.</speach>
<p><span class="note">Готовится прощальный бал.</span></p>
<speach role="Первый старшина" sex="муж">Бал. Прощальный флотский бал! Сколько их было в те годы! Уходит отряд -- триста, и все, как один, как сосны мачтовые у моря. И буйным шагом шла матросская вольница, пересекая континент. Синие воротники, ветром колеблемые, и белое, и чёрное с золотом. И сердце с нетерпеливой красной кровью! Прощай, родимый край! Не многие вернулись назад.</speach>
<speach role="Второй старшина" sex="муж">Не многие вернулись назад… Другие, живые, пойдут! И снова уходит отряд с кораблей. Под синим небом идут, и тише становится враг, и пятятся интервенты… Встретился в ходе к Уралу полк офицерский -- «Непобедимый». Одну ночь просит матросская цепь -- идёт, и нет больше полка.</speach>
<speach role="Первый старшина" sex="муж">Украину пересекают цепи, Таврию. Морем и полынью пахнет, и южный ветер флотские ленточки вьёт, распластаны они по ветру… И матросы за Украину жизнь свою отдают! <span class="note">(Сорвал фуражку.)</span>Слушайте, если даже один матрос в живых останется, не считайте наш флот конченым, а моря наши отданными.</speach>
<p><span class="note">Первые движения бала. Двинулись первые пары в лирической волне вальса, печальной и воинственной. Голубая ночная дымка над морем. В ритмах чуть сдавленная грусть, которая может длиться упоительно долго, пока рука чувствует руку, и тело чувствует тело, и глаза не отрываются от глаз. Пересекая ритмы, проходят люди с вооружением. Всё соединяется в этом бале: забытье, тревога, любовь, чей-то ревнивый скрежет, легкомыслие, двоевластие… Сигнал вибрирует, зовёт в ряды. Пары медленно разъединяются, приходит время прощания. Лица нескольких женщин белы от отлива крови. Кто-то цепляется за уходящих. Кто-то крестит сына и мужа. Кто-то падает в ноги. Чей-то вопль сжимает сердце. Минуты военных прощаний. Вальс агонизирует. Комиссар сдерживает отчаяние одной обезумевшей. Матросы двинулись. Женщины в глубоком молчании, застыв, смотрят на уходящий полк. Блеснула медь. Полк гремит буйно вырвавшимся грохотом песни. В вечерней тьме сверкают глаза и зубы в раскрытых ртах, буквы корабельных имён на ленточках. Линия набережной, где остались женщины, медленно уходит прочь, расстояние ежесекундно увеличивается. Люди ещё оборачиваются, чтобы посмотреть на родимый город, на своих, и салютуют им бурным оружейным залпом.</span></p>


<p class="H2">Акт второй</p>

<p><span class="note">Тревожная, настороженная тишина. Слабо различимый горизонт. Тучи. Равномерное движение цепи. Музыка передаёт первые звуки боя. В цепи матросской зияют бреши. Видно, как падают подкошенные люди. Не выдержав, матросы метнулись назад. Навстречу резерв. Простой командой комиссар останавливает людей, бегущего Алексея: «Не в ту сторону наступаете, военные моряки! Ну! Ложись!» Полк залёг. Цепь противника идёт, как серая лава. Командир встал и дал «ура». Начатое в ярости, оно медленно вздымается и валом катится вперёд нарастая. Полк с нарастающей стремительностью рванулся на противника, и боевой рёв постепенно затихает в пространстве. Перед нами прошла ночная атака. Музыка передаёт удаляющийся бой и наступление утра у моря. Звуки развёртываются гармонически чисто, входя в кровь. Стоянка полка. Комиссар у себя. Она пишет.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(перечитывая)</span>«Дорогая, ну вот я и на месте. Здесь здоровый климат, и моим лёгким наконец вздохнётся. Не знаю, как справлюсь с этими людьми, -- народ трудноватый. Откровенно говоря, не сплю ни одной ночи… Думаю, что меня поймут и пришлют хотя бы одного товарища в помощь…».</speach>
<p><span class="note">Стук. Комиссар: «Войдите». Вошёл боцман. Кашлянул, снял фуражку.</span></p>
<speach role="Боцман" sex="муж">Дозвольте доложить, товарищ комиссар.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Давайте, боцман.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(по очереди вынимая бумаги)</span>Так что к подписи -- требовательные ведомости на боевое и протчее снабжение, кое необходимо для вновь образованного полка сообразно штатам и положению. Ниже следует <span class="note">(показал)</span>-- никак нет, вот это -- продовольственная требовательная ведомость.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Давайте. <span class="note">(Просматривая.)</span>Что они себе тут повыписывали! Сливочное масло! Его детям не хватает. А здесь полезнее теперь ружейное масло выписывать, боцман.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Так точно. Двадцать пять лет выписывал -- до перевороту.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(указывая на ведомости)</span>Заново переделаете. Штаты дайте. <span class="note">(Посмотрела.)</span>Правильно… Так… <span class="note">(Подписала.)</span>Возьмите.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Могу идти, товарищ комиссар?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Можете, боцман.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(повернулся, пошёл, возвратился, оставив официальность)</span>Неужли порядок в России начинается?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Будьте спокойны, начался.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">И флот и армия мало-мальские хоть будут? Чтобы дух был и чтоб вид у людей был? Держава ж! Морду набить, кому хочешь, должна.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Набьёт, боцман. Кому хочешь, и как ещё набьёт.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Рад стараться! <span class="note">(Козырнул и вышел.)</span></speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(возвращается к письму)</span>«…Ну, как будто и всё. Да: привет родному Питеру… Читала, что у вас тиф, береги себя…».</speach>
<p><span class="note">Без стука, улыбаясь, входит Вайнонен.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">С добрым утром, товарищ комиссар.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">А, доброе утро, Вайнонен.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ты что, всё пишешь? Смотри, голова лопнет. Донесение?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Да, вроде… Пишу, что полк представляет хороший, скажем, удовлетворительный боевой материал, но в своём развитии от других частей отстал, так как находится под большим влиянием трёх субъектов.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Анархистов, чёртовой сволочи, сат-тана!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Вот-вот. Давайте-ка поговорим. Чем ты это объяснишь -- влияние этих «сат-тан»? А ты что тут делал?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Я… да я… да что я…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Не очень ясный ответ.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Да-а… Я не очень говорю по-русски. Что тут можно сделать. <span class="note">(Философски.)</span>Я вот сам не знаю: отчего, это, знаешь, один человек имеет власть над другим, а другой нет? Как это выходит?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">С тобой о деле говорят? <span class="note">(Встала.)</span>Люди в полку есть. Видал, как дрались… Обдуманно будем действовать -- полк наш.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ну, давай, давай -- как?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Как? А вот как. Прежде всего собрать партийцев. Затем, между прочим, -- столкнуть лбами вожака и этого, как его?..</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Алексея.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">И, наконец, -- прощупать офицера…</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Столкнуть вожака и Алексея?.. Хорошо ли это?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Это необходимо и, значит, хорошо.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(встав)</span>Ну, тогда так можно всё оправдать… Ты не очень кидайся таким. Человек всё-таки на каторге был. И зачем раскол в отряде?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">В полку, Вайнонен, а не в отряде, и не раскол, а отбор. И заруби себе: в партийном порядке сделаю я, и ты сделаешь всё, вплоть до уничтожения негодной части полка, чтобы сохранить здоровую. Понятно?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(задумался)</span>А этот, их вожак… Ты его мало знаешь… Это сила, такая хитрая сила…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Не спорю.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">А этот офицер? Стенка об нём страдает. Так прямо и плачет. Я у него обыск сделаю.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Подождешь, я сама займусь им.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Исповедь ему сделай.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Иди, иди. Он у меня сейчас будет.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Знаешь, а если он контрреволюционер, то можно «налево», раз мешает. Сразу человек смирный будет.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Иди, сказала. Я разберусь.</speach>
<p><span class="note">Маленький финн уходит. Он встречается с командиром и, полный подозрений, смотрит ему вслед.</span></p>
<p>Пожалуйста. Вы точны.</p>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Старое флотское качество.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(шутя)</span>Вы удивительны -- моряки. Все добродетели -- это, конечно, флотские качества?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(в тон)</span>Если не все, то большинство.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Вы давно во флоте?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(несколько вызывающе)</span>На флоте у нас говорят; «на флоте» -- двадцать лет. С десяти лет. Если угодно считать иначе -- двести лет.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Двести?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Да. Мы, наша семья, служили ещё Петру.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Да?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Да. Императору Петру… Есть ряд таких старых флотских семей.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Вчера вы показали себя отлично.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Профессионально, не больше. <span class="note">(Улыбнувшись.)</span>И потом, присутствие дамы…</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Вы можете мне ответить прямо, как вы относитесь к нам, к Советской власти?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(сухо и невесело)</span>Пока спокойно.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<p>А зачем, собственно, вы меня спрашиваете? Вы же славитесь уменьем познавать тайны целых классов. Впрочем, это так просто. Достаточно перелистать нашу русскую литературу, и вы увидите…</p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Тех, кто, «бунт на борту обнаружив, из-за пояса рвёт пистолет, так что золото сыплется с кружев, с розоватых брабантских манжет». Так?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(задетый)</span>Очень любопытно, что вы наизусть знаете Гумилёва. Но о русских офицерах писал не только Гумилёв -- писал Лермонтов, Толстой…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ну, знаете, Лермонтов и Толстой были с вами не в очень дружеских отношениях, и мы их в значительной мере сохраним для себя. А вот, кстати, вы сохранили бы искусство пролетариата?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Вряд ли. Впрочем, если указанный пролетариат сумеет создать второй Ренессанс, вторую Италию и второго Толстого…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">А знаете, ничего второго не надо… Будут первые, свои… Для этого даже не потребуется двухсот лет, как потребовалось вам.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Вы рассчитываете на ускоренное производство, серийно?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Я рассчитываю на элементарную серьёзность и корректность.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Вы же сами взяли на себя очень тяжёлую обязанность -- просвещать взрослых. Мне жаль вас. Мне тоже приходилось просвещать -- новобранцев. Я объяснял. <span class="note">(Ироническая игра рук.)</span>Вот тут вера, тут государь -- он был, между нами, мягковат, -- вот тут отечество -- Россия. И немножко о будущем. Обязательно о светлом-светлом будущем. И вам, бедной, приходится делать то же самое: вот тут программа, а тут светлое-светлое будущее… <span class="note">(Зашагал.)</span></speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(улыбнувшись)</span>Если ничего не изменилось, почему же вы нервничаете?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(горько, недобро)</span>Счастье и благо всего человечества?! Включая меня и членов моей семьи, расстрелянной вами где-то с милой небрежностью… Стоит ли внимания человек, когда речь идёт о человечестве.</speach>
<p><span class="note">Где-то вдалеке играет гармонь, -- вероятно, это Алексей.</span></p>
<p>Могу себя считать свободным?</p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(взяв телефонную трубку)</span>Пришлите Вайнонена.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(выпрямился)</span>Я задержан?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(чуть помедлив)</span>Я очень рада, что вы говорили прямо и честно. <span class="note">(Подошла, пожала руку.)</span></speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(растерянно)</span>Благодарю вас.</speach>
<p><span class="note">Командир, поглядев на комиссара, вышел. Маленький финн входит.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ненадёжный тип, а?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Этого человека не трогать. Понятно?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Уже проверила? Смотри…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Знаешь, Вайнонен, что я о нём думаю? Он растерян, бравирует, барахтается, но служить он нам будет. Не продаст себя этим господам иностранцам…</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Я что-то плохо понимаю… Ты, может, ошибаешься?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Во всяком случае, можно опираться на него против тройки анархистов. И отчасти пока на тройку против него, если он затеет что-нибудь такое… Ясно?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Не очень. Я плохо говорю по-русски.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(повысив тон)</span>А ты оставь это «плохо понимаю, плохо говорю», а то… <span class="note">(Взгляд.)</span></speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(вспылив)</span>Ты что подряд сегодня экзамен делаешь и учишь? <span class="note">(Помолчав, улыбнулся.)</span>Это хорошо… «Ученье -- это свет, а неученье -- это… это… темнота». Кажется, это так говорят по-русски?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Приблизительно так, Вайнонен. Ты даже русские пословицы знаешь? Алексея позвал?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Есть позвал. Вон… <span class="note">(Кивок в сторону, где слышна гармонь.)</span></speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Давай его сюда.</speach>
<p><span class="note">Финн вышел, позвал. Неторопливо с гармонью входит Алексей. Он занят вариациями и говорит в паузах.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Аккордеон называется или гармония. Народный инструмент. Божественный предмет. В смысле настроения.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Хотела побеседовать, не помешала?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(усаживаясь)</span>Ничего, не бойся, валяй. Люблю с женским полом о жизни говорить.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Чудная тема. Ты это куда вчера из боя направлялся? Заманивал противника?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(растерявшись, встал)</span>А… я…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Или, может, у тебя такой приступ классовой ненависти случился, что ты и смотреть на белых не мог, а? Спиной повернулся?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Да чего там! Был грех… И на старуху бывает проруха.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Пустяки «старуха». <span class="note">(Подошла близко.)</span>Давай поговорим. Расскажи о себе. Ты откуда?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(сообразив, начал иронически)</span>Ага! Откуда? Из каких? Мещанин, трудящийся мещанин. Имею мозоль -- прошу. Мещанин и по паспорту, и по духу. И идеи мои, так сказать, запретны -- с точки зрения официальной.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ага, исключительная личность? Анархист?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Вроде… да… Ну, что еще пояснить? Дерусь я за себя, поскольку я трудящийся мещанин. И в прочих российских сограждан влюблён я мало. Отношение у меня к ним сдержанное. А вам, вероятно, желательны чувства пролетарские и пылкие, и единение. И также желательно, чтоб вам, как комиссару, такие, как я, не возражали?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Отчего же? Многие возражают… Попробуй.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Н-да… Вон белые возражают. Антанта возражает -- всё-таки сила, -- а Россия их лупит, треск идёт.</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Один вопрос: за какую политическую организацию ты голосовал на выборах?</speach>
<p><span class="note">Пауза.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(помолчав)</span>За вас. За список пятый номер. Вы всё-таки получше, чем другие… Хотя тоже ещё посмотреть надо…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Посмотрите. А вы, товарищ, всякий раз в разговоре поначалу разные словесные букеты запускаете? Для впечатления?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Как знать, разберитесь. <span class="note">(Смотрит на комиссара пристально, и непонятно, говорит он серьёзно или издевается. Взял опять заиграл -- нежно и меланхолически.)</span></speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ну, как этот, новый командир? Подозрителен, а?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Ты будь поосмотрительнее с этим высоким благородием. Я его помню.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">И он помнит. Ну, а вожак?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(перестав играть)</span>Что вожак?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">У тебя с ним дружба?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Не знаю. Не разобрать. На Каледина ходили вместе. Дружба, да какая-то такая…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Так я и думала. Он тебя держит крепко.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(глянул на комиссара)</span>Но-но, меня! Я боюсь этого бугая?!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Боишься… Да-а, порядок вам нужен.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(вскочив)</span>Порядок? Научилась? Выговариваешь без задержки: «порядок»! Да людям хочется после старого «порядка» свободу чувствовать, хоть видимость свободы. Вот до сих пор <span class="note">(жест)</span>наглотались этого порядка… по пять, по десять лет… Говорить разучились!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ты, например, как будто не разучился.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(улыбнулся)</span>Верно, не разучился. Повторяю за другими: «Вот не будет собственности… Значит, всё будет чудно»… Будет, опять будет… Слушай, ведь в нас старое сидит. Сами только и ищем, где бы чего разжиться, приволочь, отхватить. И во сне держимся за своё барахло! Моя гармонь, мои портянки, моя жена, моя вобла. Человека за кошелёк казнили. Мало -- двоих. Исправится ли человек? Переломит ли он себя? Этакая маленькая штучка -- «моё». На этой вот штучке не споткнуться бы. Эх, будут дела. <span class="note">(Рванул воротник.)</span></speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Легче, форменку порвёшь… Ты что же думаешь, мы этого не видим? Слепые? Мы верим в людей.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Мужик не откликнется.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Откликнется. Сидят в деревне вот такие же философы, вроде тебя. «Вожаки»… И разводят: «Я да моё… Сами будем жить… Всех к лешаму… Мужицка слобода…» А что они реально могут сделать для завтрашней экономической… тебе это слово понятно?..</speach>
<p><span class="note">Алексей кивнул.</span></p>
<p>…экономической потребности страны? Ну?</p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">А я откуда знаю?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Кто для мужика надёжен? Либералы, кадеты? Продали они мужика, за полтора гривенника продали… Четыре думы было, четыре раза продали… Эсеры? О земле сквозь кашель поговорили… и в войну мужика вогнали, в окопы, а сейчас к иностранному капиталу побежали.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(мрачно)</span>Побежали.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Кто остаётся? Ну?</speach>
<p><span class="note">Алексей молчит.</span></p>
<p>Говори, ну, ну… Спорить -- так начистоту. Молчишь? А ответь: кто ему, мужику, крестьянину, реально дал мир? На Западе вон и до сих пор бредят войной, захватами… Кто мужику о земле говорил и эту землю дал? Ну? Попробуй оспорить факты. Мужик, говоришь, не пойдёт? Пойдёт… Не сразу, понятно… мы ему и время дадим: «посиди, посиди, подумай»… Хозяйство будем поднимать. Россию на свет, на воздух выведем. Дышите, люди! И пойдёт твой мужик, умный он: «Нельзя ли с вами в долю?»</p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(шутливо, но глубоко)</span>В долю -- это он пойдёт.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Именно… Личность ты исключительная, а мусору у тебя в голове много.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(хитро)</span>А может, я трепался?</speach>
<p><span class="note">Комиссар стоит, вся прямая, здоровая.</span></p>
<p>Гляжу я на тебя, ты тут всё насчёт принципов перебрасываешься, а я… не стыдно признаться -- вот думаю: отчего такая баба и не моя? Отойди, а то…</p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Опять браком заинтересовался?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Брось. Доберусь я до тебя. Вот тайные мысли свои выдаю. <span class="note">(Подходя.)</span>На, слушай, на!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(плеснув воды, в стакан)</span>На, выпей воды, на!</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(выпив воду, как водку)</span>А может, я трепался? Ну? Тебя проверяю.</speach>
<p><span class="note">У входа командир и боцман. Они остановились, секунду подождали, затем командир двинулся вперёд, решительно и твёрдо. Алексей обернулся, увидел офицера, прищурился и заиграл на гармошке насмешливо и оскорбительно «Чижика».</span></p>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(вспыхнув)</span>Молчать! Слушать!</speach>
<p><span class="note">Алексей играет. Комиссар остановил его. Стало тихо.</span></p>
<p><span class="note">(Читает.)</span> «Боевая служба требует единства и полного подчинения воле начальника. Многоначалие, установившееся в полку, далее нетерпимо…».</p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Чего вы хотите?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Полноты командования.</speach>
<p><span class="note">Алексей даже свистнул. Комиссар насторожился.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Полноты командования? А почему вы читаете? Это какой-нибудь общий документ?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Я читаю потому, что в Морском корпусе нас не учили болтать на служебные темы. Службу несут -- о ней не говорят. Хотя теперь ценится умение болтать. <span class="note">(Кивок на Алексея.)</span></speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(кинувшись)</span>Я тебе поболтаю, белое горло.</speach>
<p><span class="note">На секунду глаза невольно устремляются на чистый воротничок командира. Неизменной манерой своей входит вожак. С ним Сиплый. Он начинает, сдерживаясь, обращение.</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж">В отряде…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">В полку.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Не важно -- в чём, важно -- что… Среди революционных матросов, не запятнанных ничем, бивших везде офицеров, появилось несколько царских холуёв. <span class="note">(Глядит на командира, потом на боцмана.)</span>Шкур! Гнид! Отряд узнал, чего они требуют… Мы бодрствуем. <span class="note">(Комиссару.)</span>Так вот, товарищ, пока не поздно, надо спасать отряд от заразы. Тут был свой дух -- революция не может обижаться, -- здоровый дух…</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Здоровый? Вы, сифилитик!</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">А может, такой сифилитик лучше здорового контрреволюционера. <span class="note">(Стуча согнутой ладонью по ладони.)</span>Ответ, комиссар, ответ!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Я…</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Ответ, комиссар!</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Ответ, ну!</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">С кем пойдёшь?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(помедлив)</span>С полком.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Слово?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Слово коммуниста.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Повторишь это всем. <span class="note">(Рванул бумагу из рук командира, смял её, швырнул на землю. Комиссару.)</span>Я тебе свою бумагу пришлю. Вместо этой дряни. Подпишешь! <span class="note">(Кивнул Сиплому на командира и на боцмана.)</span>Посмотреть за ними! Потом об их судьбе распоряжусь.</speach>
<p><span class="note">Люди вышли. Сиплый следом за командиром. Комиссар остался один.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Так.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(входя)</span>Дела корявые, комиссар.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Зови наших людей, Вайнонен.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(думая своё)</span>Хотя этот офицер… Дворянская кровь…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Зови людей, Вайнонен, на партсобрание.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Против вожака? Бой начнём?</speach>
<p>Маленький финн быстро вышел.</p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(оглядывая всё)</span>Да-а… Вот так и приобретается опыт, товарищ комиссар.</speach>
<p><span class="note">По одному входят старый матрос, Рябой, за ним ещё несколько человек.</span></p>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Что, комиссар?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">О делах слыхали?</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Прослышаны.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Что думаете об офицере?</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Гадина.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Я же говорил -- стенка об нём плачет!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ты, может быть, помолчишь?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(поворачивая прочь)</span>Я могу и совсем уйти.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ну?</speach>
<p><span class="note">Маленький финн сел. Сели и другие.</span></p>
<speach role="Рябой" sex="муж">Давай к делу. Кого бить надо-то?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Есть сведения: вожак пополненье анархистов вызвал. Ждать надо с минуты на минуту… В другой обстановке, может быть, можно бы с этим вожаком и слова найти, повлиять… Прошлое у него боевое… Но сейчас дело круто: «воспитывать» таких некогда.</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Давить их всех…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Кого «всех»?</speach>
<p><span class="note">Входит Алексей. Молчание.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Кашу варите? Лишний? <span class="note">(Вышел сумрачный, рванув на неразлучной гармони меланхолическое «Яблочко».)</span></speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос"><span class="note">(вслед Алексею)</span>Одинок парень.</speach>
<speach role="Один из матросов" sex="муж" profession="матрос">Сам виноват.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ну, я могу ещё насчёт офицера что-нибудь сказать?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Упёрся в офицера! Не в офицере, а в нас, в партийной организации, дело. Досиделись вы тут.</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Да сколько нас: раз, два, да и обчёлся.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Сколько? Полмира впереди, целый мир позади и товарищ Ленин посерёдке. Мало тебе?</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Может, пойти «поговорить» с ними? <span class="note">(Двинулся, берясь за наган.)</span></speach>
<p><span class="note">Входит Сиплый. Рябой остановился.</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(оглядев всех)</span>Начальник отряда приказал поторопиться… <span class="note">(Комиссару.)</span>И вот приказ, подпиши-ка, друг… Чего смотришь? Это об этом, об офицере… литер ему в штаб Духонина… Ну, да, -- на тот свет. <span class="note">(Подал приказ комиссару. Остальным.)</span>А вы что же от массы откалываетесь? Ребята, лучше вместе… <span class="note">(Увидел холодные глаза коммунистов.)</span>Ну, давайте живо… <span class="note">(Вышел.)</span></speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(прочёл приказ вожака. Сложил его. Порвал)</span>Кто готов пожертвовать головой?</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Зачем?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">А бывает, что у партии не спрашивают. <span class="note">(Остальным.)</span>Ну?</speach>
<p><span class="note">Люди делают движение.</span></p>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос"><span class="note">(встав)</span>Я.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Питерский?</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Питерский.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Мы поставим тут всё на место… Должны поставить. <span class="note">(Старому матросу.)</span>Ты покрепче, видимо. Будешь говорить перед полком. Если убьют, следующий будет говорить <span class="note">(оглядев всех)</span>Вайнонен…</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Есть. А о чём говорить? Ты инструкцию дай.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">А! Только по бумаге умеешь действовать? А по обстановке? Понятно?</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж">Чего не понять! Этого убьют, другого убьют, а ты-то что сама?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Я? Я сама и начну, товарищи.</speach>
<p>Старшины полка перед нами.</p>
<speach role="Второй старшина" sex="муж">Москва. Приказ номер тысяча двести пятьдесят: «В том случае, если партизанский отряд отказывается подчиниться порядку, проявляет разнузданность и своеволие или пытается поднять смуту в регулярных частях, этот отряд должен быть подвергнут беспощадной каре. Наше командование должно в таком случае строго и точно рассчитать удар. Разоружение и ликвидация должны осуществляться в кратчайший срок -- не дольше двадцати четырёх часов».</speach>
<speach role="Первый старшина" sex="муж">Да, всё это так, но сколько в полку наших, вполне надёжных партийных людей? Едва шесть-семь человек? Их перестреляют.</speach>
<speach role="Второй старшина" sex="муж">Комиссар и коммунисты обязаны при любых обстоятельствах самоотверженно и стойко, показывая личный партийный пример, сделать всё и не ссылаться на трудности.</speach>
<p><span class="note">Вожак, Сиплый и несколько их подручных. Вожак мрачно гудит: «Вихри враждебные веют над нами». Сиплый чистит оружие и вхолостую щёлкает подряд несколько раз курком. Звук холодный, чёткий, выразительный.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Может, выпьем?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Мне надо здоровье беречь.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Суета, одна суета кругом… Изжога к горлу подходит… Бога нет, людей нет. <span class="note">(На своих.)</span>Разве это люди? Ничего нет.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Зато какая у нас женщина! Вот вся эта волынка кончится, женился бы я на такой.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Ха-ха! Грехи бы с ней замаливал. Парня убиенного и старушку? Ан-нархия…</speach>
<p><span class="note">К вожаку подходит матрос: «Там двоих каких-то задержали». Вожак делает знак: «Веди их сюда». Вводят двух задержанных. Привлечённые их приводом, собираются матросы. Пойманные обводят взглядом стоянку полка. Они нигде не видят сочувствия.</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Кто вы?</speach>
<speach role="Первый задержанный" sex="муж">Человек.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Скажите -- смертный!</speach>
<speach role="Первый задержанный" sex="муж">Как и вы.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Что можете сообщить?</speach>
<speach role="Первый задержанный" sex="муж">Я и мой друг…</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Только о себе.</speach>
<speach role="Первый задержанный" sex="муж">Я повторяю: я и мой друг идём из германского плена, из лагеря в Шлезвиге. Мы прошли всю Польшу и Малороссию…</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Украину.</speach>
<speach role="Первый задержанный" sex="муж">И нам нужно домой. Наши бумаги у ваших людей. <span class="note">(Жест на конвоиров; бумаги переданы Сиплому, затем вожаку.)</span></speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Какой чин?</speach>
<speach role="Первый задержанный" sex="муж">Оба офицеры.</speach>
<p><span class="note">Матросы задвигались: «Ага!»</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Вы в курсе событий, происходящих в России?</speach>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Как и весь мир. Почему вы так недобро смотрите на нас? У меня нет собственности, это, кажется, больше всего раздражает теперь людей. Я был взят по мобилизации.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Дальше.</speach>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Я думал… Я волнуюсь, я так много передумал там… Мне можно говорить?</speach>
<p><span class="note">Один матрос, встав, подошёл вплотную к офицеру.</span></p>
<p>На меня так глядят… Не надо, не надо так глядеть. Можно говорить, да?</p>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Можете говорить.</speach>
<p><span class="note">Матрос сел.</span></p>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Я думал, что наша русская революция будет светлой, человеколюбивой… Здесь, в нашей России, куда мы наконец вернулись, сверкнул первый проблеск человечности… Да?.. Человечности…</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(грубо)</span>А я забыл это слово… И ты забудь!</speach>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Как -- «забыть»? О нет, вы ошибаетесь… Человечность должна быть везде… Мне трудно говорить -- на меня так глядят… Хотя я всё-таки буду говорить. Мне нужно говорить… Я… вы же сами перенесли войну, всё, и старую службу… Отнеситесь же к нам человечески доверчиво, чисто… Вы сделаете так.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Приятное заблуждение.</speach>
<p><span class="note">Несколько человек засмеялось.</span></p>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Мы -- простые офицеры… Окопники. Мы хотим понять сущность Советской власти.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Ну, довольно. Перейдём к логике. Вы изучали этот предмет?</speach>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Да.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Почему молчит этот? <span class="note">(На второго офицера.)</span></speach>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Он глухой. Контузия.</speach>
<p><span class="note">Матросы поглядели, что-то на нескольких лицах изменилось.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Итак, вы офицеры из плена? Идёте домой?</speach>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Да.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(второму)</span>И вы?</speach>
<p><span class="note">Второй офицер растерянно улыбнулся. Первый показал «да», тогда второй кивнул «да».</span></p>
<p>Так. Из этого выйдет следующее: идёте вы домой, а придёте к белым, а?</p>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Мы никуда не пойдём. Ни-ку-да!</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Если вы не пойдёте, вас возьмут силой. Вы должны достаточно знать эту государственную механику. Логично?</speach>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Но он глухой, а у меня… <span class="note">(И показал покалеченную руку в перевязке.)</span>Потом, почему к белым?.. Ведь идут и к вам. <span class="note">(Кивнул на Беринга, которого заметил в толпе.)</span></speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">К нам? К нам вам ходу нет. У нас единственный такой представитель <span class="note">(поискав глазами командира, которого стережет один из подручных)</span>, и мы тоже с ним простимся.</speach>
<p><span class="note">Кто-то посмотрел на командира.</span></p>
<p>Далее. Всё ваше племя под корень, поголовно истребить надо. Или мы проиграем революцию. Логично?</p>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Второй офицер" sex="муж"><span class="note">(неожиданно)</span>Он позволил домой?</speach>
<speach role="Первый офицер" sex="муж"><span class="note">(сквозь слёзы отчаяния)</span>Ещё минуту… Я так хотел… Мы читали там… о новой России, о Ленине… Зачем же вы хотите применить такую жестокость?</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Жестокость… Ха-ха! Да мягче меня и этого <span class="note">(на Сиплого)</span>на свете людей не сыщешь.</speach>
<speach role="Первый офицер" sex="муж">Последнее слово… дайте… умоляю.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Это предрассудок буржуазного суда -- обманывающая подачка. Не нужно. <span class="note">(Подручным.)</span>Веди «налево»!</speach>
<speach role="Первый офицер" sex="муж"><span class="note">(выпрямившись)</span>Тогда… имею честь… кланяться. Покорно благодарю… за предсмертную лекцию.</speach>
<speach role="Второй офицер" sex="муж"><span class="note">(первому)</span>Ну, он позволил домой? Отчего ты молчишь?</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Ведите.</speach>
<speach role="Второй офицер" sex="муж">Он позволил домой? <span class="note">(Вожаку.)</span>Вы позволили? Да? Спасибо… Меня ждут дома.</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос"><span class="note">(выходя перед полком)</span>За что же их?</speach>
<p><span class="note">Движение людей.</span></p>
<speach role="Голос">Не трогать их.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(выйдя к вожаку, указывая на первого офицера)</span>Мне нравится этот человек!</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Ведите!</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Не троньте!</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(врезаясь в толпу и спиной тесня офицеров)</span>Ну, а то и защитников… Ведите!</speach>
<p><span class="note">Конвой повёл офицеров.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(вожаку)</span>Ну, смотри!</speach>
<p><span class="note">Входят комиссар, маленький финн, Рябой и ещё двое.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Приказ подписали?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(чуть помедлив)</span>Да…</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Дай.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Видала?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Что, в чём дело?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Заволновался. Ликвидируем тут двух.</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Пленных!</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Комиссар, называется!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Остановить!</speach>
<p><span class="note">Момент, когда решаются судьбы полка. Комиссар оценивает всё, свою участь, участь партийных товарищей, участь полка. Алексей, боцман, старый матрос, Вайнонен и ещё несколько человек кинулись остановить конвой. Идёт нервная передача: «Стой… остановить!» Секунда, другая ожидания. Два выстрела. Тишина.</span></p>
<p><span class="note">(Вожаку.)</span> Пленных Красная Армия не расстреливает. Вы это знали?</p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Напрасная мягкость. Каждый должен идти туда или сюда.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Они могли прийти сюда. Такие люди будут приходить к нам. В Красной Армии уже двадцать две тысячи офицеров.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Двадцать две тысячи предательств.</speach>
<p><span class="note">Он поискал глазами командира, некоторые также посмотрели на командира; тот ответил холодным взглядом.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ленин говорит…</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">А я не интересуюсь.</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">А следовало бы поинтересоваться распоряжениями Советской власти.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Н-ну? Мне хватает и своих.</speach>
<p><span class="note">Возвращается конвой, выполнивший приказ вожака.</span></p>
<speach role="Конвоир" sex="муж"><span class="note">(негромко)</span>Там один из них крикнул: «Да здравствует революция!»</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Ну и что? Врал, трусил.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(полный бешенства)</span>А если нет?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(останавливая Алексея и нескольких)</span>Поговорим обо всём этом мирно…</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Вот, люблю рассудительных. Садись.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Поговорим. Я слушаю общий голос.</speach>
<p><span class="note">Каждый занимает своё место, какое ему нужнее и удобнее.</span></p>
<p>Ну, говорите.</p>
<p><span class="note">Люди выжидают, поглядывая друг на друга.</span></p>
<speach role="Голос">Поговоришь тут.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(вожаку)</span>Ваше превосходство так ценят, что не решаются спорить с вами.</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос"><span class="note">(встав и выходя)</span>Отчего же?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(опережая старого матроса)</span>О чьём там превосходстве говорят? <span class="note">(На вожака.)</span>Этого? Над кем? Над нами? <span class="note">(Вожаку.)</span>Говорить «позволил»? Тебе послушать хочется? При тебе слишком тихи?.. <span class="note">(Оскорбительно пародируя.)</span>«Почему шум?»</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(Сиплому)</span>Он заболел.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(на Сиплого)</span>Это он болен. Сифилитик и твой холуй. Я бросаю тебе в морду, в рожу: ты предатель и изменник.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Тебя кто научил? <span class="note">(Пытливо глядит на комиссара, старого матроса, Вайнонена.)</span></speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос"><span class="note">(вожаку)</span>Ну, гляди, гляди, властолюбивая скотина. Мы тоже давно наблюдали за тобой.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Так, так…</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(выдвинувшись к группе нерешительно молчащих людей)</span>Называются военные моряки!.. Молчите? <span class="note">(Горько сплюнул.)</span></speach>
<p><span class="note">В группе оскорбились.</span></p>
<p>Голоса из группы. Называемся.</p>
<speach role="Рябой" sex="муж">Кого тут с грязью мешают? Нас?</speach>
<speach role="Голос">Это кого мы, питерские, боимся? Его? <span class="note">(Жест на вожака.)</span></speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(вожаку)</span>Ты посчитался с желаниями каждого, когда за кошелёк казнили парня? Самосудом, обалдело… Посчитался?</speach>
<speach role="Голос">Нет.</speach>
<p><span class="note">Вожак неподвижен.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Ты посчитался с желаниями каждого, когда казнили старуху?</speach>
<speach role="Голос">Нет.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Дальше. Ты посчитался с желаниями каждого, когда тебя просили: не тронь эту? <span class="note">(Указывает на комиссара.)</span></speach>
<speach role="Голос">Нет.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(на командира)</span>А об них?.. Об себе уж не говорю.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">И об них. Ты спросил согласие комиссара и других, заявляя, что мы простимся с ним? <span class="note">(Жест на командира.)</span>А двух калек за что сейчас погубил?</speach>
<p><span class="note">Людской гул.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Беспорядок кончить! Вы всего не знаете. <span class="note">(Встал.)</span>Открыт заговор. Подробности сейчас будут оглашены. Комиссар, читай.</speach>
<p><span class="note">Вожак стал рядом с комиссаром, уверенно. Общее внимание. Удивление.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(читает текст, который она тут же на ходу составляет)</span>«Именем пролетарской революции военно-полевой трибунал в составе комиссара полка и назначенных им лиц…»</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Каких?</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Не перебивать!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">, «…рассмотрев дело о бывшем вожаке</speach>
<p><span class="note">Люди посмотрели на Беринга.</span></p>
<p><span class="note">Движение.</span></p>
<p>отряда и признав его, вожака, виновным в казни без суда и следствия бойцов полка, далее неизвестной гражданки, далее двух пленных, а также в неповиновении комиссару, представителю Советской власти, постановляет подвергнуть упомянутого вожака высшей мере наказания…»</p>
<p><span class="note">Сиплый, по мере чтения приказа, ловит выражение лиц и пятится от вожака. Он предаёт его.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(выхватил маузер)</span>Измена! Ко мне!</speach>
<p><span class="note">На вожаке повисают шесть матросов. Вожак стряхивает людей с себя. Но маузер вырван из рук.</span></p>
<p><span class="note">(Сиплому.)</span> Куда ты?</p>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(в тисках Алексея)</span>Я… я… Он меня заставлял.</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Да вы прочтите, что у неё там! Там же не то… Измена!</speach>
<p><span class="note">Тишина. Комиссар шевельнул пустым листом. Алексей посмотрел, взял лист, повертел, что-то подумал.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Написано, как сказано. Сам дал согласие: слушать общий голос. <span class="note">(Кинулся на вожака, таща и Сиплого.)</span>Ну-ка, как ты там говаривал?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(в лицо вожаку)</span>Приговор окончательный и обжалованию не подлежит.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(комиссару и другим)</span>Так?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Так.</speach>
<p><span class="note">Тишина.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(достав патрон)</span>Привести в исполнение?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Я думаю, что товарищ Алексей мог бы всё устроить.</speach>
<p><span class="note">Алексей повернулся от неожиданности.</span></p>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж"><span class="note">(порываясь в руках шестерых)</span>Дайте последнее слово! Алексей, брат! Алёша…</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(подошёл, стряхнул руки шестерых, высвободил вожака)</span>Последнее слово? Это предрассудок буржуазного суда, обманывающая подачка. Не нужно. <span class="note">(Вынул парабеллум.)</span>Пошли!</speach>
<speach role="Вожак группы анархистов" sex="муж">Да здравствует революция!</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(поддав вожака плечом)</span>Бро-ось!</speach>
<p><span class="note">Алексей повёл вожака. Матросы ждут. Выстрел.</span></p>
<speach role="Боцман" sex="муж">Прими, господи, душу усопшего раба твоего.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн"><span class="note">(комиссару, который стоит как-то задумчиво)</span>Слушай, что ты опять там думаешь? Ей-богу, голова лопнет.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Какое тебе дело, Вайнонен? <span class="note">(Командиру)</span>Товарищ командир, вы освобождены. Приступите к исполнению служебных обязанностей.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(выпрямляясь)</span>Есть.</speach>
<p><span class="note">Неожиданно песнь откуда-то, ближе, ближе. Голос: «Подкрепление анархистов!» С шумом и привычной безнаказанностью вваливается группа новых матросов в походном, небрежно носимом снаряжении.</span></p>
<speach role="Главарь пополнения анархистов" sex="муж">Товарищам отрядничкам -- привет. Анархыстам! Вот навэрбовал красавцев. Варфолломейевские ночьки дэл-лать! На поддержьку дорохому вожачьку! <span class="note">(Заметил женщину и Беринга.)</span>А этых игде поймаллы? <span class="note">(Весело и жестоко разглядывает комиссара и командира, не подозревая ничего.)</span>Офицэр и с супругой? Чьто -- попались? Счяс похаварим… <span class="note">(Сиплому.)</span>О, братан, здорёв? Где вожак? Тысячю лэт его не видал! Как его здэровье? Его всё мучила исжоха. А теперь как?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Теперь больше не мучит.</speach>
<speach role="Главарь пополнения анархистов" sex="муж">Чиво ты не разхаворчивый?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Объясните ему! Покороче.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Мм… Вот что… Кокнули твоего вожачка, да, да. Убрали. Сволочь он был.</speach>
<speach role="Главарь пополнения анархистов" sex="муж">А у тебя прохрессивный паралыч ужже сюда добрался? <span class="note">(Показывает на череп.)</span></speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(оттолкнув руку)</span>Ладно, моё дело, куда добрался…</speach>
<p><span class="note">Алексей возвращается. Швырнул на землю фуражку, пояс и кобуру вожака.</span></p>
<p><span class="note">(Главарю.)</span> Узнаёшь?</p>
<p><span class="note">Главарь пришедшей группы смотрит и вытягивает шею судорожным движением.</span></p>
<speach role="Главарь пополнения анархистов" sex="муж"><span class="note">(своим)</span>Братва! Измена!..</speach>
<p><span class="note">Группа зашумела.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ну, вы, осколки… Тихо… Ваша лавочка кончена, теперь служба начинается. А то по лишней дырке в голове сразу вам сделаем.</speach>
<p><span class="note">Группа видит силу: полк.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Боцман, займитесь ими.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Есть! <span class="note">(Пополнению.)</span>Становись! Направо рравняйсь! Отставить! Не дыхай там! Н-ну! Направо рравняйсь! Смир-рно, рравнение на середину!</speach>
<p><span class="note">Группа стала смирно. К ней подходит комиссар.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Здравствуйте, товарищи!</speach>
<speach role="Главарь пополнения анархистов" sex="муж">Привэт.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(подходя ближе, строго)</span>Ещё раз… Поучитесь… Здравствуйте, товарищи.</speach>
<p><span class="note">Нестройный ответ. Полк шевельнулся угрожающе: «Ну-ну!»</span></p>
<p><span class="note">(Пополнению.)</span> Плохо. Ещё раз здравствуйте, товарищи.</p>
<speach role="Группа"><span class="note">(чувствуя, с кем имеет дело, после паузы)</span>Здрас-сс!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Так. Поздравляю с прибытием в Первый морской полк регулярной Красной Армии!</speach>
<speach role="Группа">Служим трудовому народу.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">А-а-а, вспомнили…</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(комиссару)</span>Ну, знаете, -- поразительно быстро.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Да, значительно меньше двухсот лет понадобилось.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(непринуждённо присоединяясь, командиру)</span>Да, да… Вы нас узнаете. Побольше бы таких коммунистов. <span class="note">(Похлопал комиссара по плечу.)</span></speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(заметив)</span>Ну, ты, встань в строй!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Выступаем в поход, товарищи.</speach>
<p><span class="note">Полк стоит чётким массивом. Он двинулся. Ритмы волнующи и широки.</span></p>
<p>Ну, товарищи, теперь -- первое здравствуйте в регулярной Красной Армии!</p>
<p><span class="note">Полк даёт громовой ответ. Он звучит как первый крик могучей армии. Движение полка прекрасно.</span></p>


<p class="H2">Акт третий</p>

<p><span class="note">Сумерки. У комиссара боцман, старый матрос и Вайнонен.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(кончая разговор по телефону)</span>Да, да… Так… Давайте… <span class="note">(Положила трубку.)</span>Так вот, товарищи: у вас тут было достаточно разговоров и очень недостаточно боевой деятельности. Пора действовать. Время нам дорого. Я на походе уже советовалась с командиром о ряде вещей. <span class="note">(Старому матросу.)</span>Ты, дорогой друг, примешь батальон.</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Какой же из меня командир? И всего-то навсего я кочегар.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Все мы пока начинаем… Ну, на эту тему разговор продолжать не будем.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Оно, действительно, на сухом пути всё-таки нам непривычно, тем более командовать… Пехотным делом мы брезговали.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">А теперь брезговать перестанете.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Есть.</speach>
<p><span class="note">Входит командир.</span></p>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Есть новости военного значения.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Пожалуйста.</speach>
<p><span class="note">Командир посмотрел на старого матроса -- удобно ли говорить при рядовом.</span></p>
<p>Вас что -- смущает присутствие этого товарища? Представляю: это новый командир батальона, о котором мы говорили, ваш ближайший помощник.</p>
<p><span class="note">Рукопожатие.</span></p>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Жалко, что нет какого-нибудь там маленького батальона для меня.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Подождешь -- подыщем. Подучишься. Так давайте, товарищ командир.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(передавая информацию комиссару)</span>Информация короткая, но достаточно выразительная. Пехотная имперская бригада, переброшенная противником с западного фронта, двинута на наш участок.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Имперская бригада. В девятьсот восьмом году видел. За границу когда ходили.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Совершенно так.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">И что вы полагаете, товарищ командир?</speach>
<p><span class="note">Вайнонен и старый матрос придвинулись к командиру.</span></p>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Мои соображения таковы. <span class="note">(Показывает по полевой карте.)</span>Вот наше место. Мы располагаем тремя батальонами. Полагаю два батальона выдвинуть вперёд -- тут есть удобные рубежи. Один батальон я бы оставил в резерве… С ним мог бы остаться вот… новый командир батальона.</speach>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(повторяет, продумывая)</span>Выдвинуть два батальона. Один батальон в резерве. Так. Всё правильно -- с точки зрения старой практики и устава. Но правильно ли это в наших условиях?</speach>
<p><span class="note">Входит Балтийского флота матрос первой статьи Алексей.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(оглядев всех)</span>Может, я опять лишний?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Нет, ты не лишний. Садись. Ну, как там наша морская публика?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Ничего, живут… Воздухом дышат… На женское население поглядывают. <span class="note">(Серьёзно.)</span>Слух есть, вроде чего-то затевается?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">А вот без всяких слухов: на нас надвигается противник, кадровая бригада.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(сорвался)</span>Даёшь!</speach>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">Что даёшь, как даёшь, где даёшь? <span class="note">(Иронически.)</span>«Даёшь!»</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(сел)</span>Ну, что ж, стратег я, что ли, какой? <span class="note">(На командира)</span>Это вот они специалисты.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Товарищ командир уже внёс своё предложение: ждать противника и потом встретить его. Как об этом думаете?</speach>
<p><span class="note">Товарищи молчат.</span></p>
По-моему, это предложение не годится. <span class="note">(Командиру.)</span> Вы не сердитесь… Уж если противник определён и двигается на нас, его надо бить, не ожидая, и так бить, чтобы не встал.
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Жму руку.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Это по-флотски!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">С нас хватит старой российской практики: вытянуться в поле в жидкую цепочку, лежать в грязи на брюхе, сзади какой-нибудь жалкий резервишка сидит, а противник бьёт, как хочет, справа и слева. Предлагаю -- это пока лишь моё личное мнение -- начать охват противника.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Ого.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ваше мнение?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(сухо)</span>Вариант ваш радикальный; и я бы… Но раз это исходит от партийной стороны…</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Тогда на втором варианте и остановимся. Ваши распоряжения.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Одну минуту… <span class="note">(По карте.)</span>Это двухвёрстка? Так… Сей-час… Та-ак… Одну минуту… <span class="note">(Делая намётку.)</span>Первый батальон остаётся тогда на месте, выставляет охранение и принимает на себя весь удар, не уступая ни дюйма. Два батальона -- второй и третий -- скрыто выступают… Так… Начинают обход -- здесь вёрст двадцать -- и наносят совместный удар. Вот здесь. <span class="note">(Указал.)</span></speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Надо подобрать для руководства надёжных людей.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер"><span class="note">(сухо)</span>Несомненно. Это функции ваши.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Я думаю, что с двумя батальонами пойдёте вы лично и с вами ваш новый помощник. С первым батальоном останется… <span class="note">(поглядела на людей)</span>останусь я, со мной боцман и Алексей.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ну, а я… <span class="note">(Комиссару.)</span>Давай я пойду за этим офицером… ей-богу.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Пойдёшь со мной, Вайнонен?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Есть.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(Вайнонену)</span>Погляди там -- никого лишнего нет?</speach>
<p><span class="note">Вайнонен посмотрел у дверей, сделал знак, что никого нет.</span></p>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Наносить придётся совместный удар так: первый батальон -- удар фронтальный, второй и третий батальоны -- удар по тылам противника. Время удара -- пять часов перед рассветом. Прошу сверить часы. Сейчас одиннадцать часов тридцать минут.</speach>
<p><span class="note">Командиры сверяют часы.</span></p>
<speach role="Старый матрос" sex="муж" profession="матрос">В пять часов.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">В пять часов.</speach>
<p><span class="note">Часы сверены.</span></p>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Детали, маршруты, рубежи будут даны дополнительно.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Я бы хотела обратить внимание на то, что это первое серьёзное испытание полка… Да, об операции хранить полную тайну. Если кто-либо попадётся в руки противника, пусть там что угодно -- умирать, но молчать. Для противника всё должно быть полнейшей неожиданностью.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Есть. Будем хранить полную тайну. До смерти.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ну, как -- выдержит полк испытание?</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">К сожалению, даром предвидения не обладаю. Советую двигаться. Время идёт.</speach>
<p><span class="note">Отдалённые ночные команды и ритмы. Батальоны начали операцию.</span></p>
<speach role="Первый старшина" sex="муж">Пошли, пошли… <span class="note">(Прислушиваясь, повторяет тихо.)</span>Ать, два, три, четыре!.. Вот он, первый регулярный шаг… Вот движение армии, где каждый знает, зачем и куда он идёт… Ты, романтика, в сердце моём!.. Красная Армия -- тебе молодость наша. Когда нам по восемнадцать лет было, мы говорили со всем миром: «Всем, всем, всем!» Мы вспоминаем все походы наши и призывы: «В последний грозный час матросы Балтийского флота поднимают свой голос!» Вспоминаем весь великий путь товарищей наших, пехотных дивизий и конных корпусов… Всё вспоминаем… И когда падал один, как будто вырывали кусок собственного тела…</speach>
<speach role="Второй старшина" sex="муж">Светило нам солнце, сверкало имя -- Ленин. И улыбки, и шестиорудийные залпы армии нашей взлетали над равнинами и над горами. Мы делали поход. Мы шли год за годом, днём и ночью, в сутки по семьдесят вёрст… Мы переплыли все реки -- от Вислы до Амура. И всюду мы ставили свои посты.</speach>
<p><span class="note">Ночные полевые караулы занимают места. Опять ночные открытые пространства, наполненные запахом соли, йода, рыбы и полыни.</span></p>
<p><span class="note">Часовой (Сиплый)</span> и подчасок <span class="note">(Вайнонен).</span></p><p>
</p><speach role="Сиплый" sex="муж">Ну, теперь гляди, Вайнонен.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Гляжу.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">И назад гляди.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Назад?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Пропал, погиб верный товарищ… Измена в полку.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ты думаешь? А? Действительно, этот офицер, чёрт его знает…</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Какого человека на офицера сменяли! Слепнут товарищи, старое забывают… Пропадёт и эта.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ну, такая не пропадёт. И довольно разговоров. Надо смотреть каждую минуту, противник ударить может.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Смотри не смотри, вот тебе слово, -- порви мне горло, пропадёт теперь полк…</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ничего.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Пойдём, Вайнонен, в степь, в плавни, пойдём по тропкам над морем… К верным придём. Найдём правду.</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Теперь я и тут найду. У нас завтра организационное собрание партийных. Уже есть и партийные и симпатизирующие. Это всё комиссар. Она так завернула -- назад не отвернёшь.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">А что она там затеяла? Об чём совещание было?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Не знаю.</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж"><span class="note">(скрипнув зубами)</span>Не знаешь? Старому товарищу не доверяешь? Девятьсот пятому году не веришь?</speach>
<speach role="Вайнонен" sex="муж" profession="матрос-финн">Ну, ты, девятьсот пятый, сиди тихо, а то я тебе…</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Закурим?</speach>
<p><span class="note">Завернули. Сиплый нагнулся и через плечо Вайнонену подал зажжённую спичку. Увидел на поясе у финна нож. Тихо и быстро вытащил его. И удар ножа в спину, внезапный, валит подчаска. Ещё удар.</span></p>
<p><span class="note">(Над телом.)</span> Кого покорить хотите? Покуда хоть один вольный хозяин на вольной земле будет, давить вас будем. <span class="note">(Вытер нож пальцами.)</span></p>
<p><span class="note">Сиплый, отходя, смотрит на подчаска. Потом возвращается и усаживает мёртвого на пост. Тело обвисает и, склоняясь, падает набок, стукаясь головой о степные камни. Сиплый поправляет тело, настойчиво и сноровисто. И когда остаётся доволен, вскинув винтовку и проверив патроны, трогается в путь цепким шагом, весь в изготовке, с пронизывающей всё его существо мыслью, мрачно произносимой вслух.</span></p>
<p>Да здравствует анархия!</p>
<p><span class="note">Подчасок медленно стынет. Начинается трупное окоченение. Чей-то задушенный вскрик оттуда, куда пошёл Сиплый. Ожидание. Движение ползущих людей. Человек в тусклом шлеме дюйм за дюймом подползает к подчаску. Ползущий бесшумен. В темноте он обрушивает удар на мертвеца. Пытливо ощупывает и удивлённо смотрит на свалившееся тело. Подползают ещё несколько человек. Часовой мёртв, и цепь движется быстро и бесшумно в прорыв.</span></p>
<p><span class="note">Где-то в отдалении вскрики, несколько выстрелов, рёв: «Полундра!» Тревога. Судорожные вскрики горна, оборвавшиеся на полуноте. Метания врасплох захваченных людей ощутимы. Они не видны, но слишком, до боли понятно, что происходит над линией прорыва. Во тьме несколько фигур ищут укрытия. Это комиссар и ещё несколько бойцов.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Ложись.</speach>
<p><span class="note">Шарящий луч. Первый выстрел по остаткам первого батальона.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(в сторону выстрела)</span>Зачем обострять отношения? Эй!..</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Алексей, ко мне!</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(подполз)</span>В чём дело?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Гармонь вынес?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Обязательно.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">«Вставай, проклятьем…» знаешь?</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Не, я больше романсами интересуюсь. А к чему именно?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Будешь сейчас играть…</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Наступа-ю-ют!..</speach>
<p><span class="note">Остатки первого батальона держатся за землю. Они врастают в неё, пуская корни. И Балтийского флота матрос первой статьи Алексей берёт с переборами первые аккорды.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Ррот-та моя, слуш-шай меня!</speach>
<p><span class="note">Выстрел со стороны противника. Алексей зажигается опасностью, вниманием и одобрением.</span></p>
<speach role="Боцман" sex="муж">Наступаю-ют!</speach>
<p><span class="note">Ход противника. И беспощадный огонь.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Держись, товарищи! Корму не показывать!.. Первым номером исполнена будет популярно-морская мелодия на тему «Варяг» и его гибель…</speach>
<p><span class="note">Ход противника. Матросы отстреливаются последними патронами.</span></p>
<speach role="Боцман" sex="муж">Патроны вышедши!..</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Вста-ать!</speach>
<p><span class="note">Матросы отрываются от прикрытий. Алексей играет ярее и ярее, стоя во весь рост, опьянённый. Матросы держат «на руку». Алексей швыряет гармонь в лицо противнику, сдирает с себя рубаху, скручивает её в мокрый от пота тяжёлый жгут и хлещет ею надвинувшихся солдат противника. Матросы стиснуты. Они бьются чем попало. Сопротивление сломлено. Товарищей наших повели сквозь строй…</span></p>
<p><span class="note">(Толкнув, отбросив конвоиров.)</span> Чего смотришь? На руках несите, сволочи, на руках! К вам не ходим. <span class="note">(Насмешливо, вызывающе падает.)</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Красной Армии ур…</speach>
<p><span class="note">В рот ей засунут кулак, кляп. В ответ комиссару прощальное и неукротимое &lt;ура&gt; пленных бойцов. Солдаты противника зажимают рты матросам, душат их… Сквозь пальцы врага рвется все сильнее и сильнее «ура». Тишина. Вышли старшины. Глянули друг на друга.</span></p>
<speach role="Второй старшина" sex="муж">Товарищи наши в плену!</speach>
<speach role="Первый старшина" sex="муж"><span class="note">(всем нам)</span>Вы что думаете -- дело их кончено?</speach>
<speach role="Второй старшина" sex="муж">Слушайте. До последнего издыхания, до последней возможности двинуть рукой, хотя бы левой, боец-коммунист будет действовать. Нельзя действовать -- есть язык. Убеждай, бодри, заставь действовать других… Не можешь говорить -- делай знаки. Тебя повели, избивают -- не сгибайся. Не можешь пошевелиться, уже связан, положен, заткнут рот -- выплюнь кляп в лицо палачу. Гибнешь, топор падает на шею -- и последнюю мысль отдай революции. Помни, что и смерть бывает партийной работой.</speach>
<p><span class="note">Музыкальная интродукция, полная только что отгремевших тем, лихорадочного волнения, предсмертных ожиданий и диалогов с судьбой. Ночные птицы кричат над равниной, пленные матросы спят, обнимая землю. Четверо ходят, как звери в клетке. Стоят часовые, мрачные, как империя. Во сне Алексей повторяет бой, он метнулся, крикнул что-то: «Несите… несите, сволочи!..» Проснулся. Увидел комиссара: она сидит молчаливая, неукротимая.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Где я? М-да. Бывают в жизни огорченья. <span class="note">(Комиссару.)</span>Дневалишь?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Думаю… Что случилось? Кто у нас на посту был?</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Вайнонен.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Вайнонен. Что с ним могло произойти?</speach>
<p><span class="note">Бывший главарь пополнения. А можь-жет, продалы вас? Боцман, а? Можьжет, хаварю, продалы вас? Вожжачька кокнули, офыцэра оставыли и засипались.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(отталкивая)</span>Ну, ты…</speach>
<speach role="Одессит" sex="муж">На тишьшине работай.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(одесситу)</span>Не бунтуй -- покуда здесь территория государственная.</speach>
<speach role="Одессит" sex="муж">А ты катись, жила казённая! <span class="note">(На комиссара.)</span>Ага, молчит, думает.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Приходится, и за себя и за тех, кто не умеет.</speach>
<speach role="Одессит" sex="муж">Я тебе покажу, как мы не умэим.</speach>
<speach role="Рябой" sex="муж"><span class="note">(отшвырнув одессита)</span>Замолчи, паскуда.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">У-у, полк бы подоспел.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Тс-с…</speach>
<p><span class="note">Алексей примолк, оглянулся.</span></p>
<p>Спокойно, Алексей. Будем сохранять бодрость</p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Держать марку военного флота?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Держать марку военного флота?</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Время бы команду будить.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Правильно, боцман. И здесь соблюдаете устав корабельной службы?</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Так точно, тем более противник -- иностранная пехота. Подчиняться пехоте вовек не будем.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Не будем, боцман, не будем. Тут территория наша.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Душа долой, наша.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Давайте побудку.</speach>
<p><span class="note">И боцман вспомнил всю свою службу, на пальцах вместо дудки дал свист побудки -- тихий, аккуратный, точный.</span></p>
<speach role="Боцман" sex="муж">А ну, вставай, не валяйся. Какава готово. Какава.</speach>
<p><span class="note">Шевеление избитых тел. Некоторые повторяют привычный свист побудки. Встают здоровенные парни. Боцман и тут как-то поправляет их, потом подходит к комиссару и докладывает: «Так что команда встала».</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">И здесь здравствуйте, товарищи.</speach>
<p><span class="note">Негромко, ровно остатки полка ответили комиссару.</span></p>
<speach role="Одессит" sex="муж">Шя… Што жь, так и похибать за вашше «здравствуйте» будем?</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Молчать! <span class="note">(Всем.)</span>Придёт полк или нет -- знать мы не можем, но одно знать мы обязаны: держать язык за зубами. О том, куда и зачем пошли два батальона, ни слова…</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Молчать вмёртвую, ясно?</speach>
<speach role="Голос">А может, подзалить им? <span class="note">(Кивок в сторону часовых.)</span></speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Чего ты там подзальёшь? В переплёт возьмут на перекрестном допросе, все погибнем. Сказано, молчать вмертвую. И держаться кучнее, и главное -- время выигрывать.</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Правильно, Алексей.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">И волынить надо, кто на что способен, время тянуть -- до пяти часов, а там… Эх, тьфу, тьфу, не сглазить.</speach>
<speach role="Одессит" sex="муж">Пэрвый раз вижю таких наивных гражьдан… Вы чьта же думмаети -- ви офицера одного отпустыли и он будет идти сам на такое гибельное дэло? <span class="note">(Жест на часовых.)</span>Давно смылся вашь юный кэмэндир.</speach>
<p><span class="note">Люди поглядели на комиссара.</span></p>
<speach role="Голос">Пожалуй, ведь… а?</speach>
<p><span class="note">Входит офицер войск противника. С ним конвой.</span></p>
<speach role="Офицер" sex="муж">Ахтунг. Ну, кто будет давать показаний?</speach>
<p><span class="note">Молчание, крепкое, упорное.</span></p>
<p>Ви плохо понималь свой положений. Ви есть обречённый люди. Будет тот себя спасаль, кто даст показаний. Ну, кто говориль?</p>
<p><span class="note">Молчание.</span></p>
<p>Ну, ви сейчас заговориль!</p>
<p><span class="note">Конвой вводит Сиплого. Тот увидел матросов, остановился. Лёгкий возглас удивления пленных.</span></p>
<speach role="Офицер" sex="муж">Известен ли вам этот человек?</speach>
<p><span class="note">Твёрдое молчание.</span></p>
<speach role="Одессит" sex="муж">Пэрвый раз вижю.</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(Сиплому)</span>Объяснить расположение ваш полк.</speach>
<p><span class="note">Сиплый молчит.</span></p>
Ну! Ви не говориль -- то ви пошёл к ним, разделиль их <span class="note">(подыскивает слово)</span> учэсть… участь. Достаточно ясно я говориль по-русски? Скорей.
<speach role="Сиплый" sex="муж">Пугай чем-нибудь свою милаху. «Участь!» Плюю! <span class="note">(На комиссара.)</span>И на эту тварь длинноволосую плюю. Никому не подвластен.</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж"><span class="note">(Сиплому)</span>Зачем тогда ви направляль на наш фронт, открываль свой фронт и кололь свой часовой?</speach>
<p><span class="note">Матросы, услышав вопрос, рванулись на Сиплого. Перед штыками остановились.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Где Вайнонен?</speach>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Весь вышел.</speach>
<p><span class="note">Матросы опять шагнули к Сиплому.</span></p>
<p>Кто сунется, перекушу горло.</p>
<speach role="Офицер" sex="муж">Оставить его тут!</speach>
<p><span class="note">Конвой повёл Сиплого в гущу матросов.</span></p>
<speach role="Сиплый" sex="муж">Они меня удавят. <span class="note">(Офицеру.)</span>Я ничего не знаю. Её спросите, комиссара. Она всё знает.</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж">Абфюрен.</speach>
<p><span class="note">Сиплого уводят.</span></p>
<p>Кто тут есть комиссар?</p>
<p><span class="note">Напряжённая пауза. Кто-то из матросов хочет заслонить комиссара.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Я комиссар.</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж">Ви? Следовать за мной!</speach>
<p><span class="note">Комиссар поднялась и пошла.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Всех берите!</speach>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Спокойно, товарищи. По-видимому, беседа необходима. <span class="note">(Фразу эту произнесла, вкладывая в неё смысл: оттягивать время.)</span></speach>
<p><span class="note">Конвой увёл комиссара.</span></p>
<speach role="Офицер" sex="муж">Я даваль вам пять минут на размышлений.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Извиняюсь, между прочим, который час?</speach>
<speach role="Офицер" sex="муж">Без один четверть пять. <span class="note">(Вышел.)</span></speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Братва…</speach>
<speach role="Одессит" sex="муж"><span class="note">(в подавленно-нервном состоянии)</span>Божь-же мой… Божьже мой! Пять минут. <span class="note">(Алексею.)</span>Ведь повешают же. Ну, хоть чьто-ныбудь ым сказать.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Молчать!</speach>
<speach role="Голос">Молчать!</speach>
<speach role="Одессит" sex="муж">Божьже мой, же как время бэжжит. Мынута, мынута. Так сэйчас вся жизнь пройдёт. Как сэкунды бижжат… Раз, два, тры, чэтъыре, пъять, шэсть, сэмь, восэмь, девъять, дэсять… Смерть, смерть идёт. <span class="note">(Смотрит на людей, нервически трясётся, начиная смеяться всё громче и громче, страшнее. У него выступает пена на губах, он падает и бьётся в конвульсиях… Его сгибает дугой.)</span></speach>
<speach role="Голос">Один готов, помешался.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж"><span class="note">(вглядываясь в одессита)</span>А ну, давай, давай, ещё, ещё… так… Давай, давай -- работай. Тут имеются старые психиатры. Двадцать пять лет с вашим братом практиковал.</speach>
<speach role="Одессит" sex="муж"><span class="note">(подымаясь, как ни в чём не бывало)</span>Не вишло… Самашедших же не расстреливают. Чюдак, присоединялся бы…</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(рванув одессита за шиворот)</span>Женщина держится, а ты сволочь… <span class="note">(Отшвырнул одессита.)</span>Смотреть за ним в оба!</speach>
<p><span class="note">Офицер и конвой возвращаются.</span></p>
<speach role="Офицер" sex="муж">Время проходиль. Ну, вы обдумаль? Кто даваль показаний?</speach>
<p><span class="note">Матросы обменялись молниеносными взглядами. Все товарищи демонстративно усаживаются. Алексей харкнул и плюнул под ноги офицера. Ещё двое матросов сплюнули. Офицер выскочил.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Готовьтесь, братья, к концу. Боцман, как думаешь, командир не продаст, подоспеет?</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Отвечать за него не могу!..</speach>
<p>У входа фигура, которая появлением своим заставляет людей умолкнуть. Это священнослужитель армии противника. Это последний ритуал. Священнослужитель приближается медленно, осенив моряков крестом.</p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Тс-с…</speach>
<speach role="Священнослужитель" sex="муж">Они хотят сделать всё воински строго и молча. В сущности, они правы: таким доблестным, как они, не о чем говорить с такими доблестными, как вы. <span class="note">(Подойдя к боцману.)</span>В каком вы чине?</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Боцман.</speach>
<speach role="Священнослужитель" sex="муж">Вы верите в бога?</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Верую во единого бога-отца…</speach>
<speach role="Священнослужитель" sex="муж">Вы старослужащий и легко могли бы заслужить прощение и доверие.</speach>
<p><span class="note">Обострённое внимание пленных.</span></p>
<speach role="Боцман" sex="муж">Покорнейше благодарю. Не требуется. Присягу принимал.</speach>
<speach role="Священнослужитель" sex="муж">Вы присягали раньше и своему императору.</speach>
<speach role="Боцман" sex="муж">Так что в феврале семнадцатого государь-император отреклись -- следовательно, освободили.</speach>
<speach role="Священнослужитель" sex="муж">Как угодно. Я хотел вам помочь. Я хотел спасти вам жизнь, а вы предпочитаете смерть. <span class="note">(Подходя к Алексею.)</span>Вы ведь знаете, как это происходит. Разрыв тканей, коченение. И первый червь проползёт сквозь горло в нос. Глаза засыхают. Везде молчание… Так что ж, подумайте. Ведь ни у кого нет другой жизни, только эта единственная, такая крепкая. <span class="note">(Алексею, тихо.)</span>Одно слово -- и вы спасены… Поймите свои заблуждения. Очиститесь, и мы поможем вам.</speach>
<p><span class="note">Алексей, что-то прикинув, начинает игру: он слушает священнослужителя и изображает растроганного. Он молитвенно складывает ладони, сделав знак в сторону своих: внимание.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Говорите, говорите, святой отец, а то мы с толку сбиты и ничего не понимаем, прямо беда.</speach>
<p><span class="note">Алексей делает лёгкий знак, и еще два товарища начинают игру.</span></p>
<speach role="Голоса">Да, да… не понимаем… Беда, прямо беда… тёмные мы.</speach>
<speach role="Священнослужитель" sex="муж"><span class="note">(видя несколько моряков, молящих о помощи)</span>Ну, чем вам помочь, моряки? Вот эти самые губы могут говорить и другие слова, простые, такие человеческие… Вы помните их? <span class="note">(Успокаивает Алексея, который старательно работает.)</span>Вы знаете все эти слова. Они звучат на всех языках мира одинаково.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Одинаково, одинаково.</speach>
<speach role="Священнослужитель" sex="муж">Повторяйте за мной… «Отче наш, иже еси на небесех…».</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(толкнув соседа локтем)</span>Валяй, крой… «Отче наш, иже еси на небесех…».</speach>
<p><span class="note">Матросы работают превосходно. В отдалении первые звуки вспыхнувшей перестрелки. Матросы приподнялись, потянулись… Пробежал караул по тревоге. Стрельба определённей и ближе.</span></p>
<p><span class="note">(Подымаясь с колен и беря священнослужителя за воротник.)</span> Стоп травить, длиннополый! <span class="note">(И, отшвырнув на сажень попа, рванулся вперёд.)</span> За комиссаром, на выручку, матросы!</p>
<p><span class="note">Часовые кинулись, чтобы водворить порядок. Первого молниеносным движением стаскивают вниз: только метнулись вверх поднятые ноги. Матросы ринулись на конвой, беря врасплох. Несколько выстрелов. Упал матрос, упал другой. Алексей, с ним еще несколько прорвались. Скрежет и грохот невидимой свалки. Сиплый спасается, налетает на матросов. Смерть! Бегство караульных. Ночная паника. Ритмы полка. Матросы несут истекающего кровью комиссара. Они опустили её на землю. Лавина подходящих наших батальонов приближается с неумолкающим рёвом.</span></p>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(поднял руку)</span>Тише!</speach>
<p><span class="note">Разгорячённые, влетают матросы обходной колонны. Их ведут командир и старый матрос. Заметив знаки Алексея, боцмана, люди перестают кричать. Над комиссаром несколько человек. Всё тише и тише люди. Молчала до конца. Не выдала.</span></p>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Операция выполнена. <span class="note">(Наклоняясь.)</span>Вы меня слышите?</speach>
<p><span class="note">Тишина.</span></p>
<speach role="Боцман" sex="муж">На десять минут бы пораньше.</speach>
<speach role="Командир корабля" sex="муж" profession="кадровый офицер">Я сделал всё, что от меня хотели… Больше, чем я мог.</speach>
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи"><span class="note">(опустившись около комиссара)</span>Товарищ, милый, да как же… Эх, кого теряем, братва!.. Слышишь меня?</speach>
<p><span class="note">Комиссар слабо кивнула головой.</span></p>
<p>Разгрохали их в дым, в пыль, в порошок… Я гармонь свою обратно вернул.</p>
<p><span class="note">Комиссар сделала знак, что хочет говорить. Стало необычно тихо.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен">Реввоенсовету сообщите, что Первый… морской полк сформирован… и разбил противника. <span class="note">(Говорит с трудом.)</span></speach>
<p><span class="note">Тишина.</span> Люди стоят неподвижно, объятые великой горечью.</p>
Почему так тихо? <span class="note">(Поглядела сквозь предсмертный туман на командира, на боцмана, на старого матроса, на Алексея -- тот стоит с покорябанной гармонью.)</span> Алексей… Гармонь вынес?
<speach role="Алексей" sex="муж" profession="матрос первой статьи">Вернул, комиссар, вот она, родная.</speach>
<p><span class="note">И Алексей в каком-то приступе горя и подъёма тихо взял на гармони старый мотив, мотив незабвенного 1905 года. Матросы стоят над комиссаром. Алексей играет, потрясённый, и мало-помалу играет всё тише и тише. Комиссар угасающим сознанием скользит по товарищам.</span></p>
<speach role="Женщина-комиссар" sex="жен"><span class="note">(последним дыханием)</span>Держите марку военного флота…</speach>
<p><span class="note">Мотив почти замирает. Он замер. Комиссар мертва. Полк головы обнажил. Матросы стоят в подъёме своих нервов и сил -- мужественные. Солнце отражается в глазах. Сверкают золотые имена кораблей. Тишину оборвал музыкальный призыв. Ритмы полка! Они зовут в бой, в них мощь, они понятны и не вызывают колебаний. Это обнажённый, трепещущий порыв и ликующие шестиорудийные залпы, взлетающие над равнинами, Альпами и Пиренеями. Всё живёт. Пыль сверкает на утреннем солнце. Живёт бесчисленное количество существ. Всюду движение, шуршание, биение и трепет неиссякаемой жизни. Восторг поднимается в груди при виде мира, рождающего людей, плюющих в лицо застарелой лжи о страхе смерти. Пульсируют артерии. Как течение великих рек, залитых светом, как подавляющие грандиозные силы природы, страшные в своём нарастании, идут звуки, уже очищенные от мелодии, сырые, грубые, колоссальные -- рёвы катаклизмов и потоков жизни.</span></p>
<p><span class="note">Конец</span></p>
</body></html>